<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">De Humero iis Modis Prolapso quos Hippocrates non Vidit</title>
        <author>Galen</author>
        <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
        <funder>Andrew W. Mellon Foundation</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="http://www.graeco-arabic-studies.org/">A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W. Mellon Foundation</orgName>
          <persName>Mark Schiefsky, Harvard University</persName>
          <persName>Gregory R. Crane, Universität Leipzig</persName>
          <persName>Uwe Vagelpohl, University of Warwick</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Keyboarding</resp>
          <orgName xml:id="DDD">Digital Divide Data</orgName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
          <persName>Matt Munson</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
          <persName>Annette Geßner</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Technical Advisor</resp>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W. Mellon Foundation</authority>
        <publisher>University of Leipzig</publisher>
        <pubPlace>Germany</pubPlace>
        <idno type="filename">tlg0057.tlg096.1st1K-grc1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author>Galen</author>
            <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace xml:lang="lat">Lipsiae</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">18a</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="346" to="422">346-422</biblScope>
              <date>1829</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://catalog.hathitrust.org/Record/009723957">HathiTrust</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Basel">
            <title xml:lang="lat">Γαληνοῦ Ἅπαντα. Galeni Pergameni Opera omnia</title>
            <author>Galenus</author>
            <editor>Joachim Camerarius</editor>
            <editor>Leonhart Fuchs</editor>
            <editor>Hieronymus Gemusaeus</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cratander</publisher>
              <pubPlace>Basel</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">5</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="586" to="598">586-598</biblScope>
              <date>1538</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00039x05">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author>Galen</author>
            <editor>René Chartier</editor>
            <imprint>
              <publisher>[s.n.]</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">12</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="303" to="329">303-329</biblScope>
              <date>1678</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x12">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change who="Linda McNulty" when="2017-06-27">Separated this text from the surrounding text in Kuhn's organization schema so that it was no longer a part of tlg0057.tlg0095 and changed TEI header accordingly</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg096.1st1K-grc1">
        <pb n="18a.346"/>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="excursus">
          <head>ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΟΥΧ ΕΩΡΑΜΕΝΩΝ
<lb/>ΙΠΠΟΚΡΑΤΕΙ ΕΚΠΤΩΣΕΩΝ.
</head>
          <p>
<lb n="1"/><milestone unit="ed2page" n="303"/>Ὁ μὲν Ἱπποκράτης εἰς μασχάλην μόνον ἑωρακέναι
<lb n="2"/>φησὶν ὀλισθαίνοντα βραχίονα· τῶν δὲ μετ’ αὐτὸν ἰατρῶν
<lb n="3"/>ἔνιοι καὶ ἄλλας ἐκπτώσεις ἔγραψαν, ὡς οἷόν τε καὶ
<lb n="4"/>αὐτοὶ καὶ ἡμεῖς δὲ αὐτοὶ πεντάκις εἴδομεν ἄχρι δεῦρο, κατὰ
<lb n="5"/>μὲν τὴν Ἀσίαν ἅπαξ, ἐν Ῥώμῃ δὲ τετράκις. ὁσάκις δὲ,
<lb n="6"/>οἶμαι, καὶ συνέβη τινὶ γενέσθαι πάθημα τοιοῦτον ἐν τῇ πόλει
<lb n="7"/>διὰ τὸ πάντας ἰατροὺς ἐοικέναι ἐμοὶ τὰ παράδοξα δεικνύναι 
<pb n="18a.347"/>
<lb n="1"/>συμβολῆς ἕνεκα, ἐγένοντο μὲν τέτταρες ἐκπτώσεις
<lb n="2"/>ἅπασαι μὲν ἐν τῇ πρόσω χώρᾳ, διαφέρουσαι δὲ ἀλλήλων·
<lb n="3"/>πλησιέστερον ἢ ποῤῥώτερον εἶναι τῆς διαρθρώσεως κατὰ τὸ
<lb n="4"/>μῆκος τοῦ κώλου καὶ πλάτος. ἐθαύμαζον δή πως τοῦ μὲν
<lb n="5"/>οὐδ’ ὅλως, τῶν δὲ μετ’ αὐτὸν ἑωρακέναι λεγόντων ὁ μέν τις
<lb n="6"/>ἅπαξ, ὁ δὲ δὶς, οὐδεὶς δ’ οὕτω πολλάκις, ὡς ἡμεῖς ἄχρι
<lb n="7"/>δεῦρο. τάχ’ ἂν καὶ αὖθις ὀφθῇ μοί τι τοιοῦτον. νομίζω
<lb n="8"/>γὰρ οὐ κατὰ τύχην, ἀλλὰ δι’ αἰτίας εὐλόγους οὕτως ἀπηντηκέναι
<lb n="9"/>τὸ πρᾶγμα,’ περὶ οὖ ἑξῆς ἐρῶ. κατὰ μέν γε τὴν
<lb n="10"/>ἡμετέραν Ἀσίαν τὸ πρῶτον ἐθεασάμην ἔκπτωσιν τοιαύτην,
<lb n="11"/>ἔθ’ ὑπὸ τοῖς ἐκεῖ διδασκάλοις παιδευόμενος ἐν Σμύρνῃ. ἔστι
<lb n="12"/>δὲ ἡ πόλις αὕτη πολλαπλασία τὸ μέγεθος, ἧς Ἱπποκράτης
<lb n="13"/>μέμνηται συνεχῶς ὡς ἐπὶ τὸ πλεῖστον ἐν αὐτῇ διατρίψας,
<lb n="14"/>μετὰ τὸ τριακοστὸν ἔτος ἐν Ῥώμῃ διέτριψα, πόλει τοσοῦτον
<lb n="15"/>ἀνθρώπων πλῆθος ἐχούσῃ, ὡς ἐπαινεῖσθαι Πολέμωνα τὸν
<lb n="16"/>ῥήτορα τῆς οἰκουμένης ἐπιτομὴν αὐτὴν εἰπόντα. καὶ τοίνυν
<lb n="17"/>ὅτι τέτταρες ἐν αὐτῇ γεγόνασι μέχρι νῦν ἐξαρθρήσεις τοιαῦται
<lb n="18"/>σαφές. διὰ δὲ τὸ πάντας, ὡς ἔφην, ἐμοὶ τοὺς ἰατροὺς 
<pb n="18a.348"/>
<lb n="1"/>κοινοῦσθαι περὶ τῶν παραδόξων ὀφθέντων, οὐ μόνον ἐν
<lb n="2"/>Ῥώμῃ λαθεῖν οὐκ ἐδύνατο συμβαῖνόν τι τοιοῦτον, ἀλλὰ οὐδὲ
<lb n="3"/>κατὰ τὸν λιμένα καὶ τὴν πλησίον αὐτοῦ πόλιν ἣν Ὀστίαν
<lb n="4"/>ὀνομάζουσι διὰ τὸ καὶ τοὺς ἐν ἐκείνοις τοῖς χωρίοις ἰατρεύοντας
<lb n="5"/>ἅπαντας εἶναι φίλους, οὖσι καὶ αὐτοῖς πολυανθρώποις.
<lb n="6"/>αἱ δὲ πόλεις, ὧν Ἱπποκράτης ἐμνημόνευσεν, ὡς
<lb n="7"/>ἐν αὐταῖς ἐπὶ πλέον διατρίψας ἑνὸς ἀμφόδου τῶν ἐν Ῥώμῃ
<lb n="8"/>πλείονας οὐκ εἶχον οἰκήτορας. οὐδὲν οὖν θαυμαστὸν ἐν πόλει
<lb n="9"/>πλῆθος ἀνθρώπων ἐχούσῃ πλείους ὁμοίως παθόντας. ἔτι
<lb n="10"/>δὲ κἀκεῖνο διδαχθεὶς ἀπὸ τῆς πείρας εἰς τὴν τῆς αἰτίας
<lb n="11"/>εὕρεσιν ἐποδηγήθην. ἔνιοι <milestone unit="ed1page" n="586"/>μὲν γὰρ ἐν παλαίστραις
<lb n="12"/>τοιούτῳ τρόπῳ πεσόντες, ἐνίοις δὲ ἔοικεν ὑπὸ τῶν ἰατρῶν
<lb n="13"/>γενέσθαι. δύο γάρ τινες τῶν ὀφθέντων μοι τὴν μέν ἔκπτωσιν
<lb n="14"/>ἔλεγον εἰς μασχάλην γεγονέναι, μοχλευόντων δὲ ἀμαθῶς
<lb n="15"/>τῶν ἰατρῶν σφηνωθῆναι τὸ ἄρθρον, οὐχ ὡς ἑωρᾶτο
<lb n="16"/>κατὰ συμβολὰς τῶν μυῶν· ὥστε τῷ κατὰ τὴν τῶν Ῥωμαίων
<lb n="17"/>πόλιν πλήθει, εἰ προθείης τὰς εἰρημένας αἰτίας δύο, ζητήσεις
<lb n="18"/>οὐ διὰ τί τοσούτους γε εἶδον, ἀλλὰ διὰ τί γε οὐχὶ 
<pb n="18a.349"/>
<lb n="1"/>πλείους εἶδον, οἷς οὕτως ἐξήρθρησεν. ἐπὶ γάρ τοι τῶν Ἱπποκράτους
<lb n="2"/>χρόνων οἱ ἰατρεύοντες ἐμεμαθήκεισαν νομίμως
<lb n="3"/>καὶ μάλιστα περὶ τὰς τοιαύτας χειρουργίας τέχνην. οἱ δὲ
<lb n="4"/>νῦν μὴ μαθόντες ὅλως ἢ παντάπασιν ὀλίγῳ χρόνῳ μαθόντες·
<lb n="5"/>εἶτα τῶν παλαισμάτων τῇ ἐμπειρίᾳ θαυμαστὸν ὅσον
<lb n="6"/>ἐπιδέδωκε τῶν διδασκόντων αὐτὰ πολυειδῶς ἐκστρεφόντων
<lb n="7"/>καὶ λυγιζόντων <milestone unit="ed2page" n="304"/>τὰ κῶλα. ζητήσεις οὖν, ἔφην, οὐ
<lb n="8"/>διὰ τί τοσούτους εἶπον, ἀλλὰ διὰ τί πλείους οὐκ εἶδον ἐν
<lb n="9"/>τοσαύταις μυριάσιν ἀνθρώπων ὑπὸ πολλῶν μὲν παιδοτριβῶν,
<lb n="10"/>παμπόλλων δὲ ἰατρῶν ἀμαθῶν εἰς τοιαύτας ἐξαρθρήσεις
<lb n="11"/>ἀγομένων. ἡ δ’ οὖν ἐμβολὴ καίτοι τῶν ἐξαρθρημάτων
<lb n="12"/>τοῖς αὐτοῖς τάσσεται σκοποῖς, ἀντιτάσει τε καὶ μοχλείᾳ καὶ
<lb n="13"/>ἀποθέσει. προσήκει δὲ οὐκ ἐπὶ μασχάλης ἐκπτώσεως, οὕτω
<lb n="14"/>καὶ νῦν μὲν μοχλεύειν. ἐπ’ ἐκείνης μὲν γὰρ ἔδει πρόσω
<lb n="15"/>πρῶτον, εἶτ’ ἄνω τὸ ἄρθρον ἄγειν, ἄχρις ἂν ἐπ’ εὐθείας
<lb n="16"/>γένηται τῇ κοιλότητι. νῦν δὲ ἐπειδὴ πάντως μὲν ἐν τοῖς
<lb n="17"/>πρόσω μέρεσι τῆς διαρθρώσεώς ἐστιν, ἤτοι δ’ ἐγκέκλεισται
<lb n="18"/>πρὸς τὴν ἔνδον ἢ τὴν ἔξω χώραν ἐσφηνωμένον ἐν τοῖς μυσὶν 
<pb n="18a.350"/>
<lb n="1"/>ὠθεῖν αὐτὸ χρὴ πρὸς τὴν ἐναντίαν χώραν ἐμβαλόντα
<lb n="2"/>τῶν μυῶν ἀνασπασθὲν εἰς τὴν μασχάλην ἐνεχθῆναι. μάλιστα
<lb n="3"/>μὲν οὖν οὔτε ἡ ἀντίτασις ἐᾷ γενέσθαι τοῦτο, καὶ κατὰ
<lb n="4"/>ταύτην δὲ τὴν ἀντίτασιν οὐδὲ χεῖρόν ἐστιν ἠσφαλίσθαι τὸ
<lb n="5"/>κατὰ τὴν μασχάλην χωρίον, ὡς ἐπράξαμεν ἐν Σμύρνῃ περὶ
<lb n="6"/>τὸ γενόμενον οὕτως ἐξάρθρημα. κατὰ παλαίστραν μὲν γάρ
<lb n="7"/>τινι συνέβη διαπλωθείσης τῆς χειρὸς ὑπὸ τοῦ παλαίοντος,
<lb n="8"/>ὅστις μάλιστα τρόπος εἰς τὸ πρόσω δύναται μεταστῆσαι τὸ
<lb n="9"/>ἄρθρον. ὕπτιον δὲ κατακλίναντες τὸν πεπονθότα τὴν ἀντίτασιν
<lb n="10"/>ἐποιησάμεθα τῇ διὰ τῆς πτέρνης παραπλησίαν ὄπισθεν
<lb n="11"/>μὲν καθίσαντές τινα, περιβάλλοντες δὲ τὴν μασχάλην
<lb n="12"/>πλατὺν ἱμάντα προϋποβεβλημένου τινὸς εἰς τὸ κοῖλον ἐκπληρώματος.
<lb n="13"/>αὐτοὶ δὲ, ὡς ἔφην, ἔξω τῶν προσφιγγόντων τὸ
<lb n="14"/>ἄρθρον μυῶν ἀπώσαντες, εἶτ’ ἀνέντες τὴν κατάτασιν ἐπετρέψαμεν
<lb n="15"/>ἀνασπασθῆναι πρὸς τῶν μυῶν εἰς ἑαυτοὺς συντρεχόντων
<lb n="16"/>ἐμβληθῆναι τῇ κοιλότητι. τοῦτο μὲν οὖν εὐκόλως
<lb n="17"/>ἐνέπεσε· καὶ γὰρ παραχρῆμα κατ’ αὐτὴν τὴν παλαίστραν
<lb n="18"/>ἐπεχειρήσαμεν τῇ θεραπείᾳ. καὶ ἤρκεσέ γε ἡ τῆς πεπονθυίας 
<pb n="18a.351"/>
<lb n="1"/>χειρὸς ἡ κατάτασις ὑφ’ ἡμῶν αὑτῶν γινομένη, καθάπερ
<lb n="2"/>ἐπὶ τοῦ διὰ τῆς πτέρνης τρόπου, ἄλλοτε δὴ καὶ διὰ
<lb n="3"/>βρόχου τὴν κατάτασιν ἐποιησάμεθα. χρὴ δὲ ἰσότονον εἶναι
<lb n="4"/>τὸν βρόχον, οἷός ἐστιν ὅ τε διπλοῦς καρχήσιος ὅ τ’ ἐκ
<lb n="5"/>δυοῖν διαντέων· ἄλλοτε δὲ κεχρονισμένου τοῦ ἐξαρθρήματος
<lb n="6"/>ἐδεήθημεν τοῦ Ἱπποκρατείου βάθρου, περὶ οὗ ποιήσει τὴν
<lb n="7"/>διδασκαλίαν αὐτὸς ἐπὶ προήκοντι τῷ συγγράμματι, νυνὶ
<lb n="8"/>δὲ ἀρκέσει τῶν κατολισθημάτων. ἑξῆς οὖν αὐτῷ περὶ τῆς
<lb n="9"/>διαφορᾶς αὐτῶν τῶν σωμάτων, ἐν οἷς ἧττον καὶ μᾶλλον ἐκπίπτει
<lb n="10"/>τὰ ἄρθρα διδάσκοντι συνακολουθήσομεν. 
</p>
<lb n="11" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
<lb n="12" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:8" type="lemma">
<lb n="13"/>Εἰδέναι μὲν οὖν χρὴ ὅτι φύσιες φυσίων μέγα διαφέρουσιν
<lb n="14"/>ἐς τὸ ῥηϊδίως ἐμπίπτειν τὰ ἐκπίπτοντα. διενέγκοι μὲν
<lb n="15"/>γὰρ ἅν τι καὶ κοτύλη κοτύλης, ἡ μὲν εὐυπέρβατος ἐοῦσα,
<lb n="16"/>ἡ δὲ ἧσσον. πλεῖστον δὲ διαφέρει καὶ τῶν νεύρων ὁ
<lb n="17"/>σύνδεσμος, τοῖσι μὲν ἐπιδόσιας ἔχων, τοῖσι δὲ ξυντεταμένος
<lb n="18"/>ἐών.
</quote>
<lb n="19" rend="rule"/>
          <pb n="18a.352"/>
          <p>
<lb n="1"/>Συντελέσας τὸν περὶ τῶν ἐμβολῶν λόγον ἤρξατο νῦν
<lb n="2"/>διδάσκειν αἰτίας. τισὶν ἐκπίπτει μὲν οὖν ῥᾳδίως ἐμβάλλεταί
<lb n="3"/>τε χωρὶς τῆς μεγάλης πραγματείας ὁτιοῦν ἄρθρον. ἐν
<lb n="4"/>οἷς δὲ ἐκπίπτει ὀλιγάκις, ἐμβάλλεταί γε χαλεπῶς. εἴρηται
<lb n="5"/>δ’ ὑφ’ ἡμῶν ἔμπροσθεν ἤδη τήν τε τῶν ὀστῶν διάρθρωσιν
<lb n="6"/>ἀντιωμένων, τήν τε τῶν προκειμένων αὐτοῖς μυῶν, ἤτοι συντονίαν
<lb n="7"/>ἢ χαλαρότητα. 
</p>
<lb n="8" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
<lb n="9" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:8" type="lemma">
<lb n="10"/><milestone unit="ed2page" n="305"/>Καὶ γὰρ ἡ ὑγρότης τοῖσιν ἀνθρώποισι γίνεται ἡ ἐκ
<lb n="11"/>τῶν ἄρθρων διὰ τῶν νεύρων τὴν ἀπάρτισιν ἢ χαλαρά τε
<lb n="12"/>εἴη φύσει καὶ τὰς ἐπιτάσιας εὐφόρως φέρῃ. συχνοὺς γὰρ
<lb n="13"/>ἄν τις ἴδοι, οἳ οὕτως ὑγροί εἰσιν, ὥστε ὁπόταν ἐθέλωσι,
<lb n="14"/>τότε αὐτοῖσι τὰ ἄρθρα ἐξίστανται ἀνωδύνως καὶ καθίστανται
<lb n="15"/>ἀνωδύνως.
</quote>
<lb n="16" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="17"/>Ἐνηλλαγμένως μοὶ δοκεῖ τὴν ἑρμηνείαν ποιεῖσθαι· διὰ
<lb n="18"/>γὰρ τὴν ὑγρότητα τῆς φύσεως τοῦ ἀνθρώπου γιγνομένων 
<pb n="18a.353"/>
<lb n="1"/>τῶν νευρωδῶν σωμάτων χαλαρῶν, οὐ διότι ταῦτά ἐστι χαλαρὰ,
<lb n="2"/>διὰ τοῦτο ὑγραινομένων τῶν περὶ τὰ ἄρθρα. ἡ λέξις
<lb n="3"/>αὐτοῦ τὸ ἐναντίον εἴρηκε, δοκεῖ μοι βουληθεὶς τὴν ἑτοιμοτάτην
<lb n="4"/>ἐπὶ πλέον ἔκτασιν τῶν νευρωδῶν ποιεῖσθαι σωμάτων,
<lb n="5"/>ἐκ τῆς τῶν ἀνθρώπων ὑγρότητος οὐ κρατῆσαι τούτων κατὰ
<lb n="6"/>τὴν ἑρμηνείαν, ἀλλὰ χρησάμενος οὐ κυρίως λίαν συνδέσμῳ
<lb n="7"/>πρὸς τὴν τῆς αἰτίας νόησιν ἄγει τοὺς ἀναγινώσκοντας. 
</p>
<lb n="8" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
<lb n="9" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:8" type="lemma">
<lb n="10"/>Διαφέρει μέντοι καὶ σχέσις τις σώματος· τοῖσι μὲν γὰρ εὖ
<lb n="11"/>ἔχουσι τὸ γυῖον καὶ σεσαρκωμένοισιν ἐκπίπτει τε ἧσσον,
<lb n="12"/>ἐμπίπτει τε χαλεπώτερον. ὅταν δὲ αὐτοὶ σφῶν αὐτῶν
<lb n="13"/>λεπτότεροι καὶ ἀσαρκότεροι ἔωσι, τότε ἐκπίπτει τε μᾶλλον,
<lb n="14"/>ἐμπίπτει τε ῥᾷον. σημεῖον δὲ ὅτι ταῦτα οὕτως ἔχει
<lb n="15"/>τόδε· τοῖσι γὰρ βουσὶ τότε ἐκπίπτουσι μᾶλλον οἱ μηροὶ
<lb n="16"/>ἐκ τῆς κοτύλης, ἡνίκα ἂν αὐτοὶ σφῶν αὐτῶν λεπτότατοι
<lb n="17"/>ἔωσι. γίνονται δὲ καὶ βόες λεπτότατοι τοῦ χειμῶνος
<lb n="18"/>τελευτῶντος, τότε οὖν καὶ ἐξαρθρέουσι μάλιστα.
<lb n="19"/>εἰ δή τι καὶ τοιοῦτο δεῖ ἐν ἰητρικῇ γράψαι, δεῖ δέ.
</quote>
<lb n="20" rend="rule"/>
          <pb n="18a.354"/>
          <p>
<lb n="1"/>Αἱ μὲν φύσεις καὶ διαφοραὶ τῶν ἄρθρων, ἐφ’ αἷς ἢ
<lb n="2"/>τὸ ῥᾳδίως ἢ μόγις αἵ τε ἐξαρθρήσεις καὶ ἐμβολαὶ γίνονται,
<lb n="3"/>δύο εἰσὶν, ἃς ἐγὼ πολλάκις εἶπον ἔν τε τῇ πρὸ ταύτης
<lb n="4"/>ἔγραψα ῥήσει. προσέρχεται δὲ αὐταῖς ἐνίοτε καὶ τρίτη,
<lb n="5"/>περὶ <milestone unit="ed1page" n="587"/>ἧς νῦν διδάσκει, κατὰ πάχος τε καὶ λεπτότητα
<lb n="6"/>τοῦ σώματος γιγνομένη, ἣν ὀνομάζουσι σχέσιν. ὅσοι γὰρ ἂν
<lb n="7"/>εὑρεθῶσιν εὐσαρκότεροι γενηθεῖσιν ἑαυτῶν οἱ ἄνθρωποι, τοσούτῳ
<lb n="8"/>δυσκολώτεροι αἵ τε ἐμπτώσεις τῶν ἄρθρων αὐτοῖς,
<lb n="9"/>αἵ τε ἐμβολαὶ συντελοῦνται διὰ τὸ σφίγγεσθαι πανταχόθεν
<lb n="10"/>αὐτὰ τῷ πλήθει τῶν σαρκῶν. ἔμπαλιν δὲ τοῖς λεπτυνθεῖσι
<lb n="11"/>χαλαρὸν μὲν τὸ δέρμα γίνεται τῶν περικειμένων ταῖς
<lb n="12"/>ἀρθρώσεσι σαρκῶν ὀλίγοισί τε εἰκῆ ταῖς διαρθρώσεσιν. ἐὰν
<lb n="13"/>μέντοι τις ἰσχνὸς ᾖ φύσει, κάκιον οὐδὲν ἔχει τοῦ παχυτέρου.
<lb n="14"/>δέδεικται γὰρ ἐν τοῖς περὶ κράσεων ὁ μὲν ἰσχνότερος
<lb n="15"/>φύσει ξηρότερος ὢν τὴν κρᾶσιν, ὁ δὲ παχύτερος ὑγρότερος,
<lb n="16"/>ὥστε τῶν μὲν ἰσχνῶν σύντονος οὖσα τῶν μυῶν ἡ οὐσία
<lb n="17"/>σφίγγει τὴν διάρθρωσιν, τῶν δὲ παχυτέρων, καθόσον μὲν
<lb n="18"/>πλείους αἱ σάρκες εἰσὶν, ἀποκλείουσί γε τὴν πέριξ τῶν ἄρθρων 
<pb n="18a.355"/>
<lb n="1"/>χώραν, καθόσον δὲ μαλακαὶ ῥᾳδίως ἀνατρέπονται,
<lb n="2"/>παραδέχουσαι τὰς κεφαλὰς ἑξῆς τῶν ἐξισταμένων φαλακρῶν
<lb n="3"/>ὀστῶν, ὥστε ἀνίστασθαι τὰ κατὰ τὰς ἐκπτώσεις ἑκατέροις.
<lb n="4"/>εἰ μέντοι τις εὔσαρκος φύσει κατά τινα καιρὸν ἰσχνότερος
<lb n="5"/>ἑαυτοῦ γίνηται, ῥᾷον ἂν ἐκπίπτει τε τούτῳ καὶ αὖθις ἐμπίπτει
<lb n="6"/>κατὰ τὸν καιρὸν ἐκεῖνον ἢ πρόσθεν, ὥσπερ καὶ εἰ
<lb n="7"/>σαρκωθείη τις ὢν φύσει λεπτὸς, ἐκπίπτει τ’ ἂν αὐτῷ μόγις,
<lb n="8"/><milestone unit="ed2page" n="306"/>ἐμβάλλοιτό τε χαλεπῶς, τούτου τε λόγου τὰ
<lb n="9"/>κατὰ τοὺς βοῦς φαινόμενα γράφει μαρτύρια σαφῶς ἑρμηνεύων,
<lb n="10"/>ὡς μηδεμιᾶς ἐξηγήσεως δεῖσθαι, πλὴν εἰ λέξις τις
<lb n="11"/>εἴη μία που καὶ δύο τοιαῦται, περὶ ὧν ἐπισημανοῦμαι κἀγώ. 
</p>
<lb n="12" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
<lb n="13" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:8" type="lemma">
<lb n="14"/>Καλῶς γὰρ Ὅμηρος καταμεμαθήκει ὅτι πάντων τῶν προβάτων
<lb n="15"/>βόες ὅτι μάλιστα πονέουσι ταύτην τὴν ὥρην καὶ
<lb n="16"/>βοῶν οἱ ἀρόται, ὅτι κατὰ τὸν χειμῶνα ἐργάζονται. τούτοισι
<lb n="17"/>τοίνυν ἐκπίπτει μάλιστα, οὗτοι γὰρ μάλιστα λεπτύνονται·
<lb n="18"/>τὰ μὲν γὰρ ἄλλα βοσκήματα δύναται βραχεῖαν 
<pb n="18a.356"/>
<lb n="1"/>τὴν πόην βόσκεσθαι, βοῦς δὲ οὐ μάλα, πρὶν βαθεῖα
<lb n="2"/>γένηται. τοῖσι μὲν γὰρ ἄλλοισίν ἐστι λεπτὴ ἡ προβολὴ
<lb n="3"/>τοῦ χείλεος, λεπτὴ δὲ ἡ ἄνω γνάθος, παχεῖα δὲ
<lb n="4"/>καὶ ἀμβλεῖα ἡ ἄνω γνάθος, διὰ ταῦτα ὑποβάλλειν εἰς τὰς
<lb n="5"/>βραχεῖας πόας οὐ δύνανται.
</quote>
<lb n="6" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="7"/>Πρόβατα νῦν εἷπεν ἅπαντα τὰ βοσκήματα, καθάπερ
<lb n="8"/>ἐν τῷ περὶ ἱερῆς νόσου γέγραπται κατὰ λέξιν οὕτως· οὐκ
<lb n="9"/>ἔστιν ἄλλο πρόβατον οὐδὲν ἢ βόες καὶ αἶγες. καὶ τὸ παρὰ
<lb n="10"/>τῷ ποιητῇ τοιοῦτόν ἐστιν, ἔνθα φησί·
</p>
          <l n="11">Πολλά τέ οἱ πρόβατ’ ἐστί.</l>
          <p>
<lb n="12"/>βούλεται γὰρ ἀγέλας βοσκημάτων δηλοῦν. ἐχρήσαντο καὶ
<lb n="13"/>ἄλλοι οὕτως τῶν παλαιῶν τῇ φωνῇ. 
</p>
<lb n="14" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="27" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:8">
          <quote>
<lb n="15"/>
            <p>
<lb n="16"/>Τά τε αὖ μώνυχα τῶν ζώων, ἅτε ἀμφώδοντα ἐόντα. δύναται
<lb n="17"/>μὲν γὰρ σαρκάζειν, δύναται δὲ ὑπὸ τὴν βραχεῖαν 
<pb n="18a.357"/>
<lb n="1"/>πόην ὑποβάλλειν τοὺς ὀδόντας καὶ ἥδεται τῇ οὕτως ἐχούσῃ
<lb n="2"/>πόῃ μᾶλλον ἢ τῇ βαθείῃ. καὶ γὰρ τὸ ἐπίπαν ἀμείνων
<lb n="3"/>καὶ στερεωτέρη ἡ βραχεῖα πόη τῆς βαθείας, ὅτι καὶ πρὶν
<lb n="4"/>ἐκκαρπεῖν τὴν βαθεῖαν. διὰ τοῦτο οὖν ἐποίησεν ὧδε
<lb n="5"/>τάδε τὰ ἔπη·
</p>
            <l n="6">ὡς δ’ ὁπότ’ ἀσπάσιον ἔαρ ἤλυθε βουσὶν ἕλιξιν.</l>
            <p>
<lb n="7"/>ὅτι ἀσμενωτάτη τοῖσι αὐτοῖσιν ἡ βαθεῖα πόη φαίνεται.
<lb n="8"/>ἀτὰρ καὶ ἄλλως ὁ βοῦς χαλαρὸν φύσει τὸ ἄρθρον τοῦτο
<lb n="9"/>ἔχει μᾶλλον τῶν ἄλλων, διὰ τοῦτο καὶ εἰλίπουν ἐστὶ μᾶλλον
<lb n="10"/>τῶν ἄλλων ζώων καὶ μάλιστα ὅταν λεπτὸν καὶ γηραλέον
<lb n="11"/>ἔῃ, διὰ ταῦτα πάντα καὶ ἐκπίπτει βοΐ μάλιστα.
<lb n="12"/>πλείω δὲ γέγραπται περὶ αὐτοῦ, ὅτι πάντων τῶν προειρημένων
<lb n="13"/>ταῦτα μαρτύριά ἐστι. περὶ οὗ νῦν ὁ λόγος, τοῖσιν
<lb n="14"/>ἀσάρκοισι μᾶλλον ἐκπίπτει, ὡς θᾶσσον ἐμπίπτειν ἢ
<lb n="15"/>τοῖσιν εὖ σεσαρκωμένοισι καὶ ἧσσον ἐπιφλεγμαίνουσι τοῖσιν
<lb n="16"/>ὑγροῖσι καὶ τοῖσιν ἀσάρκοισιν ἢ τοῖσι σκελιφροῖσι καὶ σεσαρκωμένοισι.
</p>
          </quote>
          <pb n="18a.358"/>
          <p>
<lb n="1"/>Τὸ σαρκάζειν ἔνιοι μὲν δηλοῦν φασι συνάγειν ἀλλήλοις
<lb n="2"/>τὰ χείλη σφοδρῶς οὕτως, ὡς δύνασθαι καὶ ἀποσπᾶσθαί τι
<lb n="3"/>βοτάνης μέρος ὑπ’ αὐτῶν, ἔνιοι δὲ τὸ τοῖς ὀδοῦσι τὸ κάτω
<lb n="4"/>μετὰ τοῦ ἄνω ἐργάζεσθαι ταὐτὸ, ἐπειδὴ καὶ οἱ σαρκάζοντές
<lb n="5"/>τινες δάκνουσι τοῖς ὀδοῦσι τὸ χεῖλος. ἀλλ’ ἐκεῖνοι μὲν
<lb n="6"/>τοῖς ἄνωθεν ὀδοῦσι τὸ κάτω χεῖλος δάκνουσι, τὰ δὲ μηρυκίζοντα
<lb n="7"/>τὸν κάτω στοῖχον μόνον ἔχοντα τῶν ὀδόντων, χρῆσθαι
<lb n="8"/><milestone unit="ed2page" n="307"/>πρὸς τοὺς δάκνοντας διότι μὲν ὠνόμασται,
<lb n="9"/>φασὶ, σαρκάζειν, ἐπειδὴ καὶ σαρκοφαγοῦντα τοῖς ζώοις ἑκατέροις
<lb n="10"/>χρῆται· καὶ τούτοις ἔοικε τὰ συμφραζόμενα τῇ λέξει
<lb n="11"/>μαρτυρεῖν, οὐ τὰ· μηρυκίζοντα τῶν ζώων εἰρηκότος αὐτοῦ
<lb n="12"/>σαρκάζειν, ἀλλὰ τὰ τοὺς δύο τῶν ὀδόντων ἔχοντα στοίχους
<lb n="13"/>ἃ καλοῦσιν ἀμφόδοντα. ταῦτα μὲν δύναται καὶ τὰς βραχείας
<lb n="14"/>νέμεσθαι πόας, τουτέστι βοτάνας, οἷον ἵπποι καὶ ὄνοι καὶ
<lb n="15"/>ἡμίονοι. τῶν δὲ τὸν ἕνα στοῖχον ἐχόντων ἐκεῖνα μόνα δύνανται,
<lb n="16"/>οἷς λεπτὴ τοῦ χείλους ἐστὶ προβολὴ καὶ διὰ τοῦτο 
<pb n="18a.359"/>
<lb n="1"/>μόνοι τῶν βοτάνας ἐσθιόντων ζώων οἱ βόες ἀποροῦσι τροφῆς
<lb n="2"/>ἐν χειμῶνι, διότι μήτε σαρκάζειν δύνανται τὴν βραχεῖαν
<lb n="3"/>πόαν, τουτέστι τοῖς ὀδοῦσιν ἀποτέμνειν αὐτὴν, μηδὲ
<lb n="4"/>τοῖς χείλεσι παραλαμβάνειν δύνασθαι τὴν βραχεῖαν πόαν
<lb n="5"/>ὁμοίως αἰξὶ καὶ προβάτοις. ταῦτα μὲν οὖν τὰ τρία γένη
<lb n="6"/>τῶν ζώων ἔχει χηλάς. μώνυχα δέ ἐστι τὰ ἀμφόδοντα, συνῃρημένου
<lb n="7"/>τοῦ ὀνόματος, ὥς φασιν οἱ τὰς ἐτυμολογίας τιμῶντες,
<lb n="8"/>ἐκ τοῦ μονώνυχας, ἐπειδήπερ ἔχουσιν ὄνων ὄνυχας.
<lb n="9"/>τοιοῦτον γὰρ ἐν τοῖς ὅπλοις ἔχουσι ζώοις, οἷς ἐστὶ τὸ κατ’
<lb n="10"/>ἄκρους τοὺς πόδας, οἷον ἀνθρώποις οἱ ὄνυχες, καὶ ἧσσον
<lb n="11"/>ἐπιφλεγμαίνει τούτοις, ὅτι καὶ ῥᾷον ἐκπίπτει. τούτῳ γὰρ
<lb n="12"/>ἕπεται καὶ τὸ τὸ ἐμβάλλεσθαι, τούτοις δ’ αὖ πάλιν τὸ μικρὰν
<lb n="13"/>ἢ μηδ’ ὅλως ἕπεσθαι φλεγμονήν. ἐν γὰρ ταῖς βιαίοις
<lb n="14"/>ἐκπτώσεσιν, ὥσπερ καὶ ταῖς ἐμβολαῖς, ὀδύναι γίνονται τοῖς
<lb n="15"/>μυσὶν, αἷς ἕπονται φλεγμοναί. 
</p>
        </div>
        <pb n="18a.360"/>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
<lb n="1" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:8" type="lemma">
<lb n="2"/><milestone unit="ed1page" n="588"/>Καὶ ἧσσόν γε δέδειται ἐς τὸν ἔπειτα χρόνον· ἀτὰρ καὶ ἡ
<lb n="3"/>μύξα πλείων ὑπείη τοῦ μετρίου, μὴ ξὺν φλεγμονῇ δὲ, οὕτως
<lb n="4"/>ἂν ὀλισθηρὸν εἴη. μυξωδέστερα γὰρ τοὐπίπαν τὰ
<lb n="5"/>ἄρθρα τοῖσιν ἀσάρκοισιν ἢ τοῖσι σεσαρκωμένοισίν ἐστιν.
</quote>
<lb n="6" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="7"/>Ἅπαντα δύναται λέγειν διττὸν ὄντα χρόνον τόν τε
<lb n="8"/>μετὰ τὴν ἐμβολὴν εὐθέως, ἐν ᾧ θεραπεύονται τὰ φλεγμαίνοντα
<lb n="9"/>μόρια καὶ τὸν τῆς διαδεχομένης αὐτὸν ἑξῆς ἀοχλήτου
<lb n="10"/>καταστάσεως. ὁ μὲν γὰρ μετὰ τὴν ἐμβολὴν εὐθέως, ὅταν
<lb n="11"/>μετὰ φλεγμονῆς ᾖ, δι’ αὐτὴν ἐκείνην ἔχει ἐσφιγμένον τὸ
<lb n="12"/>ἄρθρον, ὡς καὶ αὐτὸς εἴρηκεν, ὁ δὲ μετὰ τὴν θεραπείαν
<lb n="13"/>ὅτι σύντονός ἐστιν ἐπὶ τῶν τοιούτων ἀνθρώπων ἡ τῶν μυῶν
<lb n="14"/>οὐσία καὶ ὅτι διὰ τὰς ἐπιγινομένας φλεγμονὰς μεγάλας οὔσας
<lb n="15"/>ὑπολείπεταί τις ἐν τοῖς μυσὶ σκληρότης, ὡς ὑπὸ δεσμοῦ
<lb n="16"/>σφίγγεται τὸ ἄρθρον. 
</p>
<lb n="17" rend="rule"/>
        </div>
        <pb n="18a.361"/>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
<lb n="1" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:8-6.9" type="lemma">
<lb n="2"/>Καὶ γὰρ αὗται αἱ σάρκες τῶν μὴ ἀπὸ τέχνης ὀρθῶς λελιμαγχημένων
<lb n="3"/>αἱ τῶν λεπτῶν μυξωδέστεραί εἰσιν ἢ αἱ τῶν
<lb n="4"/>παχέων. ὅσοισι μέντοι ξὺν φλεγμονῇ μύξα ὑπογίνεται, ἡ
<lb n="5"/>φλεγμονὴ δήσασα ἔχει τὸ ἄρθρον. διὰ τοῦτο οὐ μάλα
<lb n="6"/>ἐκπίπτει τὰ ὑπόμυξα, ἐκπίπτοντα ἂν εἰ μή τι ἢ πλέον ἢ
<lb n="7"/>ἔλασσον φλεγμονῆς ὑπεγένετο· οἷσι μὲν οὖν ὅταν ἐκπέσῃ
<lb n="8"/>τὸ <milestone unit="ed2page" n="308"/>ἄρθρον καὶ μὴ ἐπιφλεγμήνῃ τὰ περιέχοντα,
<lb n="9"/>χρῆσθαί τε ἀνωδύνως αὐτίκα τῷ ὤμῳ δύνανται. οὗτοι
<lb n="10"/>μὲν οὐδὲν νομίζουσι δεῖν ἑωυτῶν ἐπιμελεῖσθαι. ἰητροῦ
<lb n="11"/>μήν ἐστι καταμαντεύσασθαι τῶν τοιούτων. τοῖσι τοιούτοισιν
<lb n="12"/>ἐκπίπτει καὶ αὖθις μᾶλλον καὶ οἷσιν ἂν ἐπιφλεγμήνῃ
<lb n="13"/>τὰ νεῦρα, τοῦτο κατὰ πάντα τῷ ἀνθρώπῳ οὕτως
<lb n="14"/>ἔχει καὶ μάλιστα κατ’ ὦμον καὶ κατὰ γόνυ. μάλιστα γὰρ
<lb n="15"/>οὖν καὶ ὀλισθαίνῃ ταῦτα. οἶσι δ’ ἂν ἐπιφλεγμήνῃ τὰ
<lb n="16"/>νεῦρα οὐ δύνανται χρέεσθαι τῷ ὤμῳ· κωλύει γὰρ ἡ ὀδύνη
<lb n="17"/>καὶ ἡ ξύντασις τῆς φλεγμονῆς. τοὺς οὖν τοιούτους ἰᾶσθαι 
<pb n="18a.362"/>
<lb n="1"/>χρὴ κηρωτῇ καὶ σπλήνεσι καὶ ὀθονίοισι πολλοῖσιν
<lb n="2"/>ὑποδέοντα. ὑποτιθέναι δὲ ἐς τὴν μασχάλην εἴριον μαλθακὸν,
<lb n="3"/>καθαρὸν ξυνειλίσαντα, ἐκπλήρωμα τοῦ κοίλου
<lb n="4"/>ποιέοντα, ἵνα ἀντιστήριγμα μὲν τῇ ἐπιδέσει ἔῃ, ἀνακωχέῃ
<lb n="5"/>δὲ τὸ ἄρθρον. τὸν δὲ βραχίονα ἐς τὸ ἄνω ῥέποντα
<lb n="6"/>ἴσχειν χρὴ τὰ πλεῖστα, οὕτω γὰρ ἂν οἵη ἑκάστῳ εἴη χωρίου,
<lb n="7"/>ἐς ὃ ὄλισθεν ἡ κεφαλὴ τοῦ ὤμου. χρὴ δὲ ὅταν
<lb n="8"/>ἐπιδήσῃς τὸν ὦμον ἔπειτα προσκαταδεῖν τὸν βραχίονα
<lb n="9"/>πρὸς τὰς πλευρὰς ταινίῃ τινὶ κύκλῳ περὶ τὸ σῶμα
<lb n="10"/>περιβάλλοντα.
</quote>
<lb n="11" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="12"/>Ὅσοι διὰ λιμὸν ἢ διὰ πολιορκίαν ἢ πένθος ἢ λύπην ἢ
<lb n="13"/>ἀνορεξίαν ἐνδεῶς προσφερόμενοι τροφὴν ἐλεπτύνθησαν, οὐκ
<lb n="14"/>εὐθέως αἱ σάρκες αὐτοῖς γίνονται ξηραὶ, καθάπερ τοῖς
<lb n="15"/>ὑπὸ τέχνης ὀρθῶς λελιμαγχημένοις. ἀλλ’ ὑγροτέρας τοὐπίπαν
<lb n="16"/>ἐν ἁπάσαις εἴρηκε περιστάσεσιν ἀποτελούσας συντήξεων
<lb n="17"/>τινῶν ἐν αὐταῖς γιγνομένων διὰ τὴν ἔνδειαν. οἶς δὲ καὶ
<lb n="18"/>λυπεῖσθαι πρόσεστι καὶ μᾶλλον οὗτοι συντήκονται δὴ καὶ 
<pb n="18a.363"/>
<lb n="1"/>μελεδόνας οἱ ποιηταὶ τὰς λύπας καλοῦσιν ἐν ἴσῳ τὰ μέλη
<lb n="2"/>ἐδούσας καὶ κατεσθιούσας. συντήκεται δὲ ἐν αὐταῖς ἥ τε
<lb n="3"/>πιμελὴ πᾶσα καὶ ὅση μαλθακὴ καὶ ὅση νεοπαγής ἐστι σάρξ.
<lb n="4"/>ὅταν δὲ ἰατρὸς ἑκὼν ἰσχνότερον ἐργάζηταί τι, σῶμα μέν εὑρημένοις
<lb n="5"/>τε τοῦτο πράττῃ καὶ μετὰ τοῦτο τρίβει ὅτε χρή.
<lb n="6"/>εἴ τις γένοιτο σύντηξις, ἐκκενοῦν αὐτὴν εἴτε διὰ τῶν ἱδρώτων
<lb n="7"/>αἰσθητῶς ἢ λόγῳ θεωρητῶς κατὰ τὴν ἄδηλον αἰσθήσει
<lb n="8"/>διαπνοήν. εἰκὸς δὲ δήπου καὶ τῶν ἐδεσμάτων τε καὶ
<lb n="9"/>πομάτων οὐκ ἀμελῶς ἔχειν αὐτὸν, ἀλλὰ καὶ διὰ τούτων ἐπιχειρεῖν
<lb n="10"/>εὐλύτους ἐργάζεσθαι τὰς ἐκκρίσεις ἁπάσας, οὐ μόνον
<lb n="11"/>ὅσαι διὰ τῆς γαστρὸς, ἀλλὰ καὶ διὰ τῶν οὔρων γιγνομένας.
<lb n="12"/>οὕτω γὰρ ἂν μάλιστα πανταχόθεν, εἴ τις εἵη κατὰ
<lb n="13"/>τὸ σῶμα διὰ τὴν σύντηξιν ὑγρότης περὶ τὴν κένωσιν ἔξω
<lb n="14"/>τοῦ σώματος ποιοῖτο. μένουσα γὰρ ἔνδον ὑπομυξώδεις τῷ
<lb n="15"/>χρόνῳ τὰς σάρκας ἐργάζεται, κατὰ τὴν ἄδηλον διαπνοὴν
<lb n="16"/>ἄνευ τῶν ἄλλων μᾶλλον γιγνομένην. ὅσον μὲν γὰρ ἀκριβῶς
<lb n="17"/>λεπτόν ἐστι καὶ ὀῤῥῶδες ἐν τοῖς συντήγμασιν ἀπέρχεταί τε
<lb n="18"/>καὶ διαφορεῖται. τὸ δὲ ὑποπαχύτερον ὑπομένει μόνον, ὅπερ 
<pb n="18a.364"/>
<lb n="1"/>ἑνὶ τῷ χρόνῳ γλισχρότητά τινα προσλαμβάνον ὅμοιον μύξῃ
<lb n="2"/>γίγνεται. 
</p>
<lb n="3" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
<lb n="4" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:9" type="lemma">
<lb n="5"/>Χρὴ δὲ καὶ ἀνατρίβειν τὸν ὦμον ἡσυχέως καὶ λιπαρῶς.
<lb n="6"/>πολλῶν δὲ ἔμπειρον δεῖ εἶναι τὸν ἰατρὸν, ἀτὰρ δὴ καὶ
<lb n="7"/>ἀνατρίψιος· ἀπὸ γὰρ τοῦ αὐτοῦ ὀνόματος οὐ τὸ αὐτὸ
<lb n="8"/>ἀποβαίνει. καὶ γὰρ ἂν δήσειεν ἄρθρον ἀνάτριψις χαλαρώτερον
<lb n="9"/>τοῦ καιροῦ ἐὸν καὶ λύσειεν ἄρθρον σκληρότερον
<lb n="10"/>τοῦ καιροῦ ἐόν. ἄλλα διοριεῖται ἡμῖν περὶ ἀνατρίψιος ἐν
<lb n="11"/>ἄλλῳ λόγῳ. τὸν γοῦν τοιοῦτον ὦμον μαλθακοῖσι
<lb n="12"/><milestone unit="ed2page" n="309"/>χρὴ χερσὶν ἀνατρίβειν, συμφέρει γὰρ καὶ ἄλλως
<lb n="13"/>πρῃέως.
</quote>
<lb n="14" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="15"/>Εἰς τὸ μηδὲν ὑπολειφθῆναι λείψανον τῆς φλεγμονῆς
<lb n="16"/>σκιῤῥῶδες ἐπιτήδειός ἐστιν ἡσύχως τε καὶ λιπαρῶς ἡ τρίψις
<lb n="17"/>γιγνομένη. χρὴ δ’ αὐτὴν ποιεῖσθαι πολυειδῶς, περιφέρεσθαι
<lb n="18"/>τὰς χεῖρας ἄνωθέν τε κάτω καὶ κάτωθεν ἄνω· 
<pb n="18a.365"/>
<lb n="1"/>κἄπειτα λοξὰς οὐ κάτωθεν ἄνω μόνον, ἀλλὰ καὶ ἄνωθεν
<lb n="2"/>κάτω. καὶ μὲν δὴ καὶ τὰς ἐν κύκλῳ τε καὶ οἷον ἐγκαρσίας
<lb n="3"/>ἀπό τε τῶν δεξιῶν ἐπὶ τὰ ἀριστερὰ καὶ αὖθις ἐπ’ ἐκείνων
<lb n="4"/>ἐπὶ τὰ δεξιὰ, χάριν τοῦ τὰς ἶνας ἁπάσας μαλάττεσθαι τῶν
<lb n="5"/>μυῶν. τὸ γὰρ τῆς ἀνατρίψεως ὄνομα τοῖς παλαιοῖς ἀντὶ
<lb n="6"/>τοῦ τῆς τρίψεως ἐλέγετο. μὴ τοίνυν ὑπονοήσῃς <milestone unit="ed1page" n="589"/>πῶς
<lb n="7"/>ἔδοξάν τινες ἀξιοῦν αὐτὸν ἐκ τῶν κάτω μερῶν ἄνω ποιεῖσθαι
<lb n="8"/>τὴν φορὰν τῶν χειρῶν, ὁπότε τὸν ὦμον ἀνατρίβομεν,
<lb n="9"/>ἀλλὰ τὸ ἀνατρίβειν αὐτὸ συμβαίνει ὅλου τοῦ γένους τῶν
<lb n="10"/>τρίψεων ὂν δηλωτικὸν οὐ μιᾶς διαφορᾶς τῆς κάτωθεν ἄνω.
<lb n="11"/>δῆλον δὲ τοῦτο ποιεῖ λέγων αὐτὸς, ἀλλὰ διώρισται περὶ
<lb n="12"/>ἀνατρίψεως ἐν ἄλλῳ λόγῳ· οὐ γὰρ δήπου τὸν περὶ μιᾶς
<lb n="13"/>διαφορᾶς λόγον ἐρεῖν ἐπαγγέλλεται, τὰς ἄλλας λιπών. καὶ
<lb n="14"/>μέντοι κἀν τῷ κατ’ ἰητρεῖον ἁπάσας ἐδήλωσεν αὐτὰς ὀνομάζων
<lb n="15"/>κἀκεῖ τὸ γένος ὅλον, ἀνάτριψις δύναται λύσαι, δῆσαι,
<lb n="16"/>σαρκῶσαι, μινυθῆσαι καὶ τὰ τούτοις ἐφεξῆς, ὑπὲρ ὧν ἐν 
<pb n="18a.366"/>
<lb n="1"/>τε τοῖς εἰς ἐκεῖνο τὸ βιβλίον ὑπομνήμασι λέλεκται καὶ
<lb n="2"/>μέντοι κατὰ τὴν ὑγιεινὴν πραγματείαν εἴρηται τελεώτατα. 
</p>
<lb n="3" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
<lb n="4" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:9" type="lemma">
<lb n="5"/>Τὸ δὲ ἄρθρον διακινέειν μὴ βίῃ, ἀλλὰ τοσοῦτον, ὅσον ἀνωδύνως
<lb n="6"/>κινήσεται. καθίσταται δὲ πάντα τὰ μὲν ἐν πλείονι
<lb n="7"/>χρόνῳ, τὰ δ’ ἐν ἐλάσσονι.
</quote>
<lb n="8" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="9"/>Οὐδέν ἐστι χρησιμώτερον τῆς τοιαύτης κινήσεως ἐν
<lb n="10"/>παρακμαζούσαις φλεγμοναῖς. λύει γὰρ αὐτῶν τὸ λείψανον
<lb n="11"/>ἅπαν, ἐξ οὗ πέφυκεν ἀμεληθέντος ἀγκυλοῦσθαί τε καὶ δεσμεῖσθαι
<lb n="12"/>τὰ ἄρθρα, καλοῦσι γὰρ ἑκατέρως τὸ πάθημα. 
</p>
<lb n="13" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
<lb n="14" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:10" type="lemma">
<lb n="15"/>Γινώσκειν δὲ εἰ ἐκπέπτωκεν ὁ βραχίων τούτοισι χρὴ τοῖσι
<lb n="16"/>σημείοισι.
</quote>
<lb n="17" rend="rule"/>
          <pb n="18a.367"/>
          <p>
<lb n="1"/>Κἀν τῷ περὶ τῶν ἀγμῶν ἐπὶ τοὺς ἁμαρτάνοντας ἧκε
<lb n="2"/>τῷ λόγῳ προτέρους καὶ νῦν οὕτω πράξας, ἐπειδὴ συνάψας
<lb n="3"/>τῷ πρὸς ἐκείνους ἐλέγχῳ καὶ περὶ τῆς ἐμβολῆς εἶπεν, οὐ
<lb n="4"/>μόνον ἑπομένοις τοῖς εἰρημένοις, ἀλλὰ καὶ μαρτυροῦσιν, ἐπ’
<lb n="5"/>ἐκείνην ἀφίκετο προτέραν, εἶθ’ ἑξῆς νῦν διδάσκει τὰ γνωρίσματα
<lb n="6"/>τοῦ κατ’ ὦμον ὀλισθήματος. ἐπὶ μὲν τῶν ἔργων
<lb n="7"/>τῆς τέχνης ἐξ ἀνάγκης προηγούμενα, <milestone unit="ed2page" n="310"/>κατὰ δὲ τὴν
<lb n="8"/>διδασκαλίαν οὐκ ἐξ ἀνάγκης. ἔστω δέ σοι τὸ γνώρισμα τῶν
<lb n="9"/>ἑπομένων ἢ προηγουμένων ἐξ ἀνάγκης τὸ μὴ δύνασθαι καλῶς
<lb n="10"/>ἤτοι πραχθῆναι τὸ ἑπόμενον ἔργον ἢ νοηθῆναι τὸ μάθημα,
<lb n="11"/>πρὶν γνωρισθῆναι τὸ ἡγούμενον. ἡ τοίνυν ἐμβολὴ
<lb n="12"/>τῶν ἐξηρθρηκότων πρὸ μὲν τοῦ νοηθῆναι τὴν μετάστασιν
<lb n="13"/>τοῦ ἐκπεσόντος εἰς τὶ χωρίον ἐγένετο, διδαχθῆναι σαφῶς οὐ
<lb n="14"/>δύναται, πρὶν μέντοι τὰ σημεῖα μαθεῖν αὐτῆς, ἐγχωρεῖ
<lb n="15"/>διδαχθῆναι. μόνον γοῦν τοῦτο μεμαθηκότος ἐν ἀρχῇ τοῦ
<lb n="16"/>λόγου τὸ γίγνεσθαι τὴν ἔκπτωσιν εἰς μασχάλην, αὐτοί γ·
<lb n="17"/>ἐπινοῆσαι τὴν ἐμβολὴν ἐδυνάμεθα καὶ διδάσκοντος ἑτέρου
<lb n="18"/>μαθεῖν, οὐ μὴν ἄνευ τοῦ γνῶναι σαφῶς ὅτι εἰς μασχάλην 
<pb n="18a.368"/>
<lb n="1"/>ἔκπτωσις γίγνεται πρὸ τοῦ γνῶναι τὴν φύσιν ἅπασαν τῆς
<lb n="2"/>διαρθρώσεως. εἰ μὲν οὖν τις εἰπὼν ἐμβολὴν ἐφεξῆς διδάσκει
<lb n="3"/>ποίας διαφορὰς ὀλισθήματος εἴρηκεν ἐμβολὴν, ἐναλλάττει
<lb n="4"/>τάξιν ἀναγκαίαν, ὥσπερ εἰ καὶ ὅσον τις ἐπὶ τὴν
<lb n="5"/>διαφορὰν τῆς ἐκπτώσεως ἀφικόμενος ἐν τῇ διδασκαλίᾳ πρότερον
<lb n="6"/>αὐτῆς ἐπὶ τὴν φύσιν ἔρχεται τῆς διαρθρώσεως. εἰ
<lb n="7"/>γὰρ ὅλως ἐνόησέ τις ὅπως εἰς μασχάλην ἔκπτωσις γίγνεται
<lb n="8"/>περιττὸν αὐτῷ διδάσκεσθαι τὴν φύσιν τῆς διαρθρώσεως.
<lb n="9"/>εἰ, δὲ πρώτην μὲν ἀκουστέον, ὡς μάθοι ταύτην ὁποία τίς
<lb n="10"/>ἐστιν, ἐφεξῆς δὲ τὴν ἔκπτωσιν, οὐδὲν ἐνδεῖ τοῦτο πρὸς τὴν
<lb n="11"/>τῆς ἐμβολῆς διδασκαλίαν. ἀμέλει καὶ νῦν ἡμῖν οὐδὲν ἐνενόησεν
<lb n="12"/>εἰς τὴν τῶν ἐμβολῶν νόησιν ἡ τῶν σημείων ἄγνοια καὶ
<lb n="13"/>τοῦτο ἐν πάσῃ διδασκαλίᾳ θεραπείας ἐστί. δύναται γάρ τις
<lb n="14"/>ἥπατος φλεγμονῆς διδάσκεσθαι θεραπείαν ἢ κοιλίας ἢ νεφρῶν
<lb n="15"/>ἢ κώλου πρὸ τῆς διαγνώσεως τῶν ἐν αὐτοῖς παθῶν,
<lb n="16"/>οὐ μὴν θεραπεῦσαι δύναται πρὸ τῆς διαγνώσεως, ὥσπερ οὐ
<lb n="17"/>κατὰ μέθοδον ἢ εὑρεῖν τὴν θεραπείαν ἢ διδαχθῆναι πρὸς 
<pb n="18a.369"/>
<lb n="1"/>ἑτέρου, πρὶν ἀκριβῶς γνῶναι τοῦ θεραπευομένου μορίου τὴν
<lb n="2"/>φύσιν. 
</p>
<lb n="3" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
<lb n="4" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:10" type="lemma">
<lb n="5"/>Τοῦτο μὲν ἐπειδὴ δίκαιον ἔχουσι τὸ σῶμα οἱ ἄνθρωποι καὶ
<lb n="6"/>τὰς χεῖρας καὶ τὰ σκέλεα παραδείγματι χρέεσθαι δεῖ τῷ
<lb n="7"/>ὑγιεῖ πρὸς τὸ μὴ ὑγιὲς καὶ τῷ μὴ ὑγιεῖ πρὸς τὸ ὑγιὲς
<lb n="8"/>μήτ’ ἀλλότρια ἄρθρα καθορῶντα.
</quote>
<lb n="9" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="10"/>Τὸ ἀκριβῶς ἴσον ἑκατέρωθεν ἐκ δεξιῶν γε καὶ ἀριστερῶν
<lb n="11"/>δίκαιον ὠνόμασεν, ἐπεὶ δὲ τῶν κώλων ἰδέαι διαφέρουσαι
<lb n="12"/>τοῖς ἀνθρώποις εἰσὶν, ἀξιοῖ παραβάλλεσθαι τὸ τοῦ πεπονθότος
<lb n="13"/>αὐτοῦ κῶλον ὁμόζυγον ἐξ ἐκείνου τε τεκμαίρεσθαι
<lb n="14"/>πόσον ἐξήλλακται τοῦ κατὰ φύσιν. 
</p>
<lb n="15" rend="rule"/>
        </div>
        <pb n="18a.370"/>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
<lb n="1" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:10" type="lemma">
<lb n="2"/>Ἄλλοι γὰρ ἄλλων μᾶλλον ἔξαρθροι πεφύκασιν, ἄλλα τὰ
<lb n="3"/>αὐτὰ τοῦ κάμνοντος, ἢν ἀνόμοιον ἔῃ τὸ ὑγιὲς τῷ
<lb n="4"/>κάμνοντι.
</quote>
<lb n="5" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="6"/><milestone unit="ed2page" n="311"/>Τοὺς ἐκκείμενα καὶ προὔχοντα κεκτημένους τὰ
<lb n="7"/>ἄρθρα κέκληκεν ἐξάρθρους ἐν αὐτῷ τῷ κατὰ φύσιν ἔχειν. 
</p>
<lb n="8" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
<lb n="9" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:10" type="lemma">
<lb n="10"/>Καὶ τοῦτο εἰρήσεται μὲν ὀρθῶς, παραξύνεσιν δὲ ἔχει πάνυ
<lb n="11"/>πολλήν. διὰ τὰ τοιαῦτα καὶ οὐκ ἀρκέει μοῦνον λόγῳ εἰδέναι
<lb n="12"/>τὴν τέχνην ταύτην, ἀλλὰ καὶ ὁμιλίῃ ὁμιλέειν.
</quote>
<lb n="13" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="14"/>Οὐχ ἁπλῶς ἅπασαν ἄγνοιαν ὀνομάζει παρασύνεσιν,
<lb n="15"/>ἀλλὰ τὴν παρακειμένην τε καὶ τὴν πλησιάζουσαν τῇ γνώσει.
<lb n="16"/>διδάξει δ’ αὐτὸς διὰ τῶν ἐφεξῆς, ὅπως ἐξαπατᾶσθαι συμβαίνει
<lb n="17"/>τοῖς ἐνίοτε παραβάλλουσι τὸ ἐφεξῆς τὸ ὑγιὲς τῷ
<lb n="18"/>πεπονθότι. 
</p>
<lb n="19" rend="rule"/>
        </div>
        <pb n="18a.371"/>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="36">
<lb n="1" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:10" type="lemma">
<lb n="2"/>Πολλοὶ γὰρ ὑπὸ ὀδύνης ἢ ὑπ’ ἀλλοίης προφάσιος οὐκ ἐξεστεώτων
<lb n="3"/>αὐτέοισι τῶν ἄρθρων. ὅμως οὐ δύνανται ἐς τὰ
<lb n="4"/>ὅμοια σχήματα καθιστάναι, ἐς οἶά περ τὸ ὑγιαῖνον σῶμα
<lb n="5"/>σχηματίζεται. προξυνιέναι δὲ δεῖ οὖν καὶ ἐννοεῖν καὶ τὸ
<lb n="6"/>τοιόνδε σχῆμα χρὴ, ἀτὰρ καὶ ἐν τῇ μασχάλῃ ἡ κεφαλὴ
<lb n="7"/>τοῦ βραχίονος φαίνεται ἐγκειμένη, πολλῷ μᾶλλον τοῦ
<lb n="8"/>ἐκπεπτωκότος ἢ τοῦ ὑγιέος. τοῦτο δὲ ἄνωθεν κατὰ τὴν
<lb n="9"/>ἐπωμίδα κοῖλον φαίνεται τὸ χωρίον καὶ τὸ τοῦ ἀκρωμίου
<lb n="10"/>ὀστέου ἐξέχον φαίνεται, ἅτε ὑποδεδυκότος τοῦ ἄρθρου ἐς
<lb n="11"/>τὸ κάτω τοῦ χωρίου.
</quote>
<lb n="12" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="13"/>Μίαν μὲν τήνδε παρασύνεσιν, ὧς αὐτὸς ὠνόμασεν, ἐδίδαξεν
<lb n="14"/>ἐν τῷ νῦν λόγῳ περὶ τὰ σχήματα γιγνομένην,
<lb n="15"/><milestone unit="ed1page" n="590"/>ἐνίοτε γὰρ οὐ δύνανταί τινα σχήματα περιτιθέναι τοῖς πεπονθόσι
<lb n="16"/>κώλοις. οἱ κάμνοντες δὲ οὐ δι’ ἔκπτωσιν ἄρθρου
<lb n="17"/>τοῦτο πάσχουσι, ἀλλὰ δι’ ὀδύνην ἢ σύστασιν μυός. ἐφεξῆς
<lb n="18"/>δὲ ἑτέραν ἄγνοιαν διδάσκει. 
</p>
<lb n="19" rend="rule"/>
        </div>
        <pb n="18a.372"/>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="37">
<lb n="1" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:10" type="lemma">
<lb n="2"/>Παραξύνεσιν μὲν καὶ ἐν τούτῳ ἔχει τινὰ, ἀλλ’ ὕστερον περὶ
<lb n="3"/>αὐτοῦ γεγράψεται, ἄξιον γὰρ γραφῆς ἐστι.
</quote>
<lb n="4" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="5"/>Τὸ κατὰ τὴν ἐπωμίδα κοῖλον φαίνεσθαι τὸ χωρίον,
<lb n="6"/>ἔχειν τινὰ διαμαρτίαν φησὶν, ἣν ὕστερον ἐρεῖν ἐπαγγέλλεται.
<lb n="7"/>γίγνεται γὰρ ἐνίοτε τοῦτο διασπασθείσης τῆς κλειδὸς ἀπὸ
<lb n="8"/>τῆς ὠμοπλάτης. 
</p>
<lb n="9" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="38">
<lb n="10" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:10" type="lemma">
<lb n="11"/>Τοῦτο δὲ τοῦ ἐκπεπτωκότος ὁ ἀγκὼν φαίνεται ἀφεστεὼς
<lb n="12"/>μᾶλλον ἀπὸ τῶν πλευρέων ἢ τοῦ ἑτέρου. εἰ μέντοι τις
<lb n="13"/>προσαναγκάζοι, προσάγεται μὲν, ἐπιπόνως δέ.
</quote>
<lb n="14" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="15"/><milestone unit="ed2page" n="312"/>Τοῦτο σημεῖον ἔχει παρακείμενον σφάλμα καὶ
<lb n="16"/>εἰ ἔτι ὁ κατὰ τὴν μασχάλην ἀγκὼν ὑποπιπτούσης ἐνταῦθα
<lb n="17"/>τοῖς ἁπτομένοις τῆς κεφαλῆς τοῦ βραχίονος, δι’ ἣν οὐδὲ
<lb n="18"/>προσάγειν δύναται ταῖς πλευραῖς τὴν χεῖρα χωρὶς ὀδύνης
<lb n="19"/>μεγάλης. 
</p>
<lb n="20" rend="rule"/>
        </div>
        <pb n="18a.373"/>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="39">
<lb n="1" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:10" type="lemma">
<lb n="2"/>Τοῦτο δὲ ἆραι ἄνω τὴν χεῖρα παρὰ τὸ οὖς ἐκτεταμένου
<lb n="3"/>τοῦ ἀγκῶνος οὐ μάλα δύναται, ὥσπερ τὴν ὑγιέα οὐδὲ
<lb n="4"/>παράγειν ἔνθα καὶ ἔνθα ὁμοίως. τά τε οὖν σημήϊα ταῦτά
<lb n="5"/>ἐστιν ὤμου ἐκπεπτωκότος αἵ τε ἐμβολαὶ γεγραμμέναι αἵ
<lb n="6"/>τε ἰητρεῖαι αὗται.
</quote>
<lb n="7" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="8"/>Τοῦτο τὸ σημεῖον ὃ μικρὸν ἔμπροσθεν ἔφη παρασύνεσιν
<lb n="9"/>ἔχειν. δῆλον δὲ ἐξ ὧν ἐπήνεγκεν εἰπών· πολλοὶ γὰρ
<lb n="10"/>ὑπὸ ὀδύνης ἢ καὶ ὑπὸ ἀλλοίης προφάσιος οὐκ ἐξεστεώτων
<lb n="11"/>αὐτέοισι τῶν ἄρθρων, ὅμως οὐ δύνανται εἰς τὰ ὅμοια σχήματα
<lb n="12"/>καθιστάναι, εἰς οἷάπερ τὸ ὑγιαῖνον σῶμα σχηματίζεται.
<lb n="13"/>εἰσενεγκεῖν τὰς χεῖρας πρὸς τὰς πλευρὰς, ὡς εἴρηκεν,
<lb n="14"/>ἑτοίμως τις δύναται, βέβαιον γνώρισμά ἐστι τοῦ κατὰ φύσιν
<lb n="15"/>ἔχειν τὸ ἄρθρον. ἐὰν δὲ ἐμποδίζηται κατά τι, δυνατόν
<lb n="16"/>ἐστι δι’ ὀδύνην ἢ σύντασιν μυῶν τοῦτο γίγνεσθαι. 
</p>
<lb n="17" rend="rule"/>
        </div>
        <pb n="18a.374"/>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="40">
<lb n="1" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:11" type="lemma">
<lb n="2"/>Ἐπάξιον δὲ τὸ μάθημα, ὡς χρὴ ἰητρεύειν τοὺς πυκνὰ ἐκπίπτοντας
<lb n="3"/>ὤμους. πολλοὶ μὲν γὰρ ἤδη ἀγωνίης ἐκωλύθησαν
<lb n="4"/>διὰ ταύτην τὴν ξυμφορὰν τἄλλα πάντα ἀξιόχρεοι ὄντες,
<lb n="5"/>πολλοὶ δὲ ἐν πολεμικοῖσιν ἀχρήϊοι ἐγένοντο καὶ διεφθάρησαν
<lb n="6"/>διὰ ταύτην τὴν ξυμφορὰν ἅμα τε ἐπάξιον καὶ διὰ
<lb n="7"/>τοῦτο ὅτι μηδένα οἶδα ὀρθῶς ἰητρεύοντα, ἀλλὰ τοὺς μὲν
<lb n="8"/>μηδὲν ἐγχειρέοντας, τοὺς δὲ τἀναντία τοῦ ξυμφέροντος
<lb n="9"/>φρονέοντάς τε καὶ ποιέοντας. συχνοὶ γὰρ ἤδη ἰητροὶ
<lb n="10"/>ἔκαυσαν ὤμους ἐκπίπτοντας κατά τε τὴν ἐπωμίδα κατά
<lb n="11"/>τε τὸ ἔμπροσθεν, ᾗ ἡ κεφαλὴ τοῦ βραχίονος ἐξογκέει, κατά
<lb n="12"/>τε τὸ ὄπισθεν ὀλίγον τῆς ἐπωμίδος. αὗται οὖν αἱ καύσιες,
<lb n="13"/>εἰ μὲν εἰς τὸ ἄνω ἐξέπιπτεν ὁ βραχίων ἢ ἐς τοὔμπροσθεν
<lb n="14"/>ἢ ἐς τοὔπισθεν ὀρθῶς ἂν ἔκαιον. νῦν δὲ δὴ
<lb n="15"/>ὅτε ἐς τὸ κάτω ἐκπίπτει, ἐμβάλλουσιν αὗται αἱ καύσιες
<lb n="16"/>μᾶλλον ἢ κωλύουσιν. ἀποκλείουσι γὰρ τῆς ἄνω εὐρυχωρίης
<lb n="17"/>τὴν κεφαλὴν τοῦ βραχίονος. χρὴ δὲ ὧδε καίειν ταῦτα 
<pb n="18a.375"/>
<lb n="1"/>ἀπολαβόντα τοῖσι δακτύλοισι κατὰ τὴν μασχάλην τὸ δέρμα
<lb n="2"/>ἀφελκύσαι κατ’ αὐτὴν τὴν ἴξιν μάλιστα, καθ’ ἣν ἡ κεφαλὴ
<lb n="3"/>τοῦ βραχίονος ἐκπίπτει.
</quote>
<lb n="4" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="5"/>Καὶ ἐν τούτῳ τῷ λόγῳ τὰ πλεῖστά ἐστι σαφῆ, ὧν οὐ
<lb n="6"/>μνημονεύσομεν, πλὴν ἐν οἷς ἀσάφειά τις περιέχεται. 
</p>
<lb n="7" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="41">
<lb n="8" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:11" type="lemma">
<lb n="9"/><milestone unit="ed2page" n="313"/>Ἔπειτα δὲ οὕτως ἀφειλκυσμένον τὸ δέρμα διακαῦσαι
<lb n="10"/>ἐς τὸ πέρην.
</quote>
<lb n="11" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="12"/>Ἀξιοῖ μηδὲν ἄκαυστον καταλιπεῖν τοῦ ἀνατεινομένου
<lb n="13"/>δέρματος, ἀλλὰ διεκβάλλειν τὸ διάπυρον σιδήριον ἐκ τῶν
<lb n="14"/>δεξιῶν ἐπὶ τὰ ἀριστερὰ μέρη τῆς μασχάλης καὶ ἐξ ἐκείνων
<lb n="15"/>ἐπὶ τὰ δεξιά. 
</p>
<lb n="16" rend="rule"/>
        </div>
        <pb n="18a.376"/>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="42">
<lb n="1" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:11" type="lemma">
<lb n="2"/>Σιδηρίοισι χρὴ τὰ τοιαῦτα καίειν μὴ παχέσι, μηδὲ λίην
<lb n="3"/>φαλακροῖσιν, ἀλλὰ προμήκεσι. ταχυπορώτερα γὰρ καὶ
<lb n="4"/>τῇ χειρὶ ἐπερείδειν.
</quote>
<lb n="5" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="6"/>Φαλακρὰ κέκληκε τὰ περιφέρειαν ἔχοντα κατὰ τὸ πέρας,
<lb n="7"/>οἷον οἱ κατὰ τὰς μασχάλας ἔχουσι πυρίνες ἤτοι τὰ
<lb n="8"/>διαπύρινα καλούμενα καὶ αἱ σπαθομίλαι. προμήκη δὲ τὰ
<lb n="9"/>τούτοις ἐναντίως διακείμενα προσηγόρευσεν, ὧν οὐκ ἔστι περιφερὲς
<lb n="10"/>τὸ πέρας, ἀλλ’ ὀξύτερόν περ ἐμπλήρωμα παραπλήσιόν
<lb n="11"/>πως τοῖς εἰς τὰς παρακεντήσεις ἐπιτηδείοις ὀργάνοις. 
</p>
<lb n="12" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="43">
<lb n="13" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:11" type="lemma">
<lb n="14"/>Χρὴ δὲ διαφανέσι καίειν ὡς ὅτι τάχιστα περαιωθῇ κατὰ
<lb n="15"/>δύναμιν, τὰ γὰρ παχέα βραδέως περαιούμενα πλατυτέρας
<lb n="16"/>τὰς ἐκπτώσιας τῶν ἐσχαρῶν ποιέεται καὶ κίνδυνος ἂν· εἴη
<lb n="17"/>ξυῤῥαγῆναι τὰς ὠτειλὰς, καὶ κάκιον μὲν οὐδὲν ἂν εἴη, αἴσχιον
<lb n="18"/>δὲ καὶ ἀντεχνότερον. ὅταν δὲ διακαύσῃς ἐς τὸ 
<pb n="18a.377"/>
<lb n="1"/>πέρην τῶν μὲν πλείστων, ἱκανῶς ἂν ἔχοι ἐν τῷ κάτω μέρει
<lb n="2"/>τὰς ἐσχάρας ταύτας μόνας θεῖναι.
</quote>
<lb n="3" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="4"/>Ἐκπεπυρῶσθαι βούλεται τὰ κατὰ τὴν μασχάλην σιδήρια,
<lb n="5"/>τὰ γὰρ ἱκανῶς διάπυρα διαφανῆ κέκληκεν. 
</p>
<lb n="6" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="44">
<lb n="7" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:11" type="lemma">
<lb n="8"/>Ἢν δὲ μὴ κίνδυνος φαίνηται εἶναι ξυῤῥαγῆναι τὰς ὠτειλὰς,
<lb n="9"/>ἀλλὰ πολὺ τὸ διὰ μέσου εἴη, ὑπάλειπτρον χρὴ λεπτὸν
<lb n="10"/>διέρσαι διὰ τῶν κατηγμάτων, ἔτι ἀναλελαμμένου τοῦ δέρματος·
<lb n="11"/>οὐ γὰρ ἂν ἄλλως δύναιο διέρσαι. ἐπὴν δὲ διέρσῃς,
<lb n="12"/>ἀφεῖναι τὸ δέρμα, ἔπειτα <milestone unit="ed1page" n="591"/>μεσηγὺ τῶν ἰσχαρῶν
<lb n="13"/>ἄλλην ἐσχάρην ἐμβάλλειν λεπτῷ σιδηρίῳ καὶ διακαῦσαι,
<lb n="14"/>ἄχρις ἂν τῷ ὑπαλείπτρῳ ἐγκύρσῃ. ὁκόσον δέ τι
<lb n="15"/>χρὴ τὸ δέρμα τὸ ἀπὸ τῆς μασχάλης ἀπολαμβάνειν, τοῖσι
<lb n="16"/>δὲ χρὴ τεκμαίρεσθαι, ἀδένες ὕπεισιν ὑπὸ τῇ μασχάλῃ,
<lb n="17"/>πολλαχῆ δὲ καὶ ἄλλῃ τοῦ σώματος.
</quote>
<lb n="18" rend="rule"/>
          <pb n="18a.378"/>
          <p>
<lb n="1"/><milestone unit="ed2page" n="314"/>Ὠτειλὰς κέκληκε τὰ ἕλκη παραπλησίως τῷ
<lb n="2"/>ποιητῇ περὶ τοῦ προσφάτου τραύματος εἰπόντι·
</p>
          <l n="3">ὄφρα οἱ αἷμ’ ἔτι θερμὸν ἀνήνοθεν ἐξ ὠτειλῆς.</l>
          <p>
<lb n="4"/>Ἐὰν οὖν, ὡς εἶπεν, ἀνατείνας τὸ δέρμα διακαύσῃς ἐγκάρσιον
<lb n="5"/>ἐκ δεξιῶν εἰς ἀριστερὰ διερείσας τὸ σίδηρον, ἑτέραν ἐπὶ
<lb n="6"/>ταύτῃ δευτέραν καῦσιν ἀξιοῖ σε ποιήσασθαι, καθέντα τὸ
<lb n="7"/>διάπυρον σίδηρον, οὐκέτι ἐγκάρσιον ἐκ τοῦ θατέρου μέρους
<lb n="8"/>ἐπὶ θάτερον, ἀλλ’ οἷον εἰς τὸ βάθος ἄντικρυς ἕως. χρὴ δὲ
<lb n="9"/>δῆλον ὅτι τὸ μεταξὺ τῶν προτέρων τραυμάτων ἀξιόλογον
<lb n="10"/>γίνεσθαι· μικροῦ γὰρ ὄντος αὐτοῦ κίνδυνος ξυῤῥαγῆναι τὰς
<lb n="11"/>ἑλκώσεις καὶ γενέσθαι μεγάλην μίαν, ὑφ’ ἧς οὐδὲν μὲν ἀποβήσεται
<lb n="12"/>χεῖρον, οἵ γε καίομεν ἕνεκα τοῦ ξηρᾶναί τε καὶ σφίγξαι
<lb n="13"/>μέρος· οὐ μὴν ἀναγκαῖόν ἐστιν οὐλὴν μεγάλην ἐργασάμενον
<lb n="14"/>αἴσχιον ἀποδεῖξαι τὸ χωρίον, ἐν ᾧ ἐπὶ σμικραῖς
<lb n="15"/>τρήσεσι τὴν ἴσην ὠφέλειάν ἐστι ποιήσασθαι. 
</p>
<lb n="16" rend="rule"/>
        </div>
        <pb n="18a.379"/>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="45">
<lb n="1" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:11" type="lemma">
<lb n="2"/>Ἀλλὰ ἐν ἄλλῳ λόγῳ περὶ ἀδένων οὐλομελίης γεγράψεται,
<lb n="3"/>ὅτι τέ εἰσι καὶ οἷα ἐν οἵοισι σημαίνουσί τε καὶ δύνανται.
<lb n="4"/>τοὺς μὲν οὖν ἀδένας οὐ χρὴ προσεπιλαμβάνειν, οὐδ’
<lb n="5"/>ὅσα ἐσωτέρω τῶν ἀδένων, μέγας γὰρ ὁ κίνδυνος.
</quote>
<lb n="6" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="7"/>Τὴν ὁλόκληρον φύσιν τῆς τῶν ἀδένων φύσεως οὐλομελίην
<lb n="8"/>εἴρηκεν, ἣν ἑτέρωθι διδάσκειν ἐπηγγείλατο, οὐ μὴν
<lb n="9"/>διασώζεταί γε τοιοῦτον βιβλίον Ἱπποκράτους περὶ ἀδένων
<lb n="10"/>οὐλομελίης. ἀλλά τις τῶν νεωτέρων Ἱπποκρατείων ἔγραψε
<lb n="11"/>μικρὸν βιβλίδιον ἐπιγράψας Ἱπποκράτους περὶ ἀδένων οὐλομελίης,
<lb n="12"/>ὃ καὶ τῇ λέξει καὶ τῇ διανοίᾳ λείπεται πάμπολυ
<lb n="13"/>τῶν γνησίων Ἱπποκράτους συγγραμμάτων, οὐ μὴν οὐδὲ ἐμνημόνευσέ
<lb n="14"/>τις περὶ αὐτοῦ τῶν ἔμπροσθεν ἰατρῶν, ἀλλ’ οὐδ’
<lb n="15"/>οἱ τοὺς πίνακας ποιήσαντες ἴσασι τὸ βιβλίον. 
</p>
<lb n="16" rend="rule"/>
        </div>
        <pb n="18a.380"/>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="46">
<lb n="1" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:11" type="lemma">
<lb n="2"/>Τοῖσι γὰρ ἐπικαιροτάτοισι τόνοισι γειτονεύονται. ὅσον δὲ
<lb n="3"/>ἐξωτέρω τῶν ἀδένων ἐπὶ πλεῖστον ἀπολαμβάνειν, ἀσινέα
<lb n="4"/>γάρ. γινώσκειν δὲ χρὴ ὅτι εἰ μὲν ἰσχυρῶς τὸν βραχίονα
<lb n="5"/>ἀνατείνοις, οὐ δυνήσῃ τοῦ δέρματος ἀπολαβεῖν οὐδὲν
<lb n="6"/>τοῦ ὑπὸ τῇ μασχάλῃ, ὅ τι καὶ ἄξιον λόγου κατατεῖναι.
</quote>
<lb n="7" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="8"/>Ὑποκεῖσθαι τῷ ὑπὸ τῇ μασχάλῃ φησὶ τόνους ἐπικαίρους
<lb n="9"/>οὕτως ὀνομάζων τὰ νεῦρα. γελοίως οὖν ἔνιοι τῶν
<lb n="10"/>νεωτέρων ἰατρῶν οἴονται τόνους τούτους ἐκεῖνα τὰ νεῦρα
<lb n="11"/>μόνον προσαγορεύειν νῦν ὅσα κατὰ τὴν συζυγίαν ἐξ ἐγκεφάλου
<lb n="12"/>πέφυκεν, ἐπειδὴ κατὰ τὸ βιβλίον τῶν ἐπιδημιῶν ἔφη·
<lb n="13"/>δύο δὲ τόνοι ἀπ’ ἐγκεφάλου παρὰ τὸ ὀστέον τοῦ μεγάλου
<lb n="14"/>σπονδύλου καὶ τὰ τούτων ἐφεξῆς. τὰ γὰρ ἐπὶ χεῖρας φερόμενα
<lb n="15"/>πρὸς ἁπάντων ὁμολογεῖται τῶν ἀνατομικῶν ἀπὸ τοῦ
<lb n="16"/>κατὰ τὸν τράχηλον ἐκφύεσθαι <milestone unit="ed2page" n="315"/>νωτιαίου, καθ’ ἃ
<lb n="17"/>μέρη πλησιάζει τῷ θώρακι καὶ ὡς φαίνεται ταῦτα προσαγορεύων 
<pb n="18a.381"/>
<lb n="1"/>τόνους ἔν τε τῇ νῦν εἰρημένῃ ῥήσει καὶ μετ’ αὐτὴν
<lb n="2"/>πάλιν ἐφεξῆς δίς. καὶ κατώτερον δὲ πάλιν ἐν τοῖς περὶ
<lb n="3"/>τῆς ῥάχεως λόγοις τόνους ὀνομάζει νεῦρα. 
</p>
<lb n="4" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="47">
<lb n="5" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:11" type="lemma">
<lb n="6"/>Σιμοῦται γὰρ ἐν τῇ ἀνατάσει, οὐδ’ αὖ τόνους οὐδεμιῇ μηχανῇ
<lb n="7"/>δεῖ τιτρώσκειν. οὗτοι γὰρ πρόχειροι γίνονται καὶ
<lb n="8"/>κατατεταμένοι ἐν τούτῳ τῷ σχήματι. εἰ δὲ μικρὸν ἐπάρῃς
<lb n="9"/>τὸν βραχίονα, πολὺ μὲν τοῦ δέρματος ἀπολήψῃ, οἱ
<lb n="10"/>δὲ τόνοι, ὧν δεῖ προμηθέεσθαι, εἴσω καὶ πρόσω τοῦ χειρίσματος
<lb n="11"/>γίνονται.
</quote>
<lb n="12" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="13"/>Καταδαπανᾶσθαί φασι τὸ κατὰ τὴν μασχάλην δέρμα
<lb n="14"/>διὰ τῆς ἀνατάσεως ὅλης τῆς χειρὸς, ἐπειδὴ χαλαρὸν ἔμπροσθεν 
<pb n="18a.382"/>
<lb n="1"/>ὂν, ὡς περιττὸν εἶναι δοκεῖν, ἐν τούτῳ τῷ σχήματι
<lb n="2"/>περιγίνεται τοῖς ὑποκειμένοις, ὥστε τὸ περιττεύειν πρότερον
<lb n="3"/>φανταζόμενον ἀπόλλυσθαί τε καὶ οἷον ἐκδαπανᾶσθαι κατὰ
<lb n="4"/>τὴν ἀνάτασιν τῆς χειρός. 
</p>
<lb n="5" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="48">
<lb n="6" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:11" type="lemma">
<lb n="7"/>Ἆρ’ οὖν οὐκ ἐν πάσῃ τῇ τέχνῃ περὶ παντὸς χρὴ ποιέεσθαι
<lb n="8"/>τὰ δίκαια σχήματα ἐξευρίσκειν ἐφ’ ἑκάστοισι;
</quote>
<lb n="9" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="10"/>Τὰ κατὰ δύναμιν ἴσα, τουτέστιν ἐν οἷς φυλάττεται τὸ
<lb n="11"/>κατὰ τὴν ἀξίαν τε καὶ οἰκεῖον ἑκάστῳ πράγματι. νυνὶ γοῦν
<lb n="12"/>ἐστι τὸ μὲν προκείμενον πρᾶγμα καῦσις τοῦ κατὰ τὴν μασχάλην
<lb n="13"/>δέρματος, ἣν χρὴ ποιήσασθαι, βραχίονα σχηματίζοντα
<lb n="14"/>προσηκόντως. εἰ μὲν οὖν εἰς τοσοῦτον εἴη καθήμενος,
<lb n="15"/>ὡς ψαύειν τῶν πλευρῶν, εἴη παντάπασιν ὀλίγον ἐξῃρμένος,
<lb n="16"/>οὐδὲ θεάσασθαι τὸ βάθος τῆς μασχάλης οἷόν τε,
<lb n="17"/>μή τί γε τοῖς δακτύλοις ἀνατεῖναι τὸ δέρμα καὶ διακαῦσαι,
<lb n="18"/>μέχρι πλεῖστόν τε ἐπαρθέντος τοῦ βραχίονος, οὐδὲν ὅ τι καὶ 
<pb n="18a.383"/>
<lb n="1"/>ἄξιον λόγου δέρματος ἀνατεῖναι τοῖς δακτύλοις ἐγχωρεῖ. περιτείνεται
<lb n="2"/>γὰρ ἐν τῷδε τῷ σχήματι τοῖς ὑποκειμένοις σώμασιν,
<lb n="3"/>ἅμα δὲ καὶ τὰ νεῦρα πρόχειρα γίγνεται, τοιοῦτον
<lb n="4"/>ἐξαίρειν χρὴ τὸν βραχίονα καὶ ἀπάγειν τῆς μασχάλης, οἷον
<lb n="5"/>ὁρᾶται τὸ χωρίον ἡμῖν παρέξειν καὶ τοὺς δακτύλους εὐμαρῶς
<lb n="6"/>ὑποβάλλειν, ἀντιτείνειν τε τὸ δέρμα καὶ διακαίεν δύνασθαι
<lb n="7"/>οἷόν τε γένηται ταῦτα πράττειν, κατὰ τοῦτο τὸ σχῆμα
<lb n="8"/>τὴν χειρουργίαν προσίεσθαι προσήκει, προσώτερον δὲ μηκέτι
<lb n="9"/>ἀνατείνειν. οὐδὲ γὰρ ἄλλου τινὸς ἕνεκεν ἐξῄρομεν τὸν
<lb n="10"/>βραχίονα, πλὴν τὸ δύνασθαι τὸ περὶ τὴν μασχάλην δέρμα
<lb n="11"/>τοῖς δακτύλοις ἀνατείνειν τοσοῦτον, ὡς διακαῦσαι, καθότι
<lb n="12"/>προεῖπεν αὐτὸς, ὡς εἴ γε δυνατὸν ἦν ἐνεργεῖν ἡμᾶς ταῦτα
<lb n="13"/>καθημένους τοῦ βραχίονος σχήματός ἐστι χρεία, χαλαρώτερον
<lb n="14"/>ἐργαζομένου τὸ δέρμα· καὶ γὰρ πλεῖστον οὕτως ἀναταθήσεται
<lb n="15"/>καὶ τὰ τῆς χειρουργίας ἀκίνδυνα παντοίως ἔσται. 
</p>
<lb n="16" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="49">
<lb n="17" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:11" type="lemma">
<lb n="18"/><milestone unit="ed2page" n="316"/>
            <milestone unit="ed1page" n="592"/>Ταῦτα μὲν κατὰ τὴν μασχάλην καὶ ἱκαναὶ
<lb n="19"/>αὗται αἱ καταλήψιες, ἢν ὀρθῶς τεθῶσιν αἱ ἐσχάραι.
</quote>
<lb n="20" rend="rule"/>
          <pb n="18a.384"/>
          <p>
<lb n="1"/>
<lb n="2"/>Εἴρηνται αἱ καταλήψεις κατὰ τὸ δέρμα. 
</p>
<lb n="3" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="50">
<lb n="4" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:11" type="lemma">
<lb n="5"/>Κάτωθεν δὲ τῆς. μασχάλης δισσὰ μόνα ἐστὶ χωρία, ἵνα
<lb n="6"/>ἄν τις ἐσχάρας θείη, τιμωρεούσας τῷ παθήματι.
</quote>
<lb n="7" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="8"/>Τὸ ἔκτοσθεν εἴρηκε νῦν οὐ τὴν τόπου διαφορὰν σημαῖνον,
<lb n="9"/>ἀλλ’ ὥσπερ καὶ παρὰ Δημοσθένει καὶ τοῖς ἄλλοις ῥήτορσιν
<lb n="10"/>ἔξωθέν τι τοῦ πράγματος εἰρῆσθαι λέγεται δηλούντων τὸ
<lb n="11"/>πρᾶγμα. τὸ τοίνυν ὑπὸ τοῦ Ἱπποκράτους λεγόμενόν ἐστι
<lb n="12"/>τοιοῦτον· καὶ χωρὶς δὲ τῆς εἰρημένης εἰς τὴν μασχάλην
<lb n="13"/>καύσεως ἄλλαι δύο καύσεις εἰσὶ βοηθοῦσαι τῷ πάθει. τὸ
<lb n="14"/>γὰρ τιμωρεούσας τῷ παθήματι πρόδηλον ὅτι βοηθούσας
<lb n="15"/>δηλοῖ, καθάπερ καὶ Εὐριπίδης ἐποίησε τὸν Ὀρέστην
<lb n="16"/>λέγοντα·
</p>
          <l n="17">Ἀνόσια μὲν δρῶν, ἀλλὰ τιμωρῶν τῷ πατρί.</l>
          <p>
<lb n="18"/>διαφέρει γὰρ τὸ τιμωρῶν τοῦ τιμωρούμενος, ὃ μετὰ τῆς 
<pb n="18a.385"/>
<lb n="1"/>καλουμένης αἰτιατικῆς πτώσεως σημαίνει τὸ κολάζον· οὕτως
<lb n="2"/>γοῦν καὶ ἑαυτὸν τιμωρούμενος ἐπιγέγραπται τὸ Μενάνδρου
<lb n="3"/>δρᾶμα. 
</p>
<lb n="4" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="51">
<lb n="5" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:11" type="lemma">
<lb n="6"/>Μίαν μὲν ἐν τῷ ἔμπροσθεν μεσηγὺ τῆς κεφαλῆς τοῦ βραχίονος
<lb n="7"/>καὶ τοῦ τένοντος τοῦ κατὰ τὴν μασχάλην.
</quote>
<lb n="8" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="9"/>Ἐν τούτῳ τῷ χωρίῳ καὶ ἡμῖν ἑώραται τὸ ἄρθρον
<lb n="10"/>ἐστηριγμένον, ὅπερ ἐστὶ μόριον ἁπάσης τῆς ἔμπροσθεν χώρας·
<lb n="11"/>οὔσης γὰρ ὅλης αὐτῆς πλατείας ἓν μέν τι μέρος ἐστὶν
<lb n="12"/>ἀκριβῶς μέσον, ἄλλα δὲ ἑκατέρωθεν δύο, τὸ μὲν ἐκ τῶν ἔνδοθεν
<lb n="13"/>μερῶν, οὗ νῦν ἐμνημόνευσε, τὸ δὲ ἐκ τῶν ἐκτὸς, οὗ
<lb n="14"/>μετὰ ταῦτα μνημονεύει. καὶ θαυμάσαι γε ἔστιν αὐτὸν ὅτι
<lb n="15"/>μηδ’ ὅλως ἑωρακὼς εἰς ἄλλο χωρίον ἐκπῖπτον τὸ ἄρθρον ἢ
<lb n="16"/>κατὰ τὴν μασχάλην οὐκ ἤρκεσε τῇ κατ’ αὐτὸν καύσει μόνῃ.
<lb n="17"/>προστιθεὶς δὲ δύο ἑτέρας ἐκείνων ἀκριβῶς ἐστοχάσατο τῶν
<lb n="18"/>χωρίων, ἐν οἷς καὶ ἡμεῖς εἴδομεν ἐστηριγμένην τὴν κεφαλὴν 
<pb n="18a.386"/>
<lb n="1"/>τοῦ βραχίονος. ἐν οἷς τῆς ὠμιαίας φλεβὸς χώρα, καθ’ ἣν
<lb n="2"/>οἱ δύο μύες συμβάλλουσιν, ὅ τε ἀπὸ τοῦ στέρνου μέγας καὶ
<lb n="3"/>ὁ δελτοειδὴς ὀνομαζόμενος ἑώραται τετράκις ἡμῖν ὑποδεξαμένη
<lb n="4"/>τὴν ἔκπτωσιν. ἡ δ’ ἔξωθεν τῆς μέσης χώρας ἅπαξ, ὑπὲρ
<lb n="5"/>ἧς ἐφεξῆς ἐρεῖ. 
</p>
<lb n="6" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="52">
<lb n="7" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:11" type="lemma">
<lb n="8"/><milestone unit="ed2page" n="317"/>Καὶ ταύτη τὸ μὲν δέρμα τελέως διακαίειν χρὴ,
<lb n="9"/>βαθύτερον δὲ οὐ χρή. φλέψ τε γὰρ παχείη πλησίη καὶ
<lb n="10"/>νεῦρα, ὧν οὐδέτερα θερμαντέα.
</quote>
<lb n="11" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="12"/>Τὴν προσαγορευομένην ὠμιαίαν φλέβα λέγει νῦν παχεῖαν
<lb n="13"/>ἐν ἴσῳ τῷ εὐρεῖαν ἢ μεγάλην. ἐπίκειται δὲ αὐτῇ
<lb n="14"/>συμβολὴ τῶν προειρημένων δύο μυῶν ἔχουσα παρακείμενον
<lb n="15"/>νεῦρον, ἀφ’ οὖ πᾶν τὸ πέριξ τῆς φλεβὸς δέρμα ἀπονεμήσεις
<lb n="16"/>λαμβάνει. τὸ μὲν οὖν φυλάττεσθαι ψαύειν τε τοῦ
<lb n="17"/>νεύρου καὶ τῆς φλεβὸς ἐν τῇ τοῦ δέρματος καύσει σαφῶς 
<pb n="18a.387"/>
<lb n="1"/>ἐδίδαξεν, οὐ μὴν ἐδήλωσέ γε πότερον ἐν τοῖς πρώτοις μέρεσι
<lb n="2"/>τῆς φλεβὸς ἢ ἐν τοῖς ἔνδον ἢ κατ’ αὐτὴν ἀκριβῶς κελεύει
<lb n="3"/>καίειν. ἐγχωρεῖ γὰρ τοῦτο ποιῆσαι πρῶτον μὲν ἀνατείναντα
<lb n="4"/>τὸ δέρμα καθ’ ὃν εἴρηται τρόπον ἐπὶ τῆς μασχάλης,
<lb n="5"/>εἶτ’ ἐγκάρσιον διακαύσουσα, κἄπειτα τὸ ὑπάλειπτρον
<lb n="6"/>διεκβαλόντα καὶ κατὰ κύκλου τὴν δευτέραν ἐπέρεισιν τοῦ
<lb n="7"/>καυτηρίου ποιησάμενον· ὥσπερ γὰρ ἐν τῇ μασχάλῃ, καίτοι
<lb n="8"/>γε ὑποκειμένων νεύρων μεγίστων καὶ σὺν αὐτοῖς ἀρτηρίας
<lb n="9"/>καὶ φλεβὸς εὐρυτάτης, ὅμως ἐκέλευσε καίειν τὸ δέρμα, τὴν
<lb n="10"/>ἀσφάλειαν τοῖς ὑποκειμένοις παρασκευάζων ἐκ τῆς τοῦ ὑπολείπτρου
<lb n="11"/>διαρθρώσεως, οὕτω κἀπὶ τῆς νῦν προειρημένης
<lb n="12"/>καύσεως οὐδὲν θαυμαστὸν ἐπ’ αὐτοῦ τοῦ κατὰ τῆς φλεβὸς
<lb n="13"/>ἐπικειμένου δέρματος ἀξιοῦν αὐτὸν τίθεσθαι τὰς ἐσχάρας.
<lb n="14"/>ἐκεῖνα μὲν οὖν τὰ νεῦρα τόνους ἐπικαιροτάτους εἷπεν εἰθισμένος
<lb n="15"/>χρῆσθαι τούτῳ τῷ ὀνόματι κατὰ τῶν μεγάλην δύναμιν
<lb n="16"/>ἐχόντων, ὥσπερ ἔχουσιν ἐκεῖνοι, κατά γε τὸ πλησίον εἶναι
<lb n="17"/>τοῦ νωτιαίου καὶ αὐτοὺς παχυτάτους τὴν οὐσίαν ὑπάρχειν,
<lb n="18"/>παρὰ δὲ τοῦ τῆς ὠμιαίας φλεβὸς νεῦρον ἁπλῶς εἶπεν, 
<pb n="18a.388"/>
<lb n="1"/>οὐκέτι προσθεὶς τὸ ἐπίκαιρον. καὶ γὰρ ποῤῥωτάτω καὶ τοῦ
<lb n="2"/>νωτιαίου καὶ μικρὸν τῷ μεγέθει. 
</p>
<lb n="3" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="53">
<lb n="4" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:11" type="lemma">
<lb n="5"/>Ὄπισθεν δ’ αὖ ἄλλην ἐσχάρην ἐνδέχεται ἐνθεῖναι, ἀνωτέρω
<lb n="6"/>μὲν συχνῷ τοῦ τένοντος τοῦ κατὰ τὴν μασχάλην, κατωτέρω
<lb n="7"/>δὲ ὀλίγῳ τῆς κεφαλῆς τοῦ βραχίονος, καὶ τὸ μὲν
<lb n="8"/>δέρμα τελέως χρὴ διακαίειν, βαθεῖαν δὲ μηδὲ κάρτα ταύτην
<lb n="9"/>ποιέειν· πολέμιον γὰρ τὸ πῦρ νεύροισιν.
</quote>
<lb n="10" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="11"/>Ἐπὶ τὴν ὑπόλοιπον χώραν τῶν ὑποδεχομένων τὸ κατ’
<lb n="12"/>ὦμον ἄρθρον ἐκπῖπτον ἀφίκετο τῷ λόγῳ, αὕτη δέ ἐστιν ἐν
<lb n="13"/>τοῖς ἔξω μέρεσι τῆς πρόσω χώρας, εἰς ἣν καὶ αὐτὴν ἑώραταί
<lb n="14"/>μοι ἅπαξ ἐκπεσὼν ὁ βραχίων. οὐκ ὀρθῶς δὲ ἐν τοῖς
<lb n="15"/>πλείστοις τῶν ἀντιγράφων ἡ λέξις οὕτως γέγραπται, ὀπισθίην
<lb n="16"/>τε αὖ ἄλλην ἐσχάρην· οὐ γὰρ ὄπισθεν ὁ τόπος οὗτός
<lb n="17"/>ἐστι τῆς διαρθρώσεως, ἀλλ’ ἔξωθεν. εἰ γοῦν τις ἀκριβῶς
<lb n="18"/>ἐθέλοι διορίσαι τοὺς περικειμένους τόπους τῇ κατ’ ὦμον 
<pb n="18a.389"/>
<lb n="1"/>διαρθρώσει πλάτος ἔχοντας, δῆλον ὅτι νοῶν μὲν ἅπαντας ἐν
<lb n="2"/>μὲν τοῖς πρόσω μέσην μὲν εἶναί τινα γραμμὴν ἀπλατῆ,
<lb n="3"/>νοουμένην ἀκριβῶς μέσην, ἄνωθεν κατὰ μῆκος τοῦ βραχίονος
<lb n="4"/><milestone unit="ed2page" n="318"/>τεταμένην, ἐπὶ πλάτει δ’ ἑκατέρωθεν ὁριζομένην
<lb n="5"/>τὸ πρόσω· κατὰ μὲν τὴν ἔνδον χώραν ὑπὸ τῆς ὠμιαίας
<lb n="6"/>φλεβὸς, ἔξωθεν δὲ μέχρι τοσούτου πάλιν ἄλλου δή τινος
<lb n="7"/>διαστήματος, ὧν ἡ φλὲψ αὕτη τῆς ἀπλατοῦς ἀφέστηκεν.
<lb n="8"/>οὗτοι μὲν οὖν ὅροι τῆς πρόσω χώρας, ἐφ’ ἑκάτερα δὲ τῶν
<lb n="9"/>δύο ἕτεροι, ἀφ’ ἦς οἱ κατὰ τὴν μασχάλην τένοντες, ὁ μὲν
<lb n="10"/>τὴν ἔνδον ὁρίζων χώραν, ὁ δὲ τὴν ἔξω. τὴν μὲν ἔνδον
<lb n="11"/>χώραν τῆς διαρθρώσεως νοεῖσθαί σοι τοῦ μετὰ τῆς φλεβὸς
<lb n="12"/>καὶ οὐ μεταξὺ τῆς μασχάλης περιγράφοντος ἔξωθεν τένοντος·
<lb n="13"/>ἔτι τε τῆς γραμμῆς ἐκείνης, ὧν ἠξίουν ἀπέχειν διαστημάτων
<lb n="14"/>μεταξὺ διάστημά τι τῆς ὠμιαίας φλεβὸς καὶ τῆς
<lb n="15"/>τ’ ἀκριβῶς προσθίας μέσης γραμμῆς, ὥστε κατ’ αὐτὴν
<lb n="16"/>διαίρεσιν, ὅσον ὑψηλότερόν ἐστι τοῦ κατὰ τὴν μασχάλην 
<pb n="18a.390"/>
<lb n="1"/>ἔξωθεν <milestone unit="ed1page" n="593"/>τένοντος οὐκ ἂν ὀπίσω τῆς διαρθρώσεώς
<lb n="2"/>ἐστι τὸ σιμὸν τῆς ὠμοπλάτης, ὥσπερ γε καὶ τὸ κατ’ ὦμον
<lb n="3"/>ἡ μασχάλη, τὸ δ’ ἄνω μεταξὺ τοῦ τ’ ἀκρωμίου καὶ τῆς κεφαλῆς
<lb n="4"/>τοῦ βραχίονος. 
</p>
<lb n="5" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="54">
<lb n="6" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:11" type="lemma">
<lb n="7"/>Ἰητρεύειν μὲν οὖν χρὴ διὰ πάσης τῆς ἰητρείης τὰ ἕλκεα,
<lb n="8"/>μηδέποτε ἰσχυρῶς ἀνατείνοντα τὸν βραχίονα, ἀλλὰ μετρίως
<lb n="9"/>ὅσον τῶν ἑλκέων ἐπιμελείης εἵνεκα, ἧσσον μὲν γὰρ
<lb n="10"/>ἂν διαψύχοιτο. ξυμφέρει γὰρ πάντα τὰ καύματα σκέπειν,
<lb n="11"/>ὡς καὶ ἐπιεικῶς ἰητρεύεσθαι. ἧσσον δ’ ἂν ἐκπλήσσοιτο,
<lb n="12"/>ἧσσον δ’ ἂν αἱμοῤῥαγοίη, ἧσσον δ’ ἂν σπασμὸς
<lb n="13"/>ἐπιγένοιτο.
</quote>
<lb n="14" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="15"/>Τὰς αἰτίας αὐτὸς εἶπε, δι’ ἃς κελεύει τὸν βραχίονα
<lb n="16"/>μηδέποτε ἀνατεῖναι ἰσχυρῶς· πρώτην μὲν ὅτι πάντα τὰ
<lb n="17"/>καύματα συμφέρει σκέπειν, ὡς ἰατρεύεσθαι καὶ μὴ καταψύχεσθαι·
<lb n="18"/>καὶ ἄλλως μὲν γὰρ, ὡς αὐτὸς ἔλεγεν, ἕλκεσι τὸ 
<pb n="18a.391"/>
<lb n="1"/>ψυχρὸν δακνῶδες δέρμα περισκληρύνει, ὀδύνην ἀνεκπύητον
<lb n="2"/>ποιέει. πολὺ δὲ μᾶλλον ὅσα θερμὸν αἴτιον εἰργάσατο, καθάπερ
<lb n="3"/>νῦν τὸ πῦρ, ἧσσον δ’ ἂν, φησὶν, ἐκπλήσσοιτο, τουτέστιν
<lb n="4"/>ἐπὶ πλέον διΐστασθαι τὸ τοῖς χείλεσιν ἕλκος. ἐν
<lb n="5"/>τούτῳ γὰρ ψύχεται μᾶλλον καὶ χρονιώτερον συνουλοῦται
<lb n="6"/>καὶ αὐτὰς τὰς οὔλας ἔχει μείζονας. τὸ δ’ ἐφεξῆς εἰρημένον,
<lb n="7"/>ἧσσον δ’ ἂν αἱμοῤῥαγοίη, προσέθηκεν εἰς τὸν καθόλου λόγον
<lb n="8"/>ὑπενεχθεὶς ἁπάντων ἑλκῶν, οὐ τῶν νῦν προκειμένων
<lb n="9"/>ἴδιον. εἰ γὰρ ὡς ἐκέλευσεν οὕτω τις τὸ δέρμα διακαύσειεν,
<lb n="10"/>οὐδεὶς ἀκολουθήσειε φόβος αἱμοῤῥαγίας. ἴσως δ’ ἂν ἐκ τοῦ
<lb n="11"/>ψυχθῆναι τὰ νεῦρα γυμνωθέντος τοῦ δέρματος, οὐ τοῦ
<lb n="12"/>σπασμοῦ κίνδυνος ἀκολουθήσειε μόνος, καὶ αὐτοῦ κατὰ τὴν
<lb n="13"/>τελευτὴν ἐμνημόνευσε τῆς ὅλης ῥήσεως. 
</p>
<lb n="14" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="55">
<lb n="15" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:11" type="lemma">
<lb n="16"/>Ὅταν δὲ δὴ καθαρὰ γένηται τὰ ἕλκεα ἐς ὠτειλάς τε ἴῃ,
<lb n="17"/>τότε δὴ καὶ παντάπασι χρὴ αἰεὶ τὸν βραχίονα πρὸς τῇσι
<lb n="18"/>πλευρῇσι προδεδέσθαι καὶ νύκτα καὶ ἡμέρην.
</quote>
<lb n="19" rend="rule"/>
          <pb n="18a.392"/>
          <p>
<lb n="1"/><milestone unit="ed2page" n="319"/>Τὰς ὠτειλὰς ἐνταῦθα κυρίως εἶπεν ἐπὶ τῶν
<lb n="2"/>οὐλῶν, οὐχ ὡς ἔμπροσθεν ἐπὶ τῶν ἑλκῶν· ἀξιοῖ δέ ποτε
<lb n="3"/>μάλιστα φροντίζειν τοῦ μηδέποτε ἀφίστασθαι τῶν πλευρῶν
<lb n="4"/>τὸν βραχίονα, πλὴν ἐπὶ βραχὺ μόνον ἐν ἐκείνῳ τῷ καιρῷ,
<lb n="5"/>καθ’ ὃν ἂν θεραπεύηται τὰ ἕλκη. μάλιστα γὰρ ἁλίσκεσθαι
<lb n="6"/>φαίνεται τὰ καθαρὰ τῶν ἑλκῶν οἷς κατὰ τὴν πρὸ ταύτης
<lb n="7"/>ῥῆσιν εἶπεν ἅπασι συμπτώμασι καὶ μάλιστα τοῖς ἀπὸ τῶν
<lb n="8"/>ἔξωθεν αἰτιῶν. ἐπειδὴ πρόσθεν ἡμῖν ἥκειν ἔτι ῥυπαρὰ καὶ
<lb n="9"/>φλεγμαίνοντα καὶ τὸν ῥύπον αὐτῶν εἶχεν οἷον πρόβλημά τι
<lb n="10"/>καὶ σκέπασμά τι καὶ τὴν περιουσίαν τῶν παρὰ φύσιν ὑγρῶν,
<lb n="11"/>ἀλλὰ καὶ ἡ θερμασία τῆς φλεγμονῆς ἀντεῖχε τοῖς ἔξωθεν
<lb n="12"/>μὴ γινομένοις ψυχροῖς. ἡνίκα δ’ ἂν φλεγμαίνει, τότε καθαρὰ
<lb n="13"/>καὶ οἷον ἀπέριττα γέγονεν, αἰσθάνεται μᾶλλον ἢ προσθὲν
<lb n="14"/>ὧν πάσχει. διὰ ταῦτα πάντα ῥᾳδίως μὲν ὑπὸ τῶν
<lb n="15"/>ἔξωθεν αἰτιῶν καὶ μάλιστα τῶν ψυχρῶν ὀδυνᾶταί τε καὶ ψύχεται.
<lb n="16"/>τῷ δ’ ἀκριβεῖ τῆς αἰσθήσεως τήν τε ὀδύνην ἴσχει
<lb n="17"/>σφοδροτέραν καὶ τὰς ἐπικειμένας αὐτῇ δυσχερείας ἐπικτᾶται. 
</p>
<lb n="18" rend="rule"/>
        </div>
        <pb n="18a.393"/>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="56">
<lb n="1" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:11" type="lemma">
<lb n="2"/>Ἀτὰρ καὶ ὅταν ὑγιέα γένηται τὰ ἕλκεα, ὁμοίως ἐπὶ πολὺν
<lb n="3"/>χρόνον χρὴ προσδεῖν τὸν βραχίονα πρὸς τὰς πλευράς·
<lb n="4"/>οὕτω γὰρ ἂν μάλιστα ἐπουλωθείη καὶ ἀπολειφθείη ἡ εὐρυχωρίη,
<lb n="5"/>καθ’ ἣν μάλιστα ὀλισθαίνει ὁ βραχίων.
</quote>
<lb n="6" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="7"/>Κἀνταῦθα τὸν σκοπὸν ὃν συνεβούλευσεν αὐτὸς ἐδήλωσεν
<lb n="8"/>εἰπὼν· οὕτως γὰρ ἂν μάλιστα ἐπουλωθείη καὶ ἀπολειφθείη
<lb n="9"/>εὐρυχωρίη, καθ’ ἣν ὀλισθαίνει ὁ βραχίων, δυνάμει
<lb n="10"/>τοῦτο λέγων. ὅσῳπερ γὰρ ἡ οὐλὴ βραχυτέρα γένηται, τοσούτῳ
<lb n="11"/>μᾶλλον εἰς ὀλίγον συναχθήσεται τὸ περὶ τὴν μασχάλην
<lb n="12"/>δέρμα. μέγιστον δέ ἐστι τοῦτο πρὸς τὸ μὴ. ῥᾳδίως
<lb n="13"/>ὀλισθαίνειν ἐνταῦθα τὸν βραχίονα. 
</p>
<lb n="14" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="57">
<lb n="15" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:12" type="lemma">
<lb n="16"/>Ὅσοισι δ’ ἂν ὦμος καταπορηθῇ ἐμβληθῆναι ἢν μὲν ἔτι
<lb n="17"/>ἐν αὐξήσει ἔωσιν, οὐκ ἐθέλει συναύξεσθαι τὸ ὀστέον τοῦ 
<pb n="18a.394"/>
<lb n="1"/>βραχίονος, ὁμοίως τῷ ὑγιεῖ, ἀλλὰ αὔξεται μὲν ἐπί τι,
<lb n="2"/>βραχύτερον δὲ τοῦ ἑτέρου γίνεται.
</quote>
<lb n="3" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="4"/>Τὰ συμπτώματα διέρχεται νῦν, ὅσα τοῖς ἔξαρθρον
<lb n="5"/>ἔχουσι τὸν ὦμον ἐξ ἀνάγκης ἐπιγίγνεται· πρῶτον μὲν οὖν
<lb n="6"/>ἐστι καὶ κοινότατον, ᾧ καὶ τἄλλα ἕπεται πάντα τὸ ἀτροφώτερον
<lb n="7"/>ταὐτὸν γίγνεσθαι, τούτῳ δ’ αὐτῷ πάλιν ἕπεται. τελειωθέντος
<lb n="8"/>μὲν οὖν ἤδη τοῦ κώλου λεπτότης, ἔτι τε αὐξανομένου
<lb n="9"/>καὶ ἡ σμικρότης. αὕτη δ’ ἀτροφία διά τε τὴν
<lb n="10"/>διαστροφὴν γίγνεται τῶν κατὰ κῶλον ἀγγείων τε καὶ μυῶν,
<lb n="11"/>αἰτία δὲ ἡ ἀκινησία ὅλου τοῦ ἄρθρου· καὶ γάρ τι τῶν
<lb n="12"/>ὑγιῶν κώλων ἐπὶ χρόνῳ πολλῷ παντάπασιν ἀκίνητον μεῖναν
<lb n="13"/>σαφῶς ἀτροφώτερον φαίνεται. 
</p>
<lb n="14" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="58">
<lb n="15" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:12" type="lemma">
<lb n="16"/><milestone unit="ed2page" n="320"/>Καὶ οἱ καλεόμενοι δὲ ἐκ γενεῆς γαλιάγκωνες διὰ
<lb n="17"/>δισσὰς ξυμφορὰς ταύτας γίνονται· ἤν γέ τι τοιοῦτον αὐτοὺς 
<pb n="18a.395"/>
<lb n="1"/>ἐξάρθρημα καταλάβῃ ἐν γαστρὶ ἐόντας, διά τε ἄλλην
<lb n="2"/>συμφορὴν, περὶ ἦς ὕστερόν ποτε γεγράψεται.
</quote>
<lb n="3" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="4"/>Εἴτε ἀπὸ τῆς πρὸς τὰς γαλᾶς ὁμοιότητος ἐκλήθησαν
<lb n="5"/>οἱ γαλιάγκωνες εἴτ’ ἀπ’ ἄλλου τινὸς ἐπιτρέπειν χρὴ τοῖς
<lb n="6"/>περὶ αὐτὰ σπουδάζουσιν ἐπιμελῶς ζητεῖν. ἰατρῷ δὲ χρήσιμον
<lb n="7"/>ἐπίστασθαι τὸ γεννᾶσθαί τινας ἐξάρθρους ἀμφότερα
<lb n="8"/>τὰ κατ’ ὦμον ἄρθρα, τό τε ἀριστερὸν καὶ τὸ δεξιὸν, ὅτι
<lb n="9"/>τε μικροὺς ἐξ ἀνάγκης ἔχουσιν οὗτοι τοὺς βραχίονας. εἰδέναι
<lb n="10"/>δεῖ τινα καὶ ἄλλην συμφορὰν ἐργαζομένην ταὐτὸ πάθημα,
<lb n="11"/>περὶ ἧς αὖθις ἐρεῖν ἐπαγγέλλεται. χαλεπὸν δὲ εὑρεῖν
<lb n="12"/>ἑτέραν, ἣν αὐτὸς ἐφεξῆς λέγει συμβαίνειν τοῖς νηπίοις.
<lb n="13"/>ἔχει δὲ ἡ λέξις οὕτως. 
</p>
<lb n="14" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="59">
<lb n="15" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:12" type="lemma">
<lb n="16"/>Ἀτὰρ καὶ οἷσιν ἔτι νηπίοισιν ἐοῦσι κατὰ τὴν κεφαλὴν τοῦ
<lb n="17"/>βραχίονος βαθεῖαι καὶ ὑποβρύχιοι ἐκπυήσιες γίνονται;
<lb n="18"/>καὶ οὗτοι πάντες γαλιάγκωνες γίνονται. καὶ ἤν τε τμηθῶσιν 
<pb n="18a.396"/>
<lb n="1"/>ἤν τε καυθῶσιν ἤν τε αὐτόματόν σφιν ἐκραγῇ,
<lb n="2"/>εὖ εἰδέναι χρὴ ὅτι ταῦτα οὕτως ἔχει. χρέεσθαι μέντοι
<lb n="3"/>τῇ χειρὶ δυνατώτατοί εἰσιν οἱ ἐκ γενεῆς γαλιάγκωνες,
<lb n="4"/>οὐ μὴν <milestone unit="ed1page" n="594"/>οὐδὲ ἐκεῖνοί γε ἀνατεῖναι παρὰ τὸ οὖς
<lb n="5"/>τὸν βραχίονα ἐκτανύσαντες τὸν ἀγκῶνα δύνανται, ἀλλὰ
<lb n="6"/>πολὺ ἐνδεεστέρως ἢ τὴν ὑγιέα χεῖρα.
</quote>
<lb n="7" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="8"/>Δύναται δὲ τοῦτο καὶ κυουμένοις ἐπισυμβαίνειν· συμφορὰν
<lb n="9"/>δ’ ἄλλην ἔτι κυουμένοις ἐξαρθρήματος αἰτίαν γίνεσθαι
<lb n="10"/>χαλεπὸν εὑρεῖν, ἀμφοτέρας δὲ ταύτας οὐκ ἀδύνατον
<lb n="11"/>συμβῆναι· καὶ γὰρ ἐκπυῆσαι δυνατόν ἐστι τὸ ἐκραγῆναι καὶ
<lb n="12"/>ἀπουλωθῆναι τῷ κυουμένῳ τῷ βρέφει πρὸς τῆς φύσεως καὶ
<lb n="13"/>τοῦτο μᾶλλον ἔτι κατὰ ἔμπτωσιν ἐνδέχεται τοῦ κατ’ ὦμον
<lb n="14"/>ἄρθρου διά τε τὴν ὑγρότητα τῆς φύσεως τοῦ παιδίου καὶ
<lb n="15"/>τῆς κατὰ διάρθρωσιν κοτύλης τὸ εὐυπέρβατον. 
</p>
<lb n="16" rend="rule"/>
        </div>
        <pb n="18a.397"/>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="60">
<lb n="1" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:12" type="lemma">
<lb n="2"/>Οἷσι δ’ ἂν ἤδη ἂν ἀνδράσιν ἐοῦσι ἐκπέσῃ ὁ ὦμος καὶ μὴ
<lb n="3"/>ἐμβληθῇ, ἐπωμὶς ἀσαρκωτέρη γίνεται καὶ ἡ ἕξις λεπτὴ
<lb n="4"/>ἡ κατὰ τοῦτο, ὅταν μέντοι ὀδυνώμενοι παύσωνται. ὁκόσα
<lb n="5"/>μὲν δεῖ ἐργάζεσθαι ἐπάραντας τὸν ἀγκῶνα ἀπὸ τῶν πλευρέων
<lb n="6"/>εἰς τὸ πλάγιον, ταῦτα μὲν οὐ δύναται ἅπαντα ὁμοίως
<lb n="7"/>ἐργάζεσθαι. ὁκόσα δὲ δεῖ ἐργάζεσθαι παραφέροντας τὸν
<lb n="8"/>βραχίονα παρὰ τὰς πλευρὰς ἢ ἐς τοὐπίσω ἢ ἐς τοὔμπροσθεν.
<lb n="9"/>ταῦτα δὲ δύνανται ἐργάζεσθαι· καὶ γὰρ ἂν ἀρίδα
<lb n="10"/>ἑλκύσαιεν καὶ πρίονα καὶ πελεκίσαιεν ἂν καὶ σκάψαιεν,
<lb n="11"/>ἂν μὴ κάρτα ἄνω αἴροντες τὸν ἀγκῶνα καὶ τἄλλα ὅσα
<lb n="12"/>τῶν τοιούτων σχημάτων ἐργάζονται.
</quote>
<lb n="13" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="14"/><milestone unit="ed2page" n="321"/>Ἡ ἐπωμὶς τοῖς οὕτω πεπονθόσι κἀν τῷ παραχρῆμα
<lb n="15"/>φαίνηται λεπτοτέρα καὶ ἀσαρκωτέρα τῆς κεφαλῆς
<lb n="16"/>τοῦ βραχίονος ἀπολειπούσης τὸν ὦμον, ἀλλὰ καὶ εἰς ὕστερον
<lb n="17"/>ἔτι μᾶλλον φαίνεται τοιαύτη, διότι γίνεται τοῦ χρόνου 
<pb n="18a.398"/>
<lb n="1"/>περιόντος ἀτροφώτερα τὰ μόρια τοῦ δελτοειδοῦς μυὸς ἀσθενοῦς
<lb n="2"/>τεινομένου, διότι κάτω γίνεται βίαιος ἀκολουθῶν εἰς μασχάλην
<lb n="3"/>τῆς κεφαλῆς τοῦ βραχίονος. ὅτι δὲ διὰ τὸ μὴ κινεῖσθαι μηδὲ
<lb n="4"/>ἐνεργεῖν τὴν οἰκείαν ἐνέργειαν, ἣν εἶχεν ἀνατείνων τὸν βραχίονα,
<lb n="5"/>ψυχρότερος καὶ ἀσθενέστερος ἀποτενούμενος καὶ ἀτροφώτερος
<lb n="6"/>διὰ τοῦτο γίνεται· κίνησις μὲν γὰρ κρατύνει, ἀργίη δὲ τήκει. 
</p>
<lb n="7" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="61">
<lb n="8" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:13" type="lemma">
<lb n="9"/>Ὅσοισι δ’ ἂν τὸ ἀκρώμιον ἀποσπασθῇ, τουτέοισι φαίνεται
<lb n="10"/>ἐξέχον τὸ ὀστέον τῶν ἀπεσπασμένων. ἔστι δὲ τοῦτο ὁ
<lb n="11"/>σύνδεσμος τῆς κληῖδος καὶ τῆς ὠμοπλάτης· ἑτεροίη γὰρ
<lb n="12"/>φύσις ἀνθρώπου ταύτη ἢ τῶν ἄλλων ζώων. οἱ οὖν ἰητροὶ
<lb n="13"/>μάλιστα ἐξαπατέονται ἐν τούτῳ τῷ τρώματι, ἅτε
<lb n="14"/>γὰρ ἀνασχόντος τοῦ ὀστέου τοῦ ἀποσπασθέντος ἡ ἐπωμὶς
<lb n="15"/>φαίνεται χαμαιζήλη καὶ κοίλη, ὥστε καὶ προμηθεῖσθαι
<lb n="16"/>τῶν ὤμων τῶν ἐκπεπτωκότων. πολλοὺς οὖν οἶδα ἰητροὺς
<lb n="17"/>τἄλλα οὐ φλαύρους ἐόντας, οἳ πολλὰ ἤδη ἐλυμήναντο ἐμβάλλειν
<lb n="18"/>πειρώμενοι τοὺς τοιούτους ὤμους, οὕτως οἰόμενοι 
<pb n="18a.399"/>
<lb n="1"/>ἐκπεπτωκέναι καὶ οὐ πρόσθεν παύονται πρὶν ἢ ἀπογνῶναι
<lb n="2"/>ἢ ἀπορῆσαι δοκέοντας αὐτοὶ σφᾶς αὐτοὺς ἐμβαλέειν
<lb n="3"/>τὸν ὦμον. τούτοισιν ἰητρείη μὲν, ἥπερ καὶ τοῖσιν ἄλλοισι
<lb n="4"/>τοιούτοισι κηρωτὴ καὶ σπλῆνες καὶ ὀθόνια καὶ ἐπίδεσις
<lb n="5"/>τοιαύτη. καταναγκάζειν μέντοι τὸ ὑπερέχον χρὴ καὶ τοὺς
<lb n="6"/>σπλῆνας κατὰ τοῦτο τιθέναι πλείστους καὶ πιέζειν ταῦτα,
<lb n="7"/>μάλιστα τὸν βραχίονα πρὸς τῇσι πλευρῇσι προσηρτημένον
<lb n="8"/>ἐς τὸ ἄνω μέρος ἔχειν, οὕτω γὰρ ἂν μάλιστα πλησιάζοιτο
<lb n="9"/>ἀπεσπασμένον. τάδε μὴν εὖ εἰδέναι χρὴ καὶ προλέγειν
<lb n="10"/>ὡς ἀσφαλέα, εἰ ἄλλως ἐθέλοις· ὅτι βλάβη μὲν οὐδεμίη
<lb n="11"/>οὔτε μικρὴ οὔτε μεγάλη τῷ ὤμῳ γίνεται ἀπὸ τούτου τοῦ
<lb n="12"/>τρώματος, αἴσχιον δὲ τὸ χωρίον. οὐδὲ γὰρ τοῦτο τὸ
<lb n="13"/>ὀστέον ἐς τὴν ἀρχαίην ἕδρην ὁμοίως ἂν ἱδρυνθείη, ὥσπερ
<lb n="14"/>πέφυκεν, ἀλλ’ ἀνάγκη πλέον ἢ ἔλασσον ὀγκηρότερον εἶναι
<lb n="15"/>ἐς τὸ ἄνω. οὐδὲ γὰρ ἄλλο ὀστέον οὐδὲν ἐς τὸ αὐτὸ καθίσταται,
<lb n="16"/>ὅτι ἂν κοινωνέον ἐστὶν ἑτέρῳ ὀστέῳ καὶ προσπεφυκὸς
<lb n="17"/>ἀποπασθῇ ἀπὸ τῆς ἀρχαίης φύσιος. ἀνώδυνον 
<pb n="18a.400"/>
<lb n="1"/>δὲ τὸ ἀκρώμιον ἐν ὀλίγῃσιν ἡμέρῃσιν γίνεται, ἢν χρηστῶς
<lb n="2"/>ἐπιδέηται.
</quote>
<lb n="3" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="4"/>Σύνζευξιν ἐνδείκνυται τὸ ἀκρώμιον εἶναι, λέγει δὲ καὶ
<lb n="5"/>ὀστοῦν ὑπάρχειν αὐτὸ καὶ συνδεῖν ἄμφω τὰ εἰρημένα. δῆλον
<lb n="6"/>οὖν ὅτι χονδρῶδες ὀστοῦν ἐστι τὸ ἀκρώμιον ἐπικείμενον
<lb n="7"/>τῇ συνζεύξει τῆς κλειδὸς καὶ τῆς ὠμοπλάτης, ὑμένας
<lb n="8"/><milestone unit="ed2page" n="322"/>ἐκπεφυκότας ἔχον, οἷς συνδεῖται τὰ πέρατα τῶν ὀστῶν. ἀποσπασθέντι
<lb n="9"/>δὲ αὐτῷ καὶ κλεὶς εἴωθε συνέπεσθαι καὶ διὰ
<lb n="10"/>τοῦτο ἐπανόρθωσις γίγνεται καταναγκαζομένης εἰς τὸ κάτω
<lb n="11"/>τῆς κλειδὸς, ὡς ἀποτελεῖσθαί τινας κυκλοτερεῖς καμπὰς αὐτῆς.
<lb n="12"/>ἐνταῦθα δὴ καὶ τοῖς νεωτέροις ἡ κατανάγκασις αὕτη
<lb n="13"/>μᾶλλον ἐπιτυγχάνει· ὅσῳ γὰρ ἡ ἡλικία προέρχεται, ξηρότερα
<lb n="14"/>τὰ σώματα ἡμῶν ἀποτελεῖται. καθάπερ οὖν τὰ ξηρὰ
<lb n="15"/>ξύλα πρὸς καμπάς ἐστιν οὐκ ἐπιτήδεια, τὰ δὲ ὑγρὰ καὶ
<lb n="16"/>χλωρὰ ῥᾳδίως πάσχει τοῦτο, κατὰ τὸν αὐτὸν τρόπον καὶ
<lb n="17"/>τῶν ἔτι αὐξανομένων ὀστᾶ δύναται κάμπτεσθαι καταναγκαζόμενα,
<lb n="18"/>καὶ πολὺ μᾶλλον, ὅταν ᾖ χαῦνα καὶ σηραγγώδη, καθάπερ 
<pb n="18a.401"/>
<lb n="1"/>κλείς ἐστι. καὶ ἔγωγ’ ἐπειράθην αὐτὸς ἐπ’ ἐμαυτοῦ
<lb n="2"/>καμπτομένης αἰσθανόμενος τῆς κλειδὸς, ἔσφυζε γὰρ διὰ βάθους
<lb n="3"/>ὁπότε σφοδρῶς κατασπασθῇ τῷ βιαίῳ τῆς ἐπιδέσεως,
<lb n="4"/>ὑπέμεινα δὲ τοῦτο μέχρι μ΄ ἡμέρας, ἐν αἷς οὕτω προσήχθη
<lb n="5"/>τῇ κεφαλῇ τοῦ βραχίονος ἡ κλεὶς, ὥστε τοὺς μὲν νῦν ὁρῶντας
<lb n="6"/>ἀπιστεῖν εἰ ἀπεσπάσθη ποτὲ, τοὺς δὲ ἰδόντας ὁπόταν
<lb n="7"/>ἀπεσπάσθη, τριῶν δακτύλων διάστημα τὸ μεταξὺ γενόμενον
<lb n="8"/>ὑπερθαυμάζειν τὸ πρᾶγμα. συνέβη μέντοι τὸν βραχίονα
<lb n="9"/>τελείως ἀτροφῆσαι κατ’ ἐκεῖνον τὸν χρόνον, ὡς ἰσχνὸν παντελῶς
<lb n="10"/>γενέσθαι, συνατροφῆσαι δ’ αὐτῷ καὶ τὸν πῆχυν.
<lb n="11"/>ἀλλὰ ταῦτα μὲν ἐπανορθωσάμενος ἑνὶ βοηθήματι τῷ τῆς
<lb n="12"/>ἐπιδέσεως ἀνετράφη σύμπαν τὸ κῶλον, οὐκ ἐν πολλῷ χρόνῳ
<lb n="13"/>μετὰ τὸ λυθῆναι τοὺς ἐπιδέσμους. ἐπὶ <milestone unit="ed1page" n="595"/>δὲ μειρακίου
<lb n="14"/>καὶ μᾶλλον ἐπὶ παιδίων ἑτοιμότερον ἡ ἐπίδεσις καταναγκάζοι
<lb n="15"/>τὸ ὀστοῦν· ἐμοὶ μὲν γὰρ ἔτος ἄγοντι ε΄ καὶ λ΄ οὕτω
<lb n="16"/>παθεῖν ἐν παλαίστρᾳ συνέβη, οὐ μὴν ἄλλον γέ τινα τῶν
<lb n="17"/>ἤδη τελείων ἐδυνήθην ὁμοίως ἰάσασθαι διὰ τὸ μὴ φέρειν
<lb n="18"/>αὐτοὺς τὸ βίαιον τῆς ἐπιδέσεως. ἐγὼ δ’ οὖν καὶ αὐτὸς
<lb n="19"/>ἠσθανόμην ψυχροῦ τοῦ χωρίου πάντως, ὡς ἀναγκάζεσθαι 
<pb n="18a.402"/>
<lb n="1"/>δι’ ὅλης ἡμέρας καὶ νυκτὸς ἔλαιον καταντλεῖν θερμὸν, ὑποβεβλημένου
<lb n="2"/>δέρματος ὅλῳ τῷ σώματι, γυμνὸς γὰρ ἐπ’ αὐτοῦ
<lb n="3"/>κατεκείμην, ὡς ἂν καὶ τῶν ὑπὸ κύνα καυμάτων ὄντων.
<lb n="4"/>ὑποκειμένης οὖν κατὰ τὸ πρὸς τῶν ποδῶν μέρος λεκάνης
<lb n="5"/>κενῆς ἐσχημάτισται κατὰ τοῦτο πρὸς ἔκρουν ἐπιτηδείως τὸ
<lb n="6"/>δέρμα, πάλιν τε τὸ ἀθροισθὲν ἐν τῇ λεκάνῃ μεταβαλόντες
<lb n="7"/>εἰς λέβητα κατὰ πυρὸς ἐπικείμενον ἐθέρμαινον, ἐντεῦθεν
<lb n="8"/>λαβόντες ἀπήντλουν τῷ πεπονθότι χωρίῳ παντί. καὶ εἰ
<lb n="9"/>βραχύ ποτε διέλιπον, εὐθέως ἠσθανόμην τάσεως τῶν κατὰ
<lb n="10"/>τὸν τράχηλον μυῶν, ὡς εἶναι δῆλον ὅτι σπασμὸς ἀκολουθήσει
<lb n="11"/>ῥαθυμησάντων περὶ τὴν κατάντλησιν. ἐμοὶ μὲν καὶ
<lb n="12"/>ἄλλο τι συνέβη κατὰ τὰς κακοπαθείας τῶν μυῶν αἴτιον οὐ
<lb n="13"/>σμικρὸν, ὃ καὶ αὐτὸ καλῶς ἔχει δηλῶσαι, χάριν τοῦ νομίσαι
<lb n="14"/>τινὰ διὰ μόνην τὴν κατανάγκασιν τῆς κλειδὸς εὐπαθεῖς
<lb n="15"/>γενέσθαι τοὺς μύας. ἀποσπασθέντος γὰρ τοῦ ἀκρωμίου
<lb n="16"/>κατὰ παλαίστραν ὁ παιδοτρίβης ἰδὼν ταπεινὴν τὴν
<lb n="17"/>ἐπωμίδα καὶ εἰς μασχάλην ὠλισθηκέναι τὸν βραχίονα κατέτεινέ
<lb n="18"/>τε καὶ μοχλεύειν ἐπεχείρει καὶ τεχνικῶς ἐνήργει 
<pb n="18a.403"/>
<lb n="1"/>ταῦτα. μὴ προχωροῦντος δὲ τοῦ ἔργου καὶ μάτην τοῦ χρόνου
<lb n="2"/>τριβομένου νομίσας αὐτὸν ἐν τῇ μοχλείᾳ τι σφάλλεσθαι,
<lb n="3"/>τοὺς μὲν ἄλλους μετ’ ἐκείνου τείνειν τε τὸν βραχίονα καὶ
<lb n="4"/>ἀντιτείνειν ἄνω τὸν ὦμον ἐκέλευον, αὐτὸς ὑποβαλὼν τῆς
<lb n="5"/>ἀπαθοῦς χειρὸς τοὺς δακτύλους ὡς ἐσωτάτω τοῦ δοκοῦντος
<lb n="6"/>ὠλισθηκέναι τὸν βραχίονα, ἵνα μεταξὺ τῶν πλευρῶν καὶ τῆς
<lb n="7"/>κεφαλῆς αὐτοὺς παρενθεὶς ἀναμοχλεύσειεν αὐτὸ μικρὸν τοῦτο
<lb n="8"/>μηδὲν εὑρὼν ἐν τῇ μασχάλῃ παρὰ φύσιν ἐκέλευον ἐπισχεῖν
<lb n="9"/>τὴν τάσιν τοὺς ἅμα τῷ παιδοτρίβῃ τείνοντάς τε καὶ ἀντιτείνοντας,
<lb n="10"/><milestone unit="ed2page" n="323"/>οὐ γὰρ ἐκπεπτωκέναι τὸ ἄρθρον. οἱ δ’
<lb n="11"/>ὡς μετὰ τὴν ὀδύνην μαλθακιζομένου μου περιέτρεπόν τε
<lb n="12"/>παρέχειν αὐτὸν ἑαυτοῖς οὐκ ἐμαυτοῦ, οὐκ ἐπαύοντό τε
<lb n="13"/>τείνοντες, ὥς τις ἂν διέσπασε τὸν μῦν, ὡς ἤδη καὶ ἄλλοις
<lb n="14"/>τισὶ συνέπεσεν, εἰ μὴ κατὰ τύχην ἐπιφανὴς ἕτερος εὖ ἰδὼν,
<lb n="15"/>μηδέποτ’ ἂν διὰ μαλακίαν εἶρξα αὐτοὺς τῆς τάσεως, ἀπέλυσε
<lb n="16"/>μὲν ἐκείνους, ἐμοὶ δ’ ἐπύθετο τί ποτ’ ἂν εἵη τὸ γεγονὸς,
<lb n="17"/>ὅ τι τε κελεύοι με πράττειν. εἶπον οὖν αὐτῷ τὸ μὲν
<lb n="18"/>γεγονὸς ἀποσπασθῆναι τοῦ ἀκρωμίου, χρῄζειν δὲ ἐλαίου καὶ 
<pb n="18a.404"/>
<lb n="1"/>ὀθονίου καὶ ἐρίων εἰς τὸ βαλανεῖον αὐτὸς ἐπορεύθην καὶ
<lb n="2"/>πολὺ περιχεόμενος ἔλαιον ἐνδιέτριψα τῇ δεξαμένῃ, μέχρι
<lb n="3"/>δυνατὸν ἦν, νομίζων ὅπως κομισθείη τὰ πρὸς τὴν θεραπείαν·
<lb n="4"/>ὥστε μοι καὶ διὰ ταύτην τὴν κακοπάθειαν οἱ μύες
<lb n="5"/>ἐδέοντο συνεχοῦς καταντλήσεως. οἱ πολλοὶ δὲ καὶ μὴ γενομένης
<lb n="6"/>αὐτῆς τῆς ἐπιδέσεως οὐ φέρουσιν, ἀλλ’ αἱροῦνται
<lb n="7"/>τὴν εἰς τὸν ἔπειτα χρόνον ἐκ τοῦ πάθους ἔχειν δυσχέρειαν
<lb n="8"/>ὑπὲρ τοῦ μὴ πονεῖσθαι μέχρι τεσσαρακονθημέρου· οὐ γὰρ
<lb n="9"/>ἡγοῦμαι θᾶττον δύνασθαι τῶν τοσούτων ἀκριβῶς καμφθῆναι
<lb n="10"/>τὸ τῆς κλειδὸς ὀστοῦν. τὰ δ’ ἄλλα τῆς ῥήσεως δῆλα. 
</p>
<lb n="11" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="62">
<lb n="12" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:14" type="lemma">
<lb n="13"/>Κληῒς δὲ κατεηγεῖσα ἢν μὲν ἀτρεκέως ἀποκαυλισθῇ, εὐϊητοτέρη
<lb n="14"/>ἐστὶν, ἢν δὲ παραμηκέως, δυσιητοτέρη. τἀναντία
<lb n="15"/>δὲ τούτοις ἐστὶν ἢ ὡς ἄν τις οἴοιτο· τὴν μὲν γὰρ ἀτρεκέως
<lb n="16"/>ἀποκαυλισθεῖσαν προσαναγκάσειεν ἄν τις μᾶλλον ἐς
<lb n="17"/>τὴν φύσιν ἐλθεῖν καὶ εἰ πάνυ προμηθηθείη τὸ ἀνωτέρω,
<lb n="18"/>κατωτέρω ἂν ποιήσειε σχήμασί τε ἐπιτηδείοισι καὶ ἐπιδέσει 
<pb n="18a.405"/>
<lb n="1"/>ἁρμοζούσῃ. εἰ δὲ μὴ τελέως ἱδρυνθείη, ἀλλ’ οὖν
<lb n="2"/>τὸ ὑπερέχον γε τοῦ ὀστέου οὐ κάρτα ὀξὺ γίνεται. ὡς δ’
<lb n="3"/>ἂν παράμηκες τὸ ὀστέον κατεάγῃ, ἰκέλη ἡ ξυμφορὴ γίνεται
<lb n="4"/>τοῖσιν ὀστέοισι τοῖσιν ἀπεσπασμένοισι, περὶ ὧν πρόσθεν
<lb n="5"/>γέγραπται· οὕτε γὰρ ἱδρυνθῆναι αὐτὸ πρὸς ἑωυτὸ
<lb n="6"/>κάρτα ἐθέλει, ἥ τε ὑπερέχουσα ἀκρὶς τοῦ ὀστέου ὀξεῖα
<lb n="7"/>γίνεται κάρτα. τὸ μὲν οὖν σύμπαν εἰδέναι χρὴ ὅτι
<lb n="8"/>βλάβη οὐδεμίη τῷ ὤμῳ οὐδὲ τῷ ἄλλῳ σώματι γίνεται
<lb n="9"/>διὰ τὴν κάτηξιν τῆς κληῖδος, ἢν μὴ ἐπισφακελίσῃ. ὀλιγάκις
<lb n="10"/>δὲ τοῦτο γίνεται.
</quote>
<lb n="11" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="12"/>Λέγει τὴν δι’ ὅλως ἀποκαυλισθεῖσαν, ὡς κατὰ μηδὲν
<lb n="13"/>προσέχεσθαι, τὸ δὲ ἀντικείμενον τούτῳ τὸ οὐκ ἀτρεκέως
<lb n="14"/>ἐστὶν, ὃ καθ’ ἕνα τρόπον γινόμενον ἐδήλωσεν εἰπών· ἢν δὲ
<lb n="15"/>παραμηκέως, δυσιητοτέρη μετ’ αὐτοῦ καὶ συνενδείξασθαι
<lb n="16"/>τὴν μὲν ἀκριβῶς ἀποκαυλιζομένην ἐγκαρσίαν πάσχειν τοῦτο,
<lb n="17"/>τὴν δ’ οὐκ ἀκριβῶς κατὰ μῆκος. ὅταν μὲν οὖν ὁλοκλήρως
<lb n="18"/>ἀποκαυλισθῇ, παραλλάττειν εἴωθε τοὐπίπαν ἀλλήλων τὰ 
<pb n="18a.406"/>
<lb n="1"/>μόρια, καὶ τὸ μὲν ἄνω χωρεῖν, τὸ δὲ κάτω, τὸ μὲν ἔσω, τὸ
<lb n="2"/>δὲ ἕξω. καὶ κατὰ τοῦτο φαίνεται μέγα τε τὸ κάταγμα καὶ
<lb n="3"/>δυσίατον εἶναι, κατὰ δὲ τὸν ἕτερον τρόπον, ἡνίκα παραμήκης
<lb n="4"/>ἐστὶν ἡ διάθεσις τοῦ κατάγματος, ἡ μὲν φαντασία μικροτέρα,
<lb n="5"/>χαλεπωτέρα δὲ ἡ ἴασις. οὐ γὰρ ἐνδέχεται τὴν
<lb n="6"/>ἐν κύκλῳ περιβολὴν ὥσπερ τὰ κῶλα μόνην δυναμένην
<lb n="7"/>προστεῖλαι καὶ παραγαγεῖν τὸ παρὰ μῆκος ἐσχισμένον τῆς
<lb n="8"/>κλειδός. ἐὰν οὖν, <milestone unit="ed2page" n="324"/>ὦν εἴρηκα νῦν εἴης μεμνημένος,
<lb n="9"/>οὐδὲν ἐνεγκεῖν φαίνεται τῶν ἐφεξῆς ὑπ’ αὐτοῦ λεγομένων
<lb n="10"/>ἀσαφές. 
</p>
<lb n="11" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="63">
<lb n="12" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:14" type="lemma">
<lb n="13"/>Αἶσχός γε μὴν προσγίνεται περὶ τὴν κάτηξιν τῆς κληῖδος
<lb n="14"/>καὶ τούτοισι τοῖσι τὸ πρῶτον αἴσχιστον, ἔπειτα μὴν ἐπὶ
<lb n="15"/>ἧσσον γίνεται.
</quote>
<lb n="16" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="17"/>Βέλτιον ἦν εἰπεῖν ἐπὶ ἧσσον γίνεται· κατ’ ἀρχὰς μὲν
<lb n="18"/>γὰρ τῷ ξένῳ τοῦ πράγματος αἰσχρὸν αὐτοῖς εἶναι δοκεῖ τὸ 
<pb n="18a.407"/>
<lb n="1"/>γεγονός. ἐν δὲ τῷ χρόνῳ συνειθιζομένοις ὥσπερ ἐπὶ τοῖς
<lb n="2"/>ἄλλοις ἅπασιν, οὕτω κἀπὶ τῷδε καταφρονεῖται τὸ αἶσχος. 
</p>
<lb n="3" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="64">
<lb n="4" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:14" type="lemma">
<lb n="5"/>Συμφύεται δὲ ταχέως κληῒς καὶ τἄλλα πάντα ὅσα χαῦνα
<lb n="6"/>ὀστέα. ταχεῖαν γὰρ τὴν ἐπιπώρωσιν ποιέεται τὰ τοιαῦτα.
<lb n="7"/>ὅταν μὲν οὖν νεωστὶ καταγῇ, οἱ τετρωμένοι σπουδάζουσιν
<lb n="8"/>οἰόμενοι μεῖζον τὸ κακὸν εἶναι ἢ ὅσον ἐστὶν οἵ τε ἰητροὶ
<lb n="9"/>προθυμέονται δῆθεν ὀρθῶς ἰῆσθαι. προϊόντος δὲ
<lb n="10"/>τοῦ χρόνου οἱ τετρωμένοι, ἅτε οὐκ ὀδυνώμενοι οὔτε κωλυόμενοι
<lb n="11"/>οὔτε ὁδοιπορίης οὔτε ἐδωδῆς καταμελέουσιν·
<lb n="12"/>οἵ τε αὖ ἰητροὶ ἅτε οὐ δυνάμενοι κατὰ τὰ χωρία ἀποδεικνύναι
<lb n="13"/><milestone unit="ed1page" n="596"/>ἀποδιδράσκουσι καὶ οὐκ ἄχθονται τῇ
<lb n="14"/>ἀμελείῃ τῶν τετρωμένων, ἐν τούτῳ δὲ ἡ ἐπιπώρωσις συνταχύνεται.
<lb n="15"/>ἐπιδέσιος μὲν οὖν τρόπος καθέστηκε παραπλήσιος
<lb n="16"/>τοῖσι πλείστοισι, κηρωτῇ καὶ σπλήνεσι καὶ ὀθονίοισι
<lb n="17"/>μαλθακοῖσιν ἰητρεύειν, καὶ τάδε δεῖ προσιητρεύειν
<lb n="18"/>καὶ τάδε δεῖ προσξυνιέναι καὶ μάλιστα ἐν τούτῳ τῷ χειρίσματι, 
<pb n="18a.408"/>
<lb n="1"/>ὅτι τούς τε σπλῆνας πλείστους κατὰ τὸ ἐξέχον
<lb n="2"/>χρὴ τιθέναι καὶ τοῖσι ἐπιδέσμοισι πλείστοισι καὶ μάλιστα
<lb n="3"/>κατὰ τοῦτο χρὴ πιέζειν. εἰσὶ δὲ δή τινες οἳ ἐπεσοφίσαντο
<lb n="4"/>ἤδη μολύβδιον βαρὺ προσεπικαταδεῖν, ὡς καταναγκάζειν
<lb n="5"/>τὸ ὑπερέχον. ξυνιᾶσι μὲν οὖν ἴσως οὐδὲ οἱ ἁπλῶς
<lb n="6"/>ἐπιδέοντες· ἀτὰρ δὴ οὐδὲ οὗτος ὁ τρόπος κληῖδος κατήξιός
<lb n="7"/>ἐστιν, οὐ γὰρ δυνατὸν τὸ ὑπερέχον καταναγκάζεσθαι
<lb n="8"/>οὐδὲν ὅ τι καὶ ἄξιον λόγου. ἄλλοι δ’ αὖ τινές εἰσιν οἵτινες
<lb n="9"/>καταμαθόντες τοῦτο, ὅτι αὗται αἱ ἐπιδέσιες παράφοροί
<lb n="10"/>εἰσι καὶ οὐ κατὰ φύσιν καταναγκάζουσι τὰ ὑπερέχοντα.
<lb n="11"/>ἐπιδέουσι μὲν οὖν αὐτοὺς σπλήνεσι καὶ ὀθονίοισι
<lb n="12"/>χρώμενοι, ὥσπερ καὶ οἱ ἄλλοι, ζώσαντες δὲ τὸν ἄνθρωπον
<lb n="13"/>ταινίῃ τινὶ, ᾗ εὐζωστότατος αὐτὸς ἑωυτοῦ ἐστιν, ὅταν
<lb n="14"/>ἐπιθῶσι τοὺς σπλῆνας ἐπὶ τὰ ὑπερέχοντα τοῦ κατήγματος
<lb n="15"/>ἐξογκώσαντες ἐπὶ τὰ ἐξέχοντα τὴν ἀρχὴν τοῦ ὀθονίου
<lb n="16"/>προσέδησαν πρὸς τὸ ζῶσμα ἐκ τοῦ ἔμπροσθεν καὶ
<lb n="17"/>οὕτως ἐπιδέουσιν ἐπὶ τὴν ἴξιν τῆς κληῖδος ἐπιτανύοντες
<lb n="18"/>ἐς τοὔπισθεν ἄγοντες, κἄπειτα περιβαλόντες περὶ τὸ 
<pb n="18a.409"/>
<lb n="1"/>ζῶσμα ἐς τοὔμπροσθεν ἄγουσι καὶ αὖθις ἐς τοὔπισθεν. οἱ
<lb n="2"/>δέ τινες οὐχὶ περὶ τὸ ζῶσμα περιβάλλουσι τὸ ὀθόνιον,
<lb n="3"/>ἀλλὰ περὶ τὸ περίνεόν τε καὶ παρ’ αὐτὴν τὴν ἕδρην καὶ
<lb n="4"/>παρὰ τὴν ἄκανθαν κυκλεύοντες τὸ ὀθόνιον, οὕτω πιέζουσι
<lb n="5"/>τὸ κάταγμα. ταῦτα γοῦν ἀπείρῳ μὲν ἀκοῦσαι φαίνεται
<lb n="6"/>ἐγγὺς τοῦ κατὰ φύσιν εἶναι, χρεωμένῳ δὲ ἄχρηστα· οὔτε
<lb n="7"/>γὰρ μόνιμα οὐδένα χρόνον, οὐδ’ εἰ κατακέοιτό τις, καίτοι
<lb n="8"/>ἐγγυτάτω ἂν οὕτως, ἀλλ’ ὅμως εἰ κατακείμενος ἢ τὸ σκέλος
<lb n="9"/>συγκάμψειεν ἢ αὐτὸς καμφθείη, πάντα ἂν τὰ ἐπιδέσματα
<lb n="10"/>κινέοιτο ἄλλως τε ἀσηρὴ ἡ ἐπίδεσις.
</quote>
<lb n="11" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="12"/><milestone unit="ed2page" n="325"/>Τὴν αἰτίαν εἶπεν αὐτὸς τοῦ ταχέως τὰ τοιαῦτα
<lb n="13"/>συμφύεσθαι, τοῦ μέντοι τὴν πώρωσιν γίγνεσθαι ταχεῖαν,
<lb n="14"/>οὐκ ἔτ’ εἶπε τὴν αἰτίαν, ὡς ἂν ἐξ αὐτῶν τῶν ὀστῶν
<lb n="15"/>τῆς φύσεως ὑπὲρ ὧν ὁ λόγος ἐστὶ νοηθῆναι δυναμένην. τὰ
<lb n="16"/>γὰρ χαῦνα πλείονος ἐν αὐτοῖς ὑγρότητος μετέχει. λέλεκται
<lb n="17"/>δὲ ἡμῖν ἐν τοῖς ἔμπροσθεν ὡς ἐκχεομένης αὐτῆς, εἶτα πηγνυμένης
<lb n="18"/>ὑπὸ τῆς κατὰ τὸ πεπονθὸς ὀστοῦν δυνάμεως ὁ 
<pb n="18a.410"/>
<lb n="1"/>πῶρος ἐπιτρέφεται τοῖς χείλεσι τοῦ κατεαγότος ὀστοῦ. κἀπειδὰν
<lb n="2"/>ἱκανῶς τοῦτο γένηται, συνδεῖταί τε καὶ σφίγγεται
<lb n="3"/>τὰ χείλη τοῦ κατάγματος, οὐ διὰ τοῦ βάθους ἐῤῥιμμένου
<lb n="4"/>τοῦ πεπονθότος ὀστοῦ, καθάπερ ἐῤῥιμμέναι σάρκες, ἀλλ’
<lb n="5"/>ὡς εἴρηται κατὰ τὴν ἐκτὸς ἐπιφάνειαν, οἷον δεσμόν τινα
<lb n="6"/>ἀχθομένου. τὰ δ’ ἑξῆς ἅπαντα δῆλα τοῖς προσέχουσι τὸν
<lb n="7"/>νοῦν. 
</p>
<lb n="8" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="65">
<lb n="9" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:14" type="lemma">
<lb n="10"/>Ἥ τε γὰρ ἕδρη ἀπολαμβάνεται ἀθρόα τε τὰ ὀθόνια ἐν ταύτῃ
<lb n="11"/>τῇ στενοχωρίῃ γίνεται. τά τε αὖ περὶ τὴν ζώνην παραβαλλόμενα
<lb n="12"/>οὐχ οὕτως ἰσχυρῶς ἔζωσται, ὡς οὐκ ἀναγκάσαι
<lb n="13"/>ἐς τὸ ἄνω τὴν ζώνην ἐπανιέναι καὶ οὕτως ἀνάγκη ἂν
<lb n="14"/>εἴη πάντα χαλᾷν τὰ ἐπιδέσματα, ἄγχιστα δ’ ἄν τις δοκέῃ
<lb n="15"/>ποιέειν, καίπερ οὐ μεγάλα ποιέων, εἰ τοῖσι μέν τισι
<lb n="16"/>τῶν ὀθονίων περὶ τὴν ζώνην περιβάλλοι, τοῖσι δὲ πλείστοισι
<lb n="17"/>τῶν ὀθονίων τὴν ἀρχαίην ἐπίδεσιν ἐπιδέοι· οὕτω
<lb n="18"/>γὰρ ἂν μάλιστα τὰ ἐπιδέσματα μόνιμά τε εἴη καὶ ἀλλήλοισι
<lb n="19"/>τιμωρέοι. τὰ μὲν οὖν πλεῖστα εἴρηται ὅσα καταλαμβάνει 
<pb n="18a.411"/>
<lb n="1"/>τοὺς τὴν κληῖδα καταγνυμένους, προσξυνιέναι
<lb n="2"/>δὲ καὶ τόδε χρὴ, ὅτι κληῒς ὡς ἐπὶ τὸ πουλὺ κατάγνυται,
<lb n="3"/>ὥστε τὸ μὲν ἀπὸ τοῦ στήθεος πεφυκὸς ὀστέον εἰς τὸ
<lb n="4"/>ἄνω μέρος ὑπερέχειν, τὸ δὲ ἀπὸ τῆς ἀκρωμίης πεφυκὸς
<lb n="5"/>ὀστέον ἐν τῷ κάτω μέρει εἶναι. αἴτια δὲ τούτων τάδε,
<lb n="6"/>ὅτι τὸ μὲν στῆθος οὔτε κατωτέρω ἂν πουλὺ οὔτε ἀνωτέρω
<lb n="7"/>χωρήσειεν.
</quote>
<lb n="8" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="9"/>Οὐκ ἔστι σύνθετον ὄνομα τὸ στενυγροχωρίῳ ἐκ τε τοῦ
<lb n="10"/>ὑγροῦ καὶ τοῦ στενοῦ καὶ τῆς χώρας γεγονὸς, ὥς τινες νομίζουσιν,
<lb n="11"/>ἀλλ’ ἀπὸ τοῦ στενυγρὸν, ὅπερ οὐδ’ αὐτὸ πλέον
<lb n="12"/>σημαίνει τοῦ στενοῦ κατὰ παραγωγήν τινα γεγενημένης
<lb n="13"/>στενυγροχωρίας μηδὲν πλέον δηλούσης τῆς στενότητος. εὔδηλον
<lb n="14"/>δὲ τοῦτο κἀξ ὧν Σιμωνίδης εἶπεν, ὧδέ πως ἐχόντων·
<lb n="15"/>οὔπω τις οὕτω δασκίοις ἐν οὔρεσιν ἀνὴρ λέγονται δὶς ἐν οὐδὲ
<lb n="16"/>πάρδαλιν μοῦνος στενυγρῷ συντυχὼν ἐν ἀτραπῷ. ψιλοῦται
<lb n="17"/>δὲ δηλονότι κατὰ τὴν δευτέραν συλλαβήν. 
</p>
<lb n="18" rend="rule"/>
        </div>
        <pb n="18a.412"/>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="66">
<lb n="1" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:14" type="lemma">
<lb n="2"/>Μικρὸς γὰρ ὁ κιγκλισμὸς τοῦ ἄρθρου τοῦ ἐν τῷ στήθει.
</quote>
<lb n="3" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="4"/>Τὴν βραχεῖαν κίνησιν ὠνόμασε κιγκλισμόν. εἰ δ’ ἀπὸ
<lb n="5"/>τοῦ ζώου τοῦ κίγκλου γέγονε τοὔνομα, διότι κινεῖ συνεχῶς
<lb n="6"/>ἐκεῖνο τὰ πηγάνεια πτέρνα ἢ ἀπό τινος ἄλλου τῆς προκειμένης
<lb n="7"/>πραγματείας, οὐκ ἔστιν οἰκεῖον, ἀλλὰ μᾶλλον δεῖται
<lb n="8"/>αἰτίαν <milestone unit="ed1page" n="597"/>εἰπεῖν, δι’ ἣν ἡ πρὸς τὸ στέρνον τῆς κλειδὸς
<lb n="9"/>διάρθρωσις οὐ τῶν μικροτάτων οὖσα, καθάπερ <milestone unit="ed2page" n="326"/>ἕτεραί
<lb n="10"/>τινες, ὅμως οὐκ ἔχει κίνησιν ἀξιόλογον. αὐτὸς οὖν
<lb n="11"/>ὁ Ἱπποκράτης ἥντινα λέγει τούτου τὴν αἰτίαν εἶναι διὰ
<lb n="12"/>τῆς λέξεως ἀκούσωμεν. στῆθος δὲ ἔοικεν οὐ τὸ σύμπαν λέγειν
<lb n="13"/>χωρίον, ὅσον ἐν τοῖς πρόσω τοῦ θώρακός ἐστιν, ἀλλὰ
<lb n="14"/>τὸ μέσον ὀστοῦν, ἐν ᾧ διαρθροῦνται πλευραὶ, ὃ καλοῦσιν
<lb n="15"/>ἰδίως οἱ μετ’ αὐτὸν ἰατροὶ στέρνον, ὅπερ ἀληθῶς εἶπεν. 
</p>
<lb n="16" rend="rule"/>
        </div>
        <pb n="18a.413"/>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="67">
<lb n="1" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:14" type="lemma">
<lb n="2"/>Αὐτὸ γὰρ ἑωυτῷ συνεχές ἐστι τὸ στῆθος καὶ τῇ ῥάχει.
</quote>
<lb n="3" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="4"/>Τὸ μὲν οὖν ἑαυτῷ συνεχὲς εἶναι τὸ στέρνον ἐναργῶς
<lb n="5"/>φαίνεται· τὸ δὲ τῇ ῥάχει νοηθήσεται σαφῶς, ἐὰν σκελετῷ
<lb n="6"/>ζώῳ τὰς πλευράς ποτε ἴδῃς ἐναργῶς ἐρηρεισμένας ὀπίσω
<lb n="7"/>μὲν ἐπὶ τῆς ῥάχεως, ἔμπροσθεν δὲ πρὸς τὸ στέρνον. 
</p>
<lb n="8" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="68">
<lb n="9" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:14" type="lemma">
<lb n="10"/>Ἄγχιστα μὲν ἡ κληῒς πρὸς τὸ τοῦ ὤμου ἄρθρον πλοώδης
<lb n="11"/>ἐστίν· ἠνάγκασται γὰρ πυκινοκίνητος εἶναι διὰ τὴν τῆς
<lb n="12"/>ἀκρωμίης σύζευξιν. ἄλλως τε ὅταν τρωθῇ, φεύγει ἐς τὸ
<lb n="13"/>ἄνω μέρος τὸ πρὸς τῷ στήθει προσεχόμενον καὶ οὐ μάλα
<lb n="14"/>ἐς τὸ κάτω μέρος ἀναγκάζεσθαι ἐθέλει. καὶ γὰρ πέφυκε
<lb n="15"/>κοῦφον καὶ ἡ εὐρυχωρίη αὐτῷ ἄνω πλείων ἢ κάτω. ὁ
<lb n="16"/>δὲ ὦμος καὶ τὰ προσηρτημένα τούτοισιν εὐαπόλυτά εἰσιν
<lb n="17"/>ἀπὸ τῶν πλευρέων καὶ τοῦ στήθεος καὶ διὰ τοῦτο δύναται
<lb n="18"/>καὶ ἀνωτέρω πουλὺ ἀνάγεσθαι καὶ κατωτέρω. ὅταν 
<pb n="18a.414"/>
<lb n="1"/>γοῦν καταγῇ κληῒς, τὸ πρὸς τῷ ὤμῳ ὀστέον ἐς τὸ κατωτέρω
<lb n="2"/>ἐπιῤῥέπει· ἐς τοῦτο γὰρ ἐπιτροχώτερον αὐτὸ ἅμα
<lb n="3"/>τῷ ὤμῳ καὶ τῷ βραχίονι κάτω ῥεῦσαι μᾶλλον ἢ ἐς τὸ
<lb n="4"/>ἄνω. ὁπότε οὖν ταῦτά ἐστιν, ἀξυνετέουσιν ὅσοι τὸ ὑπερέχον
<lb n="5"/>τοῦ ὀστέου ἐς τὸ κάτω καταναγκάσαι οἴονται εἶναι,
<lb n="6"/>ἀλλὰ δῆλον ὅτι τὸ κάτω πρὸς τῷ ἄνω προσακτέον ἐστί.
<lb n="7"/>τοῦτο γὰρ ἔχει κίνησιν, τοῦτο γάρ ἐστι καὶ τὸ ἀποστὰν
<lb n="8"/>ἀπὸ τῆς φύσιος. δῆλον οὖν ὅτι ἄλλως μὲν οὐδαμῶς ἐστιν
<lb n="9"/>ἀναγκάσαι τοῦτο· αἵ τε γὰρ ἐπιδέσιες οὐδέν τι μᾶλλον
<lb n="10"/>προσαναγκάζουσιν ἢ ἀπαναγκάζουσιν. εἰ δέ τις τὸν βραχίονα
<lb n="11"/>πρὸς τῇσι πλευρῇσιν ὡς μάλιστα ἐόντα ἀναγκάζοι
<lb n="12"/>ἄνω, ὡς ὅτι ὀξύτατος ὁ ὦμος φαίνεται εἶναι, δῆλον ὅτι
<lb n="13"/>οὕτως ἂν ἁρμοσθείη πρὸς τὸ ὀστέον τὸ ἀπὸ τοῦ στήθεος
<lb n="14"/>πεφυκὸς ὅθεν ἀπεσπάσθη.
</quote>
<lb n="15" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="16"/>Τροπικοῖς ὀνόμασι καὶ γλωσσηματικοῖς εἴωθεν ὁ Ἱπποκράτης
<lb n="17"/>ἐννοιῶν χρῆσθαι, καίτοι πολιτικὴν ἑρμηνεύων
<lb n="18"/>ἑρμηνείαν, ὅμοιόν τι τούτῳ πεπονθὼς ὁ Ξενοφῶν· καὶ 
<pb n="18a.415"/>
<lb n="1"/>γὰρ ἐκεῖνος εἴπερ τις καὶ ἄλλος ἑρμηνεύων πολιτικῶς,
<lb n="2"/>ὅμως παρεμβάλλει πολλάκις ὀνόματα γλωσσηματικὰ καὶ
<lb n="3"/>τροπικά. σπανιώτερον μὲν οὖν παρ’ ἐκείνῳ τὸ τοιοῦτον,
<lb n="4"/>συνεχέστερον δὲ παρὰ τῷ Ἱπποκράτει, καθάπερ ἐπὶ τῇ
<lb n="5"/>προγεγραμμένῃ ῥήσει τὸν κιγκλισμὸν εἶπεν, ἐνταῦθά τε τὸ
<lb n="6"/>πλοώδης ἐστίν. ἐνδείκνυται γὰρ διὰ τῆς φωνῆς τὸ οἷον
<lb n="7"/>ἀστήρικτος, ᾧ καὶ τὸ ζῶον φαινόμενον μαρτυρεῖ, καθ’ ὅ
<lb n="8"/>φησιν ἠνάγκαστο, καθ’ ὃ πυκινοκίνητος αὐτὸς ἐδήλωσεν εἰπὼν,
<lb n="9"/>διὰ τὴν τῆς ἀκρωμίης σύζευξιν. αὕτη δὲ πάλιν ἡ ἀκρωμίη
<lb n="10"/>διὰ τὸ <milestone unit="ed2page" n="327"/>κατ’ ὦμον ἄρθρον ἐστὶ πυκινοκίνητος, ἀτενὴς,
<lb n="11"/>ἅτε ὑπάρχων αὐτὸς καὶ μεγίστας ἔχων κινήσεις. τὸ δὲ
<lb n="12"/>κατ’ ἀρχὴν εἰρημένον τῆς ῥήσεως, τὸ ἄγχιστα μὲν τὴν ἀμφιβολίαν
<lb n="13"/>ἣν ἔχει πρότερον ἐπὶ τοῦ χωρίου προσῆκεν ἀκούειν
<lb n="14"/>ἢ τοῦ πράγματος αὐτοῦ. δῆλον μὲν γὰρ ἐγγυτάτω, ἀλλ’
<lb n="15"/>ἤτοι πλησίον τοῦ ἄρθρου πυκινοκίνητον ἐνδείξεται τὴν κλεῖν
<lb n="16"/>εἰρημένον, ὅπερ ἐμοὶ δοκεῖ μᾶλλον ἄν τις ἀκούῃ ὀρθῶς, ἐνίοις
<lb n="17"/>ἔδοξε συνάπτειν τὸ ἄγχιστα, δεήσει τὸ πυκινοκίνητον εἶναι 
<pb n="18a.416"/>
<lb n="1"/>τὸ λεγόμενον, τὸ οὕτω ἐγγυτάτω τὸ πυκινοκινήτου ἡ κλείς
<lb n="2"/>ἐστι πλησίον τοῦ κατ’ ὦμον ἄρθρου. 
</p>
<lb n="3" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="69">
<lb n="4" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:14" type="lemma">
<lb n="5"/>Εἰ οὖν τις τῇ μὲν ἐπιδέσει χρῷτο τῇ νομίμῃ τοῦ ταχέως
<lb n="6"/>συναλθεσθῆναι εἵνεκα, ἡγήσαιτο δὲ τἄλλα πάντα μάτην
<lb n="7"/>εἶναι παρὰ τὸ σχῆμα τὸ εἰρημένον, ὀρθῶς τε ἂν ξυνίῃ,
<lb n="8"/>ἰητρεύοι τ’ ἂν τάχιστα καὶ κάλλιστα· κατακέεσθαι μέντοι
<lb n="9"/>τὸν ἄνθρωπον μέγα τὸ διάφορόν ἐστι καὶ ἡμέραι ἱκαναὶ
<lb n="10"/>τεσσαρεσκαίδεκα, εἰ ἀτρεμέοι, εἴκοσι δὲ πάμπολλαι.
</quote>
<lb n="11" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="12"/>Νομίμην ἐπίδεσιν λέγει τὴν ὑπὸ πάντων εἰθισμένην
<lb n="13"/>καὶ ὥσπερ ἄγραφον ἤδη νόμον οὖσαν· οὕτως γὰρ κἀν τῷ
<lb n="14"/>βίῳ τινὰ τῶν ἐθῶν, ὅσα πρὸς ἁπάντων ἐπιτηδεύηται, τοῖς
<lb n="15"/>νόμοις ἐστὶ παραπλήσια. τὴν μὲν οὖν καταγματικὴν ἐπίδεσιν
<lb n="16"/>οὐ πάντῃ ἐποίουν τοῦ προσήκοντος, καὶ διὰ τοῦτο
<lb n="17"/>πλείονα περὶ αὐτῆς ἔγραψεν ἐν πρώτῳ βιβλίῳ περὶ τῶν
<lb n="18"/>ἀγμῶν. ἐνταυθοῖ δὲ οὐδεμία παθήματος ἐπίδεσις οὐδενὸς 
<pb n="18a.417"/>
<lb n="1"/>τοιαύτη. δέδεικται γάρ μοι καὶ διὰ τῶν εἰς ἐκεῖνο τὸ βιβλίον
<lb n="2"/>ὑπομνημάτων, ἀλλὰ καὶ νῦν ἀνεμνήσθη, πάντα μὲν
<lb n="3"/>ὅσα τῷ τρόπῳ τῆς καταγματικῆς ἐπιδέσεως ὑποπίπτει παθήματα,
<lb n="4"/>κατ’ ἐκεῖνο τὸ βιβλίον ὑπ’ αὐτοῦ γεγράφθαι, πάντα
<lb n="5"/>δ’ αὖ πάλιν ὅσα τῇ λοιπῇ κατὰ τοῦτο. γίνεται γὰρ ἡ
<lb n="6"/>καταγματικὴ περιβαλλόντων ἡμῶν ἐν κύκλῳ τὰ ὀθόνια τῷ
<lb n="7"/>κατεαγότι μορίῳ. τὸ δεύτερον εἶδος τῆς ἐπιδέσεως ἐπ’ ἄλλα
<lb n="8"/>μόρια τὴν νομὴν ποιουμένων, καὶ κατά γε τὸ πλεῖστον ἐπὶ
<lb n="9"/>τὰ ἀντικείμενα τῷ πεπονθότι, καθάπερ κἀν ἰητρείῳ εἶπεν·
<lb n="10"/>ὁμολογέει δὲ ὁμοῦ μὲν ἡ περὶ τὴν ἑτέρην μασχάλην
<lb n="11"/>περιβολή. 
</p>
<lb n="12" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="70">
<lb n="13" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:15" type="lemma">
<lb n="14"/>Εἰ μέντοι τινὶ ἐπὶ τἀναντία ἡ κληῒς καταγείη, ὃ οὐ μάλιστα
<lb n="15"/>γίνεται, ὥστε τὸ μὲν ἀπὸ τοῦ στήθεος ὀστέον ὑποδεδυκέναι,
<lb n="16"/>τὸ δὲ ἀπὸ τῆς ἀκρωμίης ὀστέον ὑπερέχειν καὶ
<lb n="17"/>ἐποχέεσθαι ἐπὶ τοῦ ἑτέρου, οὐδεμιῆς μεγάλης ἰητρείης
<lb n="18"/>ταῦτά γ’ ἂν δέοιτο. αὐτὸς γὰρ ὁ ὦμος ἀφιέμενος καὶ 
<pb n="18a.418"/>
<lb n="1"/>ὁ βραχίων ἱδρύοι ἂν τὰ ὀστέα πρὸς ἄλληλα καὶ φαύλη
<lb n="2"/>ἄν τις ἐπίδεσις ἀρκέοι καὶ ὀλίγαι ἡμέραι τῆς πωρώσιος
<lb n="3"/>γένοιτ’ ἄν.
</quote>
<lb n="4" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="5"/>Ἔμπροσθεν μὲν ἔλεγεν, ὡς τὸ πολὺ τὸ ἀπὸ τοῦ στέρνου
<lb n="6"/>μέρος τῆς κλειδὸς, ὁπόταν ὅλη δι’ ὅλης ἑαυτῆς ἀποκαυλισθῇ,
<lb n="7"/><milestone unit="ed1page" n="598"/>πρὸς τὴν ἄνω χώραν μεθίσταται, ταπεινότερον
<lb n="8"/>δὲ γίγνεσθαι τὸ ἀπὸ τῆς ἀκρωμίης. νυνὶ δὲ
<lb n="9"/>περὶ τοῦ σπανιωτέρου τρόπου γράφει, καθ’ ὃν ὑψηλότερον
<lb n="10"/>μὲν γίνεται ἀπὸ τῆς ἀκρωμίης, ταπεινότερον τὸ πρὸς τῷ
<lb n="11"/>στέρνῳ, ὃ καί <milestone unit="ed2page" n="328"/>φησιν εὐιατότερον ὑπάρχειν. αὐτοῦ
<lb n="12"/>καθιεμένου συγκαθίσταται καὶ τὸ τῆς κλειδὸς μέρος, ὅσον
<lb n="13"/>συνεχές ἐστι τοῦ ἀκρωμίου. καὶ οὕτως ἐξ ἴσου τε γενόμενον
<lb n="14"/>θατέρῳ τῆς ἐπιδέσεως καὶ τῆς θεραπείας τυγχάνειν. 
</p>
<lb n="15" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="71">
<lb n="16" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:16" type="lemma">
<lb n="17"/>Εἰ δὲ μὴ καταγείη μὲν οὕτως, παρολισθαίνοι δὲ ἐς τὸ
<lb n="18"/>πλάγιον ἢ τῇ ἢ τῇ, ἐς τὴν φύσιν μὲν ἀπαγαγεῖν ἂν δέοι, 
<pb n="18a.419"/>
<lb n="1"/>ἀναγαγόντα τὸν ὦμον σὺν τῷ βραχίονι, ὥσπερ καὶ πρόσθεν
<lb n="2"/>εἴρηται. ὅταν δὲ ἵζηται εἰς τὴν ἀρχαίην φύσιν,
<lb n="3"/>ταχείη ἂν ἡ ἄλλη ἰητρείη εἴη. τὰ μὲν οὖν πλεῖστα τῶν
<lb n="4"/>παρηλλαγμένων κατορθοῖ αὐτὸς ὁ βραχίων ἀναγκαζόμενος
<lb n="5"/>πρὸς τὰ ἄνω.
</quote>
<lb n="6" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="7"/>Ἀκούειν σε χρὴ νῦν εἰρῆσθαι πρὸς αὐτοῦ κατὰ τὴν
<lb n="8"/>ἔνδον ἢ ἔξω μετάστασιν τῶν ὀστῶν. ἄκουε δέ μου λέγοντος
<lb n="9"/>ἔνδον μὲν εἰς τὸ βάθος τοῦ σώματος, ἔξω δὲ ἐπὶ τοῦ
<lb n="10"/>πρὸς τὸ δέρμα. 
</p>
<lb n="11" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="72">
<lb n="12" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:16" type="lemma">
<lb n="13"/>Ὅσα δὲ τῶν ἄνωθεν παρολισθαίνοντα ἐς τὸ πλάγιον ἦλθεν
<lb n="14"/>ἢ ἐς τὸ κατωτέρω, συμπορσύνοι ἂν τὴν κατόρθωσιν, εἰ
<lb n="15"/>ὁ μὲν ἄνθρωπος ὕπτιος κέοιτο, κατὰ δὲ τὸ μεσηγὺ τῶν
<lb n="16"/>ὠμοπλατέων ὑψηλότερόν τι ὀλίγον ὑποκέοιτο, ὡς περιῤῥηδὲς
<lb n="17"/>ἔῃ τὸ στῆθος ὡς μάλιστα καὶ τὸν βραχίονα, εἰ ἀνάγοι 
<pb n="18a.420"/>
<lb n="1"/>τις παρὰ τὰς πλευρὰς παρατεταμένον. ὁ δὲ ἰητρὸς
<lb n="2"/>τῇ μὲν ἑτέρῃ χειρὶ ἐς τὴν κεφαλὴν τοῦ βραχίονος ἐμβαλὼν
<lb n="3"/>τὸ θέναρ τῆς χειρὸς ἀπωθέοι, τῇ δ’ ἑτέρῃ τὰ ὀστέα
<lb n="4"/>τὰ κατεαγότα εὐθετίζοι, οὕτως ἂν μάλιστα ἐς τὴν φύσιν
<lb n="5"/>ἄγοι. ἀτὰρ ὅπερ ἤδη εἴρηται, εὖ μάλα τὸ ἄνωθεν ὀστέον
<lb n="6"/>ἐς τὸ κάτω φιλέει ὑποδύνειν. τοῖσι μὲν οὖν πλείστοισιν
<lb n="7"/>ὅταν ἐπιδεθῶσι, τὸ σχῆμα ἀρήγει, παρ’ αὐτὰς τὰς πλευρὰς
<lb n="8"/>τὸν ἀγκῶνα ἔχοντα οὕτως ἐς τὸ ἄνω τὸν ὦμον ἀναγκάζεσθαι.
<lb n="9"/>ἔστι δ’ οἷσι μὲν τὸν ὦμον ἀναγκάζειν δεῖ ἐς
<lb n="10"/>τὸ ἄνω, ὡς εἴρηται.
</quote>
<lb n="11" rend="rule"/>
          <p>
<lb n="12"/>Ὅταν οὖν τὸ συνεχὲς τῶν στέρνων μέρος τῆς κλειδὸς
<lb n="13"/>ἢ εἰς τὸ πλάγιον ἢ εἰς τὸ κάτω παρολισθῇ, τηνικαῦτά φησι
<lb n="14"/>συμπαρασκευάζεσθαι εἰς τὴν κατόρθωσιν, εἴ τις τὸν ἄνθρωπον
<lb n="15"/>ὕπτιον κατακλίνας ὑποθείη μεταξὺ τῶν ὠμοπλατῶν
<lb n="16"/>κατ’ αὐτὴν τὴν ῥάχιν, δηλονότι προσκεφάλαιον ἢ ὑπαυχένιον
<lb n="17"/>ἤ τι τοιοῦτον, ὡς περικεκλασμένον κατὰ τοῦτο γίνεσθαι τὸν
<lb n="18"/>θώρακα σύμπαντα. τὸ γὰρ περιῤῥηδὲς ἔῃ οὕτως εἴρηται
<lb n="19"/>καὶ παρὰ τῷ ποιητῇ·
</p>
          <l n="20">Περιῤῥηδής τε τραπέζης κατέπεσε.</l>
          <pb n="18a.421"/>
          <p>
<lb n="1"/>κατὰ τοῦτον οὖν τὸν τρόπον σχηματισθέντος τοῦ ἀνθρώπου
<lb n="2"/>τὸν ἰατρὸν ἀξιοῖ τῇ μὲν ἑτέρᾳ χειρὶ τὴν κεφαλὴν τοῦ
<lb n="3"/>βραχίονος διανάγειν παρὰ τὰς πλευρὰς παρατεταμένον ἀπωθεῖν
<lb n="4"/>ἐκτός. οὕτως γὰρ ἂν διασταίη μάλιστα τὰ κατεαγότα
<lb n="5"/>μόρια τῆς κλειδὸς εἰς τοῦτο καὶ τοῦ περιῤῥηδοῦς σχήματος
<lb n="6"/>συντελοῦντος οὐ μικρόν. διαπλάττειν δὲ τῇ ἑτέρᾳ χειρὶ καὶ
<lb n="7"/>συναπάγειν πρὸς ἄλληλα τὰ διεστῶτα τῆς χειρὸς μόρια τὸν
<lb n="8"/>βραχίονα πρὸς τὰς πλευρὰς παρατεταμένον ἀνάγοντα κατὰ
<lb n="9"/>τὴν ἑξῆς ῥῆσιν ἐνίοτέ φησιν ἄμεινον εἶναι. 
</p>
<lb n="10" rend="rule"/>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="73">
<lb n="11" rend="head"/>
          <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010:16" type="lemma">
<lb n="12"/><milestone unit="ed2page" n="329"/>Τὸν δὲ ἀγκῶνα πρὸς τὸ στῆθος παράγειν, ἄκρην
<lb n="13"/>δὲ τὴν χεῖρα παρὰ τὸ ἀκρώμιον τοῦ ὑγιέος ὤμου ἴσχειν·
<lb n="14"/>ἢν μὲν οὖν κατακέεσθαι τολμᾷ, ἀντιστήριγμά τι προστιθέναι
<lb n="15"/>χρὴ, ὡς ἂν ὁ ὦμος ἀνωτάτω ἔῃ, ἢν δὲ περιίῃ,
<lb n="16"/>σφενδόνην χρὴ ἐκ ταινίης περὶ τὸ ὀξὺ τοῦ ἀγκῶνος ποιήσαντα
<lb n="17"/>ἀναλαμβάνειν περὶ τὸν αὐχένα.
</quote>
<lb n="18" rend="rule"/>
          <pb n="18a.422"/>
          <p>
<lb n="1"/>Τὸ δὲ τοιοῦτον σχῆμα πρὸς τὴν ἐκτὸς χώραν ἀπάγει
<lb n="2"/>δηλονότι τὴν κεφαλὴν τοῦ βραχίονος, ὡς συναπάγεται καὶ
<lb n="3"/>τὸ τῆς κλειδὸς μέρος τὸ συνημμένον τῷ ἀκρωμίῳ, ἀλλ’ οὐκ
<lb n="4"/>εἶναι χρείαν φησὶ τοιούτου σχήματος ὡς τὸ πολύ. γίγνεσθαι
<lb n="5"/>γὰρ αὐτάρκως τὴν ἐπανόρθωσιν καὶ διὰ τοῦ προτέρου,
<lb n="6"/>καθ’ ὃ περὶ τὰς πλευρὰς ὁ βραχίων παρατεταμένος
<lb n="7"/>ἐπήγετο, τοῦ ἀγκῶνος αὐτόθι μένοντος, οὐχ ὥσπερ νῦν
<lb n="8"/>ἐπὶ τὸ στῆθος παραγενομένου. τοῦτ’ οὖν παρέχειν ἐπὶ τὸ
<lb n="9"/>στῆθος οὐχ ὡς ἀχρήστου τοῦ προτέρου φευκτέον ἡμῖν ἐστιν,
<lb n="10"/>ἀλλ’ ὡς καὶ διακινουμένου τὰ πολλὰ τῆς προκειμένης ἐνεργείας
<lb n="11"/>κατορθοῦσθαι δυναμένης. εἰ δ’ ἐν τῷ πράττειν αὐτὴν
<lb n="12"/>μὴ ὑπακούοι τὸ ἔργον, οὕτως ἐπὶ τὸ δεύτερον σχῆμα
<lb n="13"/>μεταβησόμεθα. 
</p>
<lb n="14" rend="rule"/>
        </div>
        <pb n="18a.423"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>