<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../verbatim_theme/verbatim.xsl"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">De optima doctrina</title>
        <author xml:lang="lat">
<name ref="http://viaf.org/viaf/44299175">Galenus</name>
</author>
        <editor role="translator">Kühn, Karl Gottlob</editor>
        <funder ref="https://www.iufrance.fr/">Institut universitaire de France</funder>
        <funder ref="https://www.sorbonne-universite.fr/">Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts. The following text is taken verbatim from the Latin translation of Galen’s complete works published by Karl Gottlob Kühn from 1821 to 1830. The text was produced from the image of Kühn's edition digitised by the <orgName ref="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histoire/medica/index.php">Bibliothèque numérique Medica</orgName> (BIU Santé médecine, Université Paris Cité) using ABBYY FineReader 15.</resp>
<orgName xml:id="Galenus_verbatim" ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
         <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp from="2021-11" to="2023-03">Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
<persName>Cahal Taaffe</persName>
<orgName ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
</respStmt>
<respStmt>
<resp from="2024-02-19" to="2024-07-19">Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
<persName>Lucas Lemperriere, Université de Rouen</persName>
<orgName ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
</respStmt>
<respStmt>
<resp from="2024-06" to="2024-07">Global text verification and correction, Galenus verbatim</resp>
<persName>Fabrice Robert</persName>
<orgName ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
</respStmt>
<funder ref="https://www.iufrance.fr/">Institut universitaire de France</funder>
<funder ref="https://www.sorbonne-universite.fr/">Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>

</titleStmt>
<editionStmt resp="#Galenus_verbatim">
<edition n="1">First digital edition of the Latin translations printed in Kühn’s edition.
<date type="upload" when="2024">2024</date>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
        <authority ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno type="filename">tlg0057.tlg002.verbatim-lat1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
<date>2024</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Kühn, Karl Gottlob</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">1</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="40" to="52">40-52</biblScope>
              <date>1821</date>
            </imprint>
          </monogr>
          
        <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x01">BIU Santé, Medica</ref></biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Basel">
            <title xml:lang="lat">Γαληνοῦ Ἅπαντα. Galeni Pergameni Opera omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Camerarius, Joachim</editor>
            <editor>Fuchs, Leonhart</editor>
            <editor>Gemusaeus, Hieronymus</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cratander</publisher>
              <pubPlace>Basel</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">1</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="7" to="8">7-8</biblScope>
              <date>1538</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00039x01">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Chartier, René</editor>
            <imprint>
              <publisher>[s.n.]</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">2</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="16" to="20">16-20</biblScope>
              <date>1638</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x02">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
<editorialDecl resp="#Galenus_verbatim">
<correction>
<p>Typographical errors are marked up by a &lt;choice&gt; element.</p>
</correction>
<hyphenation eol="none">
<p>End-of-line hyphenation is silently removed where appropriate.</p>
</hyphenation>
<interpretation>
<p>The layout of the original edition is marked up by &lt;pb&gt; and &lt;lb&gt; elements. The indentation type has been systematically specified with a rend value.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Titles for books of treatises are marked up by a &lt;head&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Divisions in works, books, chapters, sections are marked up by a &lt;div&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Headings are marked up by a &lt;label&gt; element. Latin numbers in headings of chapters or sections are marked up by a &lt;num&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Verse lines are marked up by an &lt;l&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Linegroups are marked up by an &lt;lg&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Tables are marked up by a &lt;table&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>In the commentaries, Hippocratic lemmas are marked up by a &lt;quote&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Greek words are marked up by a &lt;foreign&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Italics are marked up by a &lt;hi&gt; element.</p>
</interpretation>
<normalization>
<p>Original symbols are maintained as they appear within the printed text of Kühn's edition.</p>
</normalization>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
<language ident="grc">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>

</teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" xml:lang="la" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg002.verbatim-lat1">
<pb n="1.40"/>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENI DE OPTIMA DOCTRINA
<lb/>LIBER.</head>
<p rend="indent">
  <lb/><label type="head"><num value="1">Cap. I.</num></label> Argumentationem in utramque partem
<lb/>optimam esse doctrinam censet Favorinus. Sic autem
<lb/>nominant Academici eam, secundum quam oppositum
<lb/>enunciant, Antiquiores igitur eam in epochen terminari
<lb/>autumant, epochen vocantes, ac si quis dixerit indefinitionem,
<lb/><hi rend="italic">ancepsque judicium</hi>, quod est nulla de re
<lb/>determinare, nec certo enunciare. Recentiores autem
<lb/>(non enim solus Favorinus) aliquando eo promovent
<lb/>epochen, ut ne solem quidem fateantur esse comprehensibilem:
<lb/>aliquando vero in tantum cognitionem promovent,
<pb n="1.41"/>
<lb/>ut discipulis eam permittant nondum prius edoctis
<lb/>de scientifico judicandi instrumento. Nec enim aliud est,
<lb/>quod Favorinus dixit in libro de constitutione Academica,
<lb/>qui Plutarchus inscribitur. Idem autem dicit in libro ad
<lb/>Epictetum, in quo scilicet est Onesimus, Plutarchi servus,
<lb/>cum Epicteto disputans; ac certe eo in libro, quem postea
<lb/>scripsit, Alcibiadem et caeteros Academicos laudat, disputantes
<lb/>quidem inter se contrariis rationibus, permittentes
<lb/>autem discipulis ex his eligere veriores; sed in hoc quidem
<lb/>ipso, dixit, probabile sibi videri, nihil esse comprehensibile;
<lb/>in Plutarcho vero concedere videtur, aliquid certo
<lb/>posse cognosci; praestat enim sic appellare comprehensibile,
<lb/>abstinentes a Stoico nomine. Atque ego per Deos mirabar,
<lb/>quomodo Favorinus assuetus Atticae dictioni singula
<lb/>nomina commutare non desinat, dicens neque comprehensibile,
<lb/>neque comprehensionem, neque comprehensivam imaginationem;
<lb/>neque his opposita, ut quae privative dicuntur,
<pb n="1.42"/>
<lb/>incomprehensibilem imaginationem, vel ipsam incomprehensionem.
<lb/>Ut autem tres libros scripsit, unum ad
<lb/>Adrianum, secundum ad Drufonem, et tertium ad Aristarchum;
<lb/>hos omnes inscripsit de imaginatione comprehensiva,
<lb/>et per omnes hos libros strenue disputat, conatus
<lb/>demonstrare, non dari comprehensivam imaginationem.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="2">Cap. II.</num></label> Ego vero nihil aliud comprehensibile puto
<lb/>significare, quam cognoscibile; neque aliud comprehendere,
<lb/>quam certo cognoscere; similem vero his dici
<lb/>comprehensionem et comprehensivam imaginationem.
<lb/>Cum enim quaedam putamus vel videre, vel audire, vel
<lb/>omnino sentire, quemadmodum in somniis et deliriis;
<lb/>quaedam vero non arbitramur solum, sed revera videmus,
<lb/>vel omnino sensa percipimus: haec quidem posteriora
<lb/>omnes homines, praeter Academicos ac Pyrrhonios,
<lb/>ad certam cognitionem venire credunt; quae vero per
<lb/>somnia, aut quae delirantium fingit animus, falsa esse
<lb/>haec omnia. Si autem sic rem se habere concedant,
<pb n="1.43"/>
<lb/>deleant ea, quae sunt in libris, in quibus scribunt, neque
<lb/>sapientem insano, neque fanum aegro, neque vigilantem
<lb/>dormiente, side digniorem ad rerum cognitionem esse. Si
<lb/>vero nihil magis ipsis, quam contrario modo affectis cognoscibile,
<lb/>confusa sunt certe cognoscendae veritatis instrumenta;
<lb/>neque ipso praeceptor Academicus, nec ejus discipulus
<lb/>poterit judicare de rationibus dictis in utramque partem
<lb/>oppositurum. Praeterea non indigebimus a principio ejusmodi
<lb/>praeceptoribus, cum et ipsi possimus scripta, quae
<lb/>a sectarum auctoribus fiunt ex opposito divisa, perlegere,
<lb/>nec minus quam ipsi Academici dignoscere; et si quid
<lb/>ipsarum obscurum sit, id quod apud Chrysippum, Stoicis
<lb/>praeceptoribus; quod autem apud Theophrastum et
<lb/>Aristotelem, ipsis Peripateticis certius nominare liceat;
<lb/>et sic de caeleris, ita ut nihil Academicis ad doctrinam
<lb/>sit reliquum juxta Favorini rationem. Senioribus enim
<lb/>hoc erat praeceptum, nullum esse judicandi instrumentum
<lb/>homini concessum a natura, quo cuncta, comparatione
<pb n="1.44"/>
<lb/>facta, accurate cognosceret. Quapropter nihil de
<lb/>ulla re volebant affirmare, sed de omnibus semper anceps
<lb/>ferre judicium. Sed si nobis concedant, ut decet,
<lb/>naturalibus judicandi instrumentis sensum sufficienter inesse,
<lb/>nulla jam nobis opus erit argumentatione in utramque
<lb/>partem, sed alia quadam repetitione, ut artifices
<lb/>non statim artem discipulis praebent, sed aliam argumentationem,
<lb/>a multis dictam calculis computationem,
<lb/>hoc est, praeesse ei, qui exercetur, et attendere,
<lb/>in quibus hic fallitur, eaque fota corrigere. Similiter
<lb/>et puerorum gubernator luctantium errores emendat, et
<lb/>grammaticus et rhetor et geometra et musicus sic docent,
<lb/>non labefactantes; neque convellentes, quam discipuli
<lb/>fidem habent de naturalibus instrumentis judicandi, sed
<lb/>ipsis exercendis praefecti, donec singulas actiones edant
<lb/>inculpatas; non vero ad epochen adducunt. Ipsi enim
<lb/>furit, qui in actionibus cum sensibus dissidentiam afferunt,
<pb n="1.45"/>
<lb/>vel ea contemnunt, quae ab aliquo certo cognoscuntur.
<lb/>Carneades igitur neque id, quod est omnium evidentissimum,
<lb/>credendum esse concedit, quod magnitudines uni
<lb/>aequales sunt et aequales inter se. Habemus igitur
<lb/>rationes, quibus haec solvere contendit, et alia quam
<lb/>plurima eorum, quae evidenter exsistere tibi apparent
<lb/>ac creduntur, adhuc ad id conservatas. Ab ejus enim
<lb/>discipulis collectae scriptis mandatae fuerunt; solutiones
<lb/>vero neque ab ipsis, nec ab ullo alio Academicorum
<lb/>post eum allatae sunt. Igitur si nihil aliud, saltem
<lb/>hoc unum demonstrarit, quod fallaces ejusmodi sint rationes,
<lb/>et quaerendam esse nobis harum solutionem, o
<lb/>discipuli. Improbum illud est, nec tamen minus improbe
<lb/>fecerunt, qui has scripsere rationes, nec, quales
<lb/>essent, nobis indicarunt.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="3">Cap. III.</num></label> Libenter quaererem, si Favorinus adesset,
<lb/>an jubeat omnibus his rationibus assensum me praebere,
<lb/>vel considerare, utrum verae sint, vel falsae; unum
<pb n="1.46"/>
<lb/>enim considerandum esse concessit. Quaererem autem in
<lb/>universum, num a natura singulis hominibus insitum sit
<lb/>discernere veras rationes a falsis; vel sit aliqua ratio artificiosa
<lb/>ad utrarumque cognitionem. Si enim a natura,
<lb/>quidni omnes inter nos consentimus et eadem de iisdem
<lb/>rebus pronunciamus? Si vero sit quaedam methodus, ipsam
<lb/>primo oportuit addiscere, deinde ludo praefectos ipsos
<lb/>discipulos vario modo, exemplis quamplurimis exercere;
<lb/>ut eos, qui luctandi artem discunt, vel sutoriam, vel aedificatoriam,
<lb/>vel naves compingenda vel rhetoricam, vel legendi,
<lb/>vel scribendi, vel alio quotis modo secundum artem
<lb/>operari. Si igitur quispiam Academicus scripserit, quid sit
<lb/>demonstratio, quid sophisma; et quomodo oporteat ea
<lb/>dignoscere, et quemadmodum circa ea sese deceat exercere,
<lb/>ut Favorinus permittit judicium discipulis, in
<lb/>utramque partem disputantibus, nisi cum aliquid supervacaneum
<lb/>fuerit; docuerit Academicus singula, quae dicta
<lb/>sunt: nos vero habemus singularum praeceptionum doctores.
<lb/>Si vero nullus de ipsorum differentia scripserit,
<pb n="1.47"/>
<lb/>aut exercitationem formaverit, simile quid agit, ac faber
<lb/>praecipiens discipulo, ut metiatur, dirigat, extendat,
<lb/>ac circulum describat, nec illi praebet cubitum,
<lb/>libram, regulam, aut circinum. Sed nihil fortassis, inquit,
<lb/>in philosophia et praeceptis inest simile. Ne igitur
<lb/>assimules te aliquid cognoscere, aut enunciare, aut
<lb/>discedere ab allata a veteribus Academicis epoche, nec
<lb/>te jactes, dum grammatici opus perficis, qui te exerces
<lb/>in iis, quae antiqui dixerunt. Apud ipsius autem nihil
<lb/>esse praeclari manifestissimum est animadvertenti. Neque
<lb/>enim id proprium praeceptoris est, sed nugacitas quaedam
<lb/>et deliramentum. Unde igitur spes veritatis inveniendae
<lb/>relinquitur? Cui enim nullum est veri et falsi
<lb/>judicandi instrumentum, ejus est insperata cognitio.
<lb/>Aggredere autem solum sophistas docere, nobis a natura
<lb/>nullum insitum esse judicandi instrumentum, ut certe
<lb/>postea audacter asseverasti. Nobis autem fortasse dicit,
<lb/>tensum et intellectum certa esse veri judicandi instrumenta,
<lb/>quod quis concederet in logicis volens inani
<pb n="1.48"/>
<lb/>quadam spe volutari. Quicumque autem omnem spem
<lb/>sustulerunt, quemadmodum ipsis, frustra nugantur. Conspicuus
<lb/>igitur est Favorinus, quem pudet, dum omnia
<lb/>subvertit, et fatetur se ignorare, unde orta sint ea,
<lb/>quae veteres Academici et Pyrrhonii dixere, simulans
<lb/>discipulis se judicium permittere, quod nec sibi ipsis illi,
<lb/>qui ante ipsum fuere, permiserunt.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="4">Cap. IV.</num></label> Quod vero haec via docendi eos, qui aliquid
<lb/>addiscunt, qualem Favorinus intelligit, non solum
<lb/>inter caeteras non sit optima, sed nec doctrinam esse,
<lb/>ab initio abunde demonstratum arbitror. Reliquae vero
<lb/>omnes doctrinae quidem sunt; an vero sint optimae,
<lb/>videamus, primum ab iisdem rursus incipientes: id enim
<lb/>nobis et manifestum apparet, quamvis illud incredibile
<lb/>reddere conentur sophistae, nullum videlicet esse naturale
<lb/>judicandi instrumentum. Circinus enim circulum
<lb/>describit, cubitus magnitudinem discernit, ut libra, quae
<lb/>pondus habent. Haec autem omnia ipse sibi paravit
<pb n="1.49"/>
<lb/>homo naturalibus organis, et judicandi impulsus instrumentis,
<lb/>ultra quae judicandi instrumentum nec antiquius
<lb/>habemus, nec praestantius; hinc igitur oportet auspicari.
<lb/>Rursus enim dicit animus, quod nobis possibile est credere,
<lb/>vel non credere naturali judicandi instrumento, hoc vero
<lb/>non est possibile alio instrumento judicare; quo enim
<lb/>judicantur caetera omnia, quomodo et illud ab alio judicaretur?
<lb/>vis credere oculis clare videntibus, et linguae
<lb/>gustanti, hoc esse pomum, illudfi cum, vel non credere?
<lb/>Concedam quicquid nobiscum volueris facere; si cupias
<lb/>mecum disputare: a te vero non credente recedam tamquam
<lb/>affecto praetor naturum. Primo supponatur, te non
<lb/>credere, nec quicquam sperare ex me disicere (hoc enim
<lb/>nuper abstinui dicere). Supponatur vero, te credere,
<lb/>sperare ex me judicium addiscere. Ego vero sensilia
<lb/>per ea, quae evidenter a sensibus percipiuntur, intelligibilia
<lb/>vero per ea, quae intellectu concipiuntur, credibilia
<lb/>judico. Cum autem ex naturalibus instrumentis
<lb/>judicandi artes omnes constituantur, organa vero et
<pb n="1.50"/>
<lb/>instrumenta judicandi artificialia, per quae alia ipsi sibi
<lb/>componunt, alia autem ab aliis composita judicant, et
<lb/>ego ostendam in universum, organa et instrumenta judicandi,
<lb/>tum ea, quibus parabis veras rationes, cum ea,
<lb/>quibus ab aliis allatas judicabis. Totum enim sic se habet.
<lb/>Siquid enim ex se ipso appareat sensui vel intellectui
<lb/>manifeste, disquisitione non indigebit; at si quid tale non
<lb/>exsistat, quae ab alio sumitur, eget cognitione. Ego
<lb/>vero me polliceor te docturum quaedam instrumentis,
<lb/>quae ab arte fiunt, respondentia, quibus quaesitum invenias;
<lb/>alia vero judicandi instrumentis, quibus, quod tibi
<lb/>videbitur, inventum fuisse judicabis. Cum autem haec
<lb/>didiceris, multis te exemplis exercebo, ut celeriter et
<lb/>perfecte invenire possis, et judicare id, quod quaeritur;
  <lb/>ita ut nullo jam amplius libro indigeas ad inventionem
<lb/>veri, nullave alia institutione, et statim dignoscas eos,
<lb/>qui dicunt alia ab iis, quae inveneris. Quemadmodum
<lb/>enim, qui cognoscit rectam viam esse rectam, non indiget
<pb n="1.51"/>
<lb/>alia doctrina ad redarguendum eos, qui aberrant:
<lb/>sic et qui rectam demonstrationis viam didicit, statim
<lb/>simul per ipsam cognoscit erroneas.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="5">Cap. V.</num></label> Favorinus vero mihi videtur similiter lacere,
<lb/>ac si quis diceret, te esse coecum, posse vero judicare, quis
<lb/>nostrum sit sordidior, aut candidior, non cogitans, quod, qui
<lb/>talia iudicaturus est, ei prius oporteat inesse visum: atqui
<lb/>nihil refert ad judicandum, non omnino visum habere, aut,
<lb/>cum habeas, ei non credere. Eodem quoque modo, quoniam
<lb/>id, quo judicamus, tale aliquid est, et, quoniam, quae
<lb/>eidem sunt aequalia, inter se sunt aequalia. Quemadmodum
<lb/>asinis nemo judicare permittet, quia mente carent;
<lb/>ita nec hominibus, si mentem habeant, cui fides
<lb/>non possit haberi. Nihil enim differt ad judicandum
<lb/>doctrinarum incertitudinem, vel nullo modo habere instrumentum
<lb/>judicandi, vel ipsi non credere. Ridiculus
<lb/>est igitur Favorinus, permittens judicium discipulis, nisi
<lb/>concedat fidem ipsis instrumentis judicandi. Si enim nihil
<lb/>evidens intellectui, quamvis ex se credibile, rerum
<pb n="1.52"/>
<lb/>omnium perit judicium; si autem sit quidem, ut oculus
<lb/>in corpore, ita mens in anima, non equidem omnibus
<lb/>aeque perspicax, consentaneum est, quemadmodum, qui
<lb/>cernit acutius, adducit ad visibile eum, qui videt obscurius,
<lb/>simili modo in intellectionibus; qui enim caeteris
<lb/>antecellit in evidenti cognitione rei intelligibilis,
<lb/>ad ejus contemplationem adducit maxime caecutientem,
<lb/>et hic est praeceptor, ut inquit Plato, et ego fateor,
<lb/>et de his scriptum est a me fusius in tractatu de
<lb/>demonstratione, quoniam talis est quaedam evidens
<lb/>doctrina ad intellectionem. Scriptum est autem, quomodo
<lb/>quis exorsus in unaquaque re ab elementis et principiis
<lb/>possit maxime demonstrare, quicquid possibile est
<lb/>demonstrari; non ut mirandus ille Favorinus, qui totum
<lb/>unum librum scripsit, in quo ostendit, ne solem quidem
<lb/>esse comprehensibilem, et quasi cum obliviosis nobiscum
<lb/>alibi disputat, conceditque aliquid certo esse cognoscibile,
<lb/>et illud discipulis eligere permittit.</p>
</div>
</div></body>
  </text>
</TEI>
