<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../verbatim_theme/verbatim.xsl"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De crisibus</title>
        <author xml:lang="lat">
<name ref="http://viaf.org/viaf/44299175">Galenus</name>
</author>
        <editor role="translator">Kühn, Karl Gottlob</editor>
        <funder ref="https://www.iufrance.fr/">Institut universitaire de France</funder>
        <funder ref="https://www.sorbonne-universite.fr/">Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts. The following text is taken verbatim from the Latin translation of Galen’s complete works published by Karl Gottlob Kühn from 1821 to 1830. The text was produced from the image of Kühn's edition digitised by the <orgName ref="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histoire/medica/index.php">Bibliothèque numérique Medica</orgName> (BIU Santé médecine, Université Paris Cité) using ABBYY FineReader 15.</resp>
<orgName xml:id="Galenus_verbatim" ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
         <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp from="2021-11" to="2023-03">Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
<persName>Cahal Taaffe</persName>
<orgName ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
</respStmt>
<respStmt>
<resp from="2024-02-19" to="2024-07-19">Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
<persName>Lucas Lemperriere, Université de Rouen</persName>
<orgName ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
</respStmt>
<respStmt>
<resp from="2024-06" to="2024-07">Global text verification and correction, Galenus verbatim</resp>
<persName>Fabrice Robert</persName>
<orgName ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
</respStmt>
<funder ref="https://www.iufrance.fr/">Institut universitaire de France</funder>
<funder ref="https://www.sorbonne-universite.fr/">Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>

</titleStmt>
<editionStmt resp="#Galenus_verbatim">
<edition n="1">First digital edition of the Latin translations printed in Kühn’s edition.
<date type="upload" when="2024">2024</date>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
        <authority ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno type="filename">tlg0057.tlg064.verbatim-lat1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
<date>2024</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Kühn, Karl Gottlob</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">9</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="550" to="768">550-768</biblScope>
              <date>1825</date>
            </imprint>
          </monogr>
          
        <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x09">BIU Santé, Medica</ref></biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Basel">
            <title xml:lang="lat">Γαληνοῦ Ἅπαντα. Galeni Pergameni Opera omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Camerarius, Joachim</editor>
            <editor>Fuchs, Leonhart</editor>
            <editor>Gemusaeus, Hieronymus</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cratander</publisher>
              <pubPlace>Basel</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">3</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="389" to="423">389-423</biblScope>
              <date>1538</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00039x03">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Chartier, René</editor>
            <imprint>
              <publisher>[s.n.]</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">8</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="378" to="449">378-449</biblScope>
              <date>1639</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x08">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
<editorialDecl resp="#Galenus_verbatim">
<correction>
<p>Typographical errors are marked up by a &lt;choice&gt; element.</p>
</correction>
<hyphenation eol="none">
<p>End-of-line hyphenation is silently removed where appropriate.</p>
</hyphenation>
<interpretation>
<p>The layout of the original edition is marked up by &lt;pb&gt; and &lt;lb&gt; elements. The indentation type has been systematically specified with a rend value.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Titles for books of treatises are marked up by a &lt;head&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Divisions in works, books, chapters, sections are marked up by a &lt;div&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Headings are marked up by a &lt;label&gt; element. Latin numbers in headings of chapters or sections are marked up by a &lt;num&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Verse lines are marked up by an &lt;l&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Linegroups are marked up by an &lt;lg&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Tables are marked up by a &lt;table&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>In the commentaries, Hippocratic lemmas are marked up by a &lt;quote&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Greek words are marked up by a &lt;foreign&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Italics are marked up by a &lt;hi&gt; element.</p>
</interpretation>
<normalization>
<p>Original symbols are maintained as they appear within the printed text of Kühn's edition.</p>
</normalization>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
<language ident="grc">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>

</teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" xml:lang="la" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg064.verbatim-lat1">
<pb n="9.550"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="1">


<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENI DE CRISIBUS
 <lb/>LIBER. L</head>
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="1">Cap. I.</num></label> Sive subitam in morbo mutationem, sive
<lb/>ad meliorem statum inclinationem solam, sive perturbationem,
<lb/>quae eas antecedit, sive omnem morbi solutionem,
<lb/>sive eam tantum, quae bona fit, cristat velit quis appellare,
<lb/>non est mihi nili obiter hoc in loco distinguere propositum:
<lb/>sed quo pacto haec omnia quispiam optime praenoscat,
<lb/>percensere decrevi. optimum autem praenotionis
<lb/>eorum principium quod etiam suturi status: sic autem
<lb/>appellatur vehementissimum totius morbi tempus.
</p>
</div>
<pb n="9.551"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="2">Cap. II.</num></label> Sunt enim omnia morborum tempora quatuor
<lb/>numero, principium, incrementum, status et declinafio.
<lb/>Quidam vero morbi ob eorum malignitatem atque ob
<lb/>aegrotantis imbecillitatem statim in tempore incrementi hominem
<lb/>occidunt; sicut et quidam alii in ipso statu. An
<lb/>vero etiam in declinationis tempore aliquis morbus possit
<lb/>occidere, non sine ratione quaesitum est; sed de hoc procedente
<lb/>sermone determinabitur. Has autem quatuor partes
<lb/>quidam etiam tempora universi morbi appellant. Eandem
<lb/>autem ob causam tempora etiam vocant universalia, ut
<lb/>quae a particularibus differant, in quae singulae accessiones
<lb/>dividuntur. Definiuntur autem non dierum vel horarum, ut.
<lb/>quispiam existimaverit, numero ; neque enim fieri potest,
<lb/>ut morbus qui in quatuor diebus sit finiturus, aequalia habeat
<lb/>tempora partium eum eo, qui usque ad quadragefimuni
<lb/>diem debeat extendi. Et omnes quidem hucusque
<lb/>consentiunt. Quomodo autem judicare atque distinguere
<lb/>hujusmodi tempora oporteat, non etiam in hoc omnes inter
<pb n="9.552"/>
<lb/>consentiunt; sed nonnulli quidem, si anticipent, aut cunctentur
<lb/>accessiones; considerant; hi vero ad earum longitudinem
<lb/>respiciunt; alii ad magnitudinem, quam etiam velamentiam
<lb/>nominant ; quidam- et haec ipsa in remissionibus condderant;
<lb/>deinceps invicem altercantur, quum liceat quae
<lb/>diximus omnia coniungere, ac praeterea alia quae nunc
<lb/>dicentur; hac enim via vini quispiam exquisitam faceret .
<lb/>constituti temporis conjecturam. Si vero quidpiam ex bis
<lb/>indiscussum praetermittatur, tantum praecognitioni nocebit
<lb/>quantum vel magnitudinis vel virium quod praetermittitur
<lb/>obtinebit.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="3">Cap. III.</num></label> Numquid igitur morbus augeatur, non exeo
<lb/>tantum coniicere oporteat, quod accessiones anticipent; sed
<lb/>etiam earum longitudinem oportet annotare et magnitudinem
<lb/>quoque ac morem qui cum symptomatibus verbi gratias,
<lb/>vel sine bis evenit; sicut etiam in intermissione et declinaliene
<lb/>haec eadem existimo consideranda. Voco autem intermissionem
<lb/>quando febris in quietem desierit; declinationem
<pb n="9.553"/>
<lb/>omnem ejus partem quae statum ipsum subsequitur usque ad
<lb/>fecundae accessionis .principium. Nam anticipatio sola per
<lb/>se ipsam non est sufficiens signum incrementi, quod saepe
<lb/>morbi proprietatem consequitur potius quam ejus ruerem entum,
<lb/>quum et quartani et tertiani et quotidiani quidam circuitus
<lb/>usque ad integram solutionem ita anticipare risi fuerint.
<lb/>Consueverunt autem medici tales typos anticipantes
<lb/>nominare; sicut alios vocant tardantes, quicunque statim
<lb/>ab initio futuri temporis aliquid posterius assumunt.
<lb/>Sed et in his plus quam proportio exigit vel anticipare,
<lb/>vel cunctari, alterum incrementi, alterum declinationis
<lb/>ridetur esse indicium; simpliciter autem anticipare, vel
<lb/>cunctari, neutrius. Convenit autem non fotum advertere,
<lb/>numquid fecunda accessio consuetam auticipaverit horam,
<lb/>sed numquid etiam longitudo temporis eadem, aut magnitudo
<lb/>aequalis, aut quae nunc adest fit maligniori aut simplicior.
<lb/>Haec ipsa etiam sunt in. intermissionibus et de.
<lb/>cliuationibus inspicienda. Longitudinem quidem temporis
<pb n="9.554"/>
<lb/>facillimum est cognoscere; magnitudinem vero, quam et
<lb/>vehementiam vocant et morem, quem etiam modum appellant,
<lb/>tum ex propria morbi specie tum ex supervenien- .
<lb/>tibus ei symptomatibus spectanda censeo. Ex propria quidem
<lb/>morbi specie ea quae propriam ipsius complent naturam
<lb/>contemplando, veluti exempli causa in pleuritide
<lb/>ad lateris dolorem pungentem et febrem acutam et tussim
<lb/>et spirandi difficultatem. Ex supervenientibus vero fytnptomatibus,
<lb/>si multa, si diuturna et valida atque maligna
<lb/>etiam extiterint, aut contra pauca ac brevis
<lb/>temporis et parva et simplicia fuerint. Sic et intermissionis
<lb/>ac declinationis tempus, si longius praecedente
<lb/>vel brevius, aut toleratu difficilius vel facilius, aut si quod
<lb/>ex accessione symptomata remanserint aut omnia cessarint.
<lb/>Si enim iis quae diximus adsint pejora, morbus augetur tua-nifeste,
<lb/>si vero meliora, declinat. Sit enim ut accessio consnetam
<lb/>anticipet horam, longior etiam fiat atque vehementior
<lb/>maliguiorque et cum multis prarisque symptomatibus,
<pb n="9.555"/>
<lb/>sit etiam ut declinationis tempus breve fiat, neque exquisite
<lb/>toleratu facile, neque omnino a symptomatibus accessionis
<lb/>liberum, nullus, arbitror; de hujusmodi aegrotantibus
<lb/>quaeret num morbus in eis ad magnitudinem crescat.
<lb/>Rursus vero fiant omnia his contraria, nimirum ipsius insultus
<lb/>initium -tardet, longitudoque accessionis ac magnitudo minitatur,
<lb/>malignitas mitigetur et ea quae superveniunt symplumata
<lb/>minora simplicioraque suit, vel neque omnino
<lb/>mox appareant, intermissio etiam, vel declinatio toleratu
<lb/>facilis longaque succedat, omnisque deleat accessionis
<lb/>symptomata, nam et haec manifestissima sunt declinationis
<lb/>indicia, sicuti priora augmenti. Quum. vero quae ad accessiones
<lb/>ambas pertinent aequalia suerint, morbum in statu esse
<lb/>demonstrant. Numquid igitur plus quam erat opportunum
<lb/>a nobis est dictum? aut aliquid ab Hippocrate praetermissum,
<lb/>ubi docet, quo pacto quispiam ex circuitibus inveniat morbi
<lb/>incrementum? Ait enim, Accessiones este invicem cossivendas;
<pb n="9.556"/>
<lb/>si citius, vel non; si in longius tempus, vel
<lb/>non; si denique magis, vel non. Hoc enim verbum
<lb/>(citius, vel non) nihil aliud ostendit, nisi utrum accessio
<lb/>horam consuetam anticipaverat, vel tardior facta sit; illud
<lb/>autem, in longius tempus, vel non, numquid longius perduraverit
<lb/>tempus an brevius; illud vero, magis vel non,
<lb/>reliqua omnia, quae prius a nobis explicata sunt in se comprehendit,
<lb/>nam et magnitudinem et morem ipsius morbi et
<lb/>supervenientia et symptomata, eorum que insuper numerum
<lb/>in eo quod dicitur magis ac minus comprehendi existimes,
<lb/>sic et declinationis, ut quae et ipsa fit totius accessionis
<lb/>pars, magis ac minus ex eisdem invenire oportet intentiotubus.
<lb/>Incrementi itaque et ascensus et augmenti, his enim .
<lb/>omnibus nominibus secundum morbi tempus appellant, si
<lb/>citius fiat accessio, si longiori tempore duret, si .magis etiam
<lb/>indicia fiunt, sicut his contraria declinationis signa ostendunt,
<lb/>si videlicet tardius fiat accessio, si breviori tempore
<pb n="9.557"/>
<lb/>duret, Utque omnino praecedente debilior. Statum vero
<lb/>indicant, si in eisdem permaneant ac persistant. Et quidem
<lb/>saepe in morbis nullum sensibile tempus invenitur hujusmodi,
<lb/>sed habente adhuc quarta, si ita contigerit, accessione indicia
<lb/>augmenti, quinta superveniet accessio declinationis principium,
<lb/>quomodo videlicet status momentaneus extiterit,
<lb/>adeo ut nemo quum adesset agnoverit, sed, ut exquifile dignoscatur,
<lb/>primum declinationis tempus sit necessarium. Simile
<lb/>quiddam etiam accidit in morborum augmentis, nam
<lb/>interdum prior accessio principium simul habuit et ascensum
<lb/>et statum, scilicet in prima sui parte principium, deinde
<lb/>ascensum, postremo vero statum, deinde secunda accessio
<lb/>manifeste visa est declinare. Sed praetente quidem fecunda
<lb/>accessione, tunc demum cognoscere qualis suerit illa quae
<lb/>praecessit praeter id, quod unusquisque medicus id facere
<lb/>potest, rem etiam maximi momenti in usu medicinae destruit,
<lb/>praenotionem scilicet, de qua plenius in libris de arte
<pb n="9.558"/>
<lb/>curativa diximus. Generosi autem medici atque arte Hippocratica
<lb/>digni est officium futurum statum praecognoscere,
<lb/>quum omnem victus rationem ad ipsum inspiciens instituat
<lb/>Eadem ratione principium morbi atque. augmentum non ubi
<lb/>jam perfecta sunt cognoscere, sed multo antea praestabit
<lb/>praenoscere.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="4">Cap. IV.</num></label> Video tamen plurimos melicorum neque
<lb/>praesentiis etiam principii notitiam habere, sicut apprime
<lb/>admirabilem Theffitlum, qui in principiis contrahere jubet,
<lb/>etiamfi morbus fuerit adstrictus ac pro fui natura egens relaxatione,
<lb/>quo pacto vero quispiam ipsum principium
<lb/>agnoscat, tanquam rem notissimam dicere praetermisit.
<lb/>Sed hoc non parvam habet dubitationem. Nam si primum
<lb/>exquisite insultum pro principio morbi totius statuere oportet,
<lb/>indivisibile erit, atque sine tempore; si vero primam
<lb/>accessionem scimus hanc aliquando et ejus augmentum et
<lb/>statum in se ipsa comprehendere, praeter id, quod extra
<lb/>omnem rationem est, ut qui in septem ad summum diebus
<pb n="9.559"/>
<lb/>morbus finiri debet, et qui ad menses sex extendi, omnesque
<lb/>qui in medio tempore terminantur, stolam habeant
<lb/>primam pro principio accessionem. Sicuti enim neque
<lb/>omnes morbi augmentum, aut statum, aut declinationem
<lb/>aequalis habent temporis, eodem, arbitror, modo neque principium.
<lb/>Neque tamen, si quispiam primam accessionem
<lb/>praeterierit, jam poterit principium circumscribere; nam
<lb/>si secunda statim subsequatur, quae habeat augmenti ludi-.
<lb/>eia, et post ipsitur tertia et quarta et flo aliae deinceps omnes, qui
<lb/>primam omiserit accessionem, tanquam non principium,
<lb/>vel omne tempus medium usque ad statum diceret esse principium,
<lb/>atque ita omnino tolleret ascensum, aut ubi primo
<lb/>finiret principium, non haberet exprimere. Quaenam
<lb/>est hujus dubitationis medela ? Si quidem velint quae sunt
<lb/>ab Hippocrate scripta perdiscere, facilis atque expedita esset
<lb/>ista doctrina; nunc vero praeter id quod quae sunt ab llippeccate
<lb/>optime tradita nolunt addiscere, illa quae ignorant
<lb/>damnare conantur. Sed illis quidem invenire non
<pb n="9.560"/>
<lb/>potest ignorantiae medela, nobis vero perfacile. Inquit
<lb/>enim: Accessiones et constitutiones morbi ostendunt et
<lb/>anni tempora et circuituum invicem incrementa. Quod
<lb/>quidem morborum constitutiones quandam veluti eorum
<lb/>ideam ac formam nominat, secundum quam ex talibus et
<lb/>tantis constituuntur universalibus temporibus, minima quispiam
<lb/>hac conjectura comprehenderet. Nam quum in primo
<lb/>epidemiorum libro antea dixisset: sunt autem modi
<lb/>et constitutiones et accessiones harum quarumlibet subrium.
<lb/>Deinceps subiungit: .statim enim continua, quibus incipiens
<lb/>siorescit ac viget, maxime et ad difficilius attollitur, circa
<lb/>autem crifim et simul cum crisi -extenuatur, sist autem
<lb/>quum incipit, mollis ac latens, insurgit autem atque
<lb/>exacerbatur singulis diebus, circa crisin autem satis emieat.
<lb/>Ex quibus verbis manifeste ostendit se qualemcunque
<lb/>ex totius morbi temporibus compositionem nominare. Quo
<lb/>igitur modo morbi et anni tempora et ciccuituum adinvicem
<pb n="9.561"/>
<lb/>incrementa universalia tempora morbi commonstrahunt?
<lb/>nam hoc erat quod quaerebamus. Nam quartana aliqua
<lb/>febris invadens non utique habet accessionem primam prin- .
<lb/>cipium, sicut neque exquisita tertiana usque ad diem septimtun
<lb/>suum potest principium extendere. Eodem pariter
<lb/>modo et de aliis morbis judicandum. Nam febris ardens
<lb/>et pleuritis et inflammatio pulmonis brevis temporis habent
<lb/>principium, morbus autem comitialis et articularis et coxendicum
<lb/>et nephritis longi temporis. Sic quidem a morbis
<lb/>ipsis. A temporibus autem auni .hoc modo: Aestivae quartanae
<lb/>magna ex parte breves sunt, autumnales vero longae
<lb/>et praesertim quae hiemem attingunt. Sic et omnis morbus
<lb/>alius aestate quidem .breviorem, bieate vero diuturnorem
<lb/>habet erisim, et principium sic aestate brevius, hieme
<lb/>vero longius habebit, similem quoque servabit in aliis
<lb/>temporibus proportionem. Sic quidem et anui tempopcra
<lb/>morborum constitutiones praenunciant. Accessionum
<lb/>autem incrementa hoc modo. Ait enim accessiones este invicem
<pb n="9.562"/>
<lb/>conferendas, si citius fiant vel non, si in longius
<lb/>tempus vel non, si magis vel non. Nam si haec omnia conjunxeris,
<lb/>ad exquisitam dignotionem propius accedes. Si
<lb/>vero nihil ex istis animadvertens putas posse morbi principium
<lb/>cognoscere, vel ab ascensu distinguere, nunquam
<lb/>prope accedes ad veritatem.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="5">Cap. V.</num></label> Numquid igitur haec ad exquisitam temporum
<lb/>morbi sufficiunt cognitionem? nequaquam, sed habent aliquid
<lb/>quidem artificiosae conjecturae, tantum vero ab exquiisse
<lb/>ratione deficiunt quantum illam quae nullo modo est
<lb/>Ruperant. Quid vero istis additum exquisitam faciat praenotionem;
<lb/>si totum leges aphorismum, intessiges, in quo ita
<lb/>scribitur: Morbi autem accessiones et constitutiones osiendant
<lb/>et anni tempora et circuituum adinvicem incrementa,
<lb/>hve quotidie, sive alternis diebus, sive per majora intervalld
<lb/>fiant. sed et ex iis quae mox apparent coniicere oportet,
<lb/>veluti in pleuritide si sputum statim appareat, incipientem
<lb/>morbumfacit breviorem, si vero posterius, longiorem et urinae
<pb n="9.563"/>
<lb/>et alvi excrementa et seniores, vel bonam morborum indicurionem,
<lb/>vel malam, ct longum vel brevem, staturam morbum,
<lb/>post apparentia commonstrabunt. Haec quidem ab
<lb/>Hippocrate in aphorismis scribuntur, in primo autem libro
<lb/>epidemiorum, omnes inquit coctiones excrementorum ubique
<lb/>esse opportunas et bonos criticosque absoessiis ostendere.
<lb/>deinde inferens inquit; Coctiones celeritatem judicii et sccuritatem
<lb/>sanitatis ostendunt. Sed coctiones hae quidem
<lb/>omnes iis adstant quae coquuntur; quaenam igitur haec sunt?
<lb/>Non alia sane quam illa quae mox apparentia nominarit,
<lb/>nam quae propria sunt morbi ..accidentia, simul cum morbo
<lb/>invadunt, simulque incipiunt, reliqua vero omnia mox appareut.
<lb/>Invadunt igitur una cum pleuritide et febris acuta
<lb/>et lateris dolor punctorius et difficilis anhelitus et tussis:
<lb/>mox apparent autem quaedam ut ipsi morbo propria, non- .
<lb/>nulla autem ut communia omnibus febricitantibus. Ut
<lb/>propria quidem ipsius morbi primum quidem, .si nihil educatur
<lb/>cum tussi, quod sufficiens est morbi .coctione carenuis
<pb n="9.564"/>
<lb/>indicium; fecundo autem, si educatur quidem, sed
<lb/>non- bonum. Est autem et hoc duplex, unum-. quidem,
<lb/>quod solum caret coctione, alterum vero, quod etiam pravum
<lb/>existit. Ab his vero omnibus id quod coctum est
<lb/>separatur, quod etiam proprie sputum appellunt; neque
<lb/>enim quod sanguineum est ac bibilosum atque spumosum
<lb/>ita nominamus, sed potius quodammodo sputamen vocamus,
<lb/>quum vero neque sanguini, neque hili pallidae, vel nigrae
<lb/>commixtum fuerit, id quod tale suerit, jam spiritum vocamus.
<lb/>Quando igitur hoc cito apparuerit, morbum facit breviorem,
<lb/>quum vero nullo modo educitur aut crudum, indicat
<lb/>morbum in longius debere protendi; si autem pravum
<lb/>educitur sputamen, periculum imminere significat ; si autem
<lb/>etiam malignum fuerit, mortem minatur. Quid igitur sit
<lb/>sputum, nunc non est opus exponere. Quae vero proprie
<lb/>sputamina nominantur, ex bis quaecunque subflava et subrufaetsubpallida,
<lb/>etsubspumostt et tenuia existunt, sidam cruditatem
<lb/>significant, nullum vero insigne malum praemmciant,
<lb/>quae vero fine alia commixtione sunt flava ac rufa,
<pb n="9.565"/>
<lb/>crassa atque spumosa et viridia, viscosa atque rotunda, atque
<lb/>his etiam magis nigra, sunt prava. Confiderandum
<lb/>etiam quis sit eorum eductionis modus, nam si facile expuautm,
<lb/>constat quidem bona esse, contraria vero mala.
<lb/>Et quid oportet nos plura dicere, quum possimus verba, quae
<lb/>in libro prognostico scribuntur, apponere ? sputum oportet
<lb/>in omnibus qui suat circa pulmonem ac latera celeriter
<lb/>expui ac facile, commixtumque videri vehementer siavum
<lb/>sputo. Neque in dubio est quod hoc loco Hippocrates
<lb/>sputum vocat, id quod secundum naturam se habet, cui
<lb/>flavum admixtum esse oportere inquit. Verbum autem illud,
<lb/>vehementer, nonnulli quidem neque omnino adjungunt, quidam
<lb/>vero ad commixtum referunt, ut sermo uterque ita se
<lb/>habeat, commixtumque vehementer sputo rideri flavum,
<lb/>vel flavum vehementer commixtum rideri sputo. Sed
<lb/>prior tensus est artificiosior, semper enim inaequales omnium
<lb/>motus et eorum quae .plurimum distant complexiones
<pb n="9.566"/>
<lb/>damnat Hippocrates. Experientia quoque ita esse probatur,
<lb/>neque etiam ratio dubia est: non tamen eam nunc
<lb/>explicare esset opportunum. Quod autem verbum illud,
<lb/>vehementer, ad commixtum relationem habeat, ex iis etiam
<lb/>patet quae subjunguntur. . si enim, inquit, multo post doloris
<lb/>principium expuatur siavum, vel rufum, vel multam
<lb/>excitans tussim, vel non vehementer commixtum, pejus
<lb/>elsicitur. Videtur enim in hoc loco Hippocrates quae.
<lb/>cunque in secundo sermone dicuntur iis opponere quae in
<lb/>primo dicebantur verbo quidem, celeriter illa, multo post
<lb/>principium doloris expuatur, verbo, facile, illa, multam
<lb/>excitans tussim, istis vero, commixtum videri siavum vehementcrsputo,
<lb/>impermixtum .simpliciter ac solum flavum,
<lb/>tum quod ex utrisque commixtum est, colore scilicet sputi
<lb/>naturalis et flavo, vel r usu, non tamen vehementer. Sed
<lb/>et post haec subjungens manifestius dicet, suam adhuc mentem
<lb/>aperiens, his verbis; Nam siavum impermixtum exisiens,
<lb/>periculosum (impermixtum est autem id quod sputo
<pb n="9.567"/>
<lb/>non commiscetur] album autem et viscosam et rotundum
<lb/>inutile. Deinde rursus paulatim ad difficiliora sermone
<lb/>progrediens: Malum autem, quod viride est valde et spumosum.
<lb/>Ac deinceps addit: si vero ita sit impermixtum,
<lb/>ut etiam nigrum appareat, omni alio pejus est. Ex propriis
<lb/>quidem pleuritidis ile distinguere oportet. Sed praeterea
<lb/>inspicienda sunt omnia, quae sunt morbis acutis commuma,
<lb/>quae deinceps connumerat ita Scribens: sunt autem
<lb/>haec bona, facile scire morbum, bene spirare et esse doloris
<lb/>expertem et sputum facile expuere, corpus totum aequaliter
<lb/>calidum.esse et molle et sitim non habere, urinas autem
<lb/>et alvi excrementa et somnos et sudores, quemadmodum
<lb/>scriptum est, haec omnia bona esse sciendum esa
<lb/>Haec itaque furit bona ligna, tum propria eorum instrumentorum,
<lb/>quibus vis spirandi est demandata ; tum communia
<lb/>omnibus aliis morbis acutis continuatim ordine invicem
<lb/>scripta. Atque ipsis adjungens infert: Mala autem sunt
<lb/>his contraria, dilsiculter fare morbum, spiritum magnum
<pb n="9.568"/>
<lb/>osse de crebrum, non cessere dolorem, vix sputum expuere,
<lb/>vehementer sitire, totum corpus ab igne inaequaliter
<lb/>detineri et ventrem quidem ac latera calida esse vehementer,
<lb/>spontem alitem ac manus fulgidas et pedes frigidos,
<lb/>urinas vero et alvi excrementa et somnos et sudores,
<lb/>quemadmodum sumptum est, singula haec mala esse cognoscere
<lb/>oportet. Scriptum autem est de his in eo volumine
<lb/>quod prognosticon inscribitur, in quo similem in his
<lb/>singulis ipse tradit doctrinam, qualem et nunc in sputaminibus.
<lb/>Sicuti enim in his hoc quidem est coctionis signum,
<lb/>hoc vero cruditatis, hoc autem mortis, et quod coctionis
<lb/>est signum, si in principio statim appareat, propere salutem
<lb/>subsequnturam ostendit, quod autem cruditatis, morbum in
<lb/>longius tempus extundi debere, quod autem exitiale esu ho o
<lb/>mutem moriturum significat; et si valde exitiale fuerit, cito;
<lb/>si vero remissius extiterit, in longo tempore. Eadem in
<lb/>urinis ipsis et alvi excrementis et reliquis omnibus, de quibus
<lb/>est sermo futurus, distinctio est adhibita; etenim haec
<lb/>omnia nonnulla quidem coctionis, nonnulla vero eruditatis
<pb n="9.569"/>
<lb/>et quaedam etiam mortis indicia sunt. Nigrum enim
<lb/>sputamen praeter id quod crudum est, etiam mortem pori.
<lb/>tendit; sic et urina nigra non cruda solum, sed etiam lethalis
<lb/>est. Est autem simpliciter cruda quae alba est ac tenuis,
<lb/>quam aquosam nominamus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="6">Cap. VI.</num></label> Rursus igitur ad aphorismum redeamus,
<lb/>in quo ita -scribitur : Accessiones autem et constitutiones,
<lb/>morbi ostendunt set anni tempora et circuituum adinvicem
<lb/>incrementa, sive quotidie fiant, sive alternis diebus, sive
<lb/>longius tempus intermittant. sed et ex iis quae postea
<lb/>apparuerint, confecturum accipere oportet r velut in pleuritide,
<lb/>si sputum siatim morbo incipiente appareat, brevem
<lb/>futurum significat; si vero posterius, longiorem. Ht urinae
<lb/>etiam, et alvi excrementa, et sudores, et bonam et ma..
<lb/>tam crisea habituros at bito, vel tarde saliturus morbos,
<lb/>quum mox apparent, indicant. Nam haec liquido sunt
<lb/>eorum omnium quae in prognosticis scribuntur compendium;
<lb/>quum antiquus ille auctor sula capita eorum quae -in eo
<pb n="9.570"/>
<lb/>libro sigillatim scribuntur, in aphorismos transferre .tentaveriti
<lb/>Quaenam igitur sunt haec capita? saepius enim repetere
<lb/>mihi ridetur melius, ut quis etfi nunc erubescens,
<lb/>discat et morbi principium cognoscere et futurum statum
<lb/>praevidere, hoc est, ut ipse dicit, formam morbi et naturam
<lb/>temporis accessionis circuitus, et quae in morbis mox
<lb/>apparenti Erit autem milii sermo in eodem exemplo, adbibita
<lb/>brevi distinctione de nominibus, quibus, ut par erat,
<lb/>veteres utebantur ad solum mentis conceptum explicandum,
<lb/>quum omni studio incumberent ad exquisitam rerum cognitionem;
<lb/>saniores vero fere omnes circa nomina suam conterunf
<lb/>vitam, minime de rebus sollerti. Principium igitur
<lb/>morbi primum insultum indivisibilem primae accessionis,
<lb/>veluti et ipsum, nunc, quod fine latitudine est, vocant; sed
<lb/>et jam aliquod tempus latum, quod etiam in ipso, nunc,
<lb/>observamus, quando dicimus nunc esse hiemem, vel aestutem,
<lb/>vel aliquid aliud tempus. Quod igitur iti nullo sermone
<pb n="9.571"/>
<lb/>tali, qualis est is quem antea scripsimus aphorismus
<lb/>et multi alii qui postea dicentur, principium vocet
<lb/>Hippocrates primum illum et indivisibilem morbi insultum,
<lb/>unicuique liquet. Quomodo enim circa morborum primapia
<lb/>considerandum, si statim morbus florescat, in eo significato
<lb/>lictum quispiam posset arbitrari? vel illud? Jncipientibus
<lb/>morbis, si quid movendum videtur, move; consisientibus
<lb/>vero, melius est quiescere. Et illud ? si igitur .
<lb/>in principio morbi facies talis erit; nam facies illa mortuae
<lb/>similis, de qua ista dicuntur, neque illo exquisite
<lb/>principio morbi unquam fieri potuisset. Eodem modo,
<lb/>quum dicitur: Jn acutis morbis raro et in principiis utendum
<lb/>purgationibus; de principio intelligitur, quod ad tempus
<lb/>latum extenditur. Multo magis quum scribit: Circa
<lb/>principia et fines omnia debiliora, circa statum sartiora.
<lb/>Neque in alio tenta dictum est, dn sinorum morborum principris
<lb/>nigra bilis vel insca vel supra exierit, mortale.
<pb n="9.572"/>
<lb/>counumeratione illorum vehementium accidentium intulit:
<lb/>Haec autem si in principiis appareant, vehementissimum
<lb/>delirium ostendunt; ut plurimum autem moriuntur, Eodem
<lb/>modo te habet etiam in aphorismo, de quo paulo ante
<lb/>facta est mentio, ubi inquit: Voluti in plenitudine, si sputum.
<lb/>statim appareat incipiente morbo, morbum ostendit breviorem.
<lb/>Neque enim dictio illa, incipiente, primum exquisite
<lb/>insultum hoc loco significat, tum quia huic sensui rerum
<lb/>natura repugnat, tum quia ulcere non potuisset, post appareant;
<lb/>quomodo enim .different ab iis quae simul iuva-^
<lb/>dunt illa quae exquisite idem habent principium invicem
<lb/>et cum universo morbo? Post apparent autem quaedam
<lb/>statim in prima die, quaedam in fecunda, quaedam in
<lb/>tertia, quaedam in quarta, quaedam, quum jam processerit.
<lb/>morbus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="7">Cap. VII.</num></label> principium vero secundum latitudinem
<lb/>communi quadam et prompta imaginatione, in qua nullum
<lb/>adhuc est artificium, in prima accessione continetur. Atque
<pb n="9.573"/>
<lb/>idcirco quaedam statim quum incipiunt, statum accepisse
<lb/>dicuntur; quemadmodum inprimo epidemiorum, ubi inquit;
<lb/>statim enim continua ese, quibus incipien.s siorescit
<lb/>ac viget. Nam verbum id, incipiens, hoc loco. non dicitur
<lb/>de vero morbi tempore, alioqui repugnaret ei florescore
<lb/>atque. rigere, sed de eo, quod subsequitur principium
<lb/>exquisite dictum, quod ut plurimum ad tertium extenditur
<lb/>diem. omnino enim febris haec, ubi principium illud
<lb/>indivisibile fecerit, deinde hoc pacto incremento quodam usa
<lb/>suerit, proprium -recipit statum, quaedam in prima statim
<lb/>die, quaedam in secunda, non tamen in primo intuitu pr ituae
<lb/>accessionis posset aliqua febris habere statum. Sed five
<lb/>in primo die, five in fecundo, istum habeat, atque hinc
<lb/>usque ad integram solutionem extendatur, nullum seusibi.
<lb/>lem alterius accessionis insultum accipiens, haec statim ab
<lb/>initio proprium habuisse statum diceretur. Et hoc est quod
<lb/>ab Hipppocrate dicitur; statim enim continua est quae
<pb n="9.574"/>
<lb/>incipiens fumescit ac viget. Tale igitur est: si sputum
<lb/>in pleuritide statim post apparuerit incipiente morbo, eum
<lb/>facit breviorem, id est: ante quam secunda accessio invaserit,
<lb/>adhuc enim pleuritis diceretur incipere, non solum
<lb/>quando hujusmodi accessio ascensum habeat vel statum, fini
<lb/>in tota declinatione, atque omnino ante quam secunda invadat
<lb/>accessio, quae ut plurimum in pleuritide tertio sit die.
<lb/>Quodcunque igitur coctionis signum post apparuerit, brevem
<lb/>et salutarem morbum futurum ostendit; tale quidem est sputum
<lb/>quod in pleuritide apparet; nam cujusque partis in
<lb/>corpore superfluitas eam quae issi inest dispositionem
<lb/>ostendit; si cocta quidem fuerit, salubrem; cruda autem
<lb/>aegram. Ita igitur et illa scripta inno Alvi autem excrementa
<lb/>optima sunt quae mollia sunt et cohaerentia et quae
<lb/>eandem exitus horam servant quam in sanitate habuerunt.
<lb/>Quantitas vero esse debet pro ratione cibi qui astuinitur;
<lb/>nam si exeuntia talia suerint, ventrem inferiorem
<lb/>sanum este indicant. Et sputum quoque quum fuerit exquisite
<pb n="9.575"/>
<lb/>simile illi quod advenit sanis, integram sanitatem instrumentorum,
<lb/>quibus vis spirandi est demandata, significat;
<lb/>si quo modo autem impediatur, atque a naturali recesserit
<lb/>habitu, tantum eam laesam esse demonstrat quantum
<lb/>ab ipsa naturali forma recesserit. Quod vero issi quod se
<lb/>eundum naturam est maxime contrarium existit, crudum
<lb/>est, magiiamque ostendit partium affectatum imbecillitatem,
<lb/>quod si etiam vitiosae cautae aliquod signum habuerit, quemadmodum
<lb/>nigrum, perniciosissimum hoc est. Ita etiam in
<lb/>urinis se res habet. Nam et hae quae sanorum urinis fimlllimae
<lb/>sunt, venosum instrumentorum genus satis robustum
<lb/>esse demonstrant, quae vero crudiores sunt, ejusdem imbecillitatem
<lb/>significant : quae vero maxime sunt sanorum urinis
<lb/>contrariae, hae quidem omnino sunt crudae et maximam
<lb/>indicant imbecillitatem venosi generis universi; quaecunque.
<lb/>vero et superantis causae pravitatem ostendunt; veluti nigrae,
<lb/>hae fiunt summe exitiales. Haec igitur tria signorum
<lb/>genera propriam. cujusque partis coctionem significant, inferieris
<lb/>quidem ventris excrementa, quae secundum naturam
<pb n="9.576"/>
<lb/>te habuerint, venosi vero generis urinae, instrumentorum
<lb/>autem duntaxat quibus spiramus sputamina. Sicuti
<lb/>vero haec partium ipsarum ex quibus excernuntur indicia
<lb/>praebent, eodem, ut arbitror, modo et urinae renum et meatuum,
<lb/>per quos urina defluit, et vesicae et penis. Sed urinas
<lb/>quidem, quae in harum partium morbis accidunt, in
<lb/>aphorismis separatim Hippocrates scripsit; quae vero morbis
<lb/>assident acutis, in prognosticis, quoniam hic liber, ut jam
<lb/>saepius ostendimus, de stolis est morbis acutis. Et quum in
<lb/>eodem libro complevisset omnem de minis sermonem, postea
<lb/>in fine subjunxrt: Ne decipiaris autem, si vesica quopiam.
<lb/>vitio allecta aliquam ex his urinam reddiderit, neque
<lb/>enim totius signum, sed ipsius per se ipsum. Sicuti igitur
<lb/>vesicae meminit, facto in ea sermonis- exemplo, ita et reneset
<lb/>vasa deserentis urinam et penem, subaudfre oportet. Maxima
<lb/>autem ad haec demonstratio sunt, quae ab ipso in aphorismis
<lb/>sunt scripta. Sicut enim vesicae, ita et renum aegrotantium
<pb n="9.577"/>
<lb/>signa conscribit. Quibus, inquit, in urina crusta
<lb/>carunculae parvae, aut veluti capilli exeunt, iis a renibus
<lb/>excernuntur. Haec igitur tria signorum genera, ut diri,
<lb/>singula quaeque coctionis praebent indicium; urinae quidem
<lb/>ejus quae fit invenis, dejectiones autem ejus quae in
<lb/>ventre, sputamina vero ejus quae in spirandi instrumentis,
<lb/>neque unquam usu contingit, quin bonum aliquod magnum
<lb/>ostendant coctionis indicia. sanguinis autem profluvia et sudo-res
<lb/>et parotides etreliqui decubitus, si in tempore quidem fiant
<lb/>opportuno ; prodesse possunt; intempestiva autem nihil juvant.
<lb/>Quo fit ut misti -videatur haec eadem innuere in
<lb/>libro de humoribus, ubi scribit: Decernentia in melius non
<lb/>statim appareant. Etenim non haec tantum, sed dissecuitas
<lb/>anhelitus et deliria eti lachrymae et vigiliae et comata
<lb/>et tenebricosae vertigines et hallucinationes et anxietates et
<lb/>oris ventriculi capitisque dolores, resi qui ve casus, atque
<lb/>dolores, qui singulis partibus corporis eveniunt, exigunt
<lb/>distinctionem et quando juvent et quando noceant et quando
<pb n="9.578"/>
<lb/>non modo nihil prosint, sed etiam figna sint deterrima.
<lb/>Quemadmodum igitur principii vocabulum nullum deterruinatum
<lb/>tempus significabat, eodem, arbitror, modo neque id
<lb/>verbum statim; tantam vero temporis temporis latitudinem.
<lb/>quantum et principii nomen. Liquet autem quod etiam
<lb/>saepius pro ilicet, adverbio, statim, utimur, velutiin eo
<lb/>nicto videtur utus Hippocrates: <hi rend="italic">Insunt autem modi et constitutiones
<lb/>singulis hisce sentibus, suatim enim continua est,
<lb/>quibus siccescit ac viget;</hi> nam hoc verbum statim nihil
<lb/>significat quam ilicet, quemadmodum, ut arbitror, libro
  <lb/>De ratione victus in morbis acutis, ubi ita inquit: <hi rend="italic">Nisi ergo
<lb/>quispiam caret quantum decet, scijstcientem esse modum
<lb/>hujusmodi sorbitionis ptisenae, saepius nocebit; quibus
<lb/>enim cibus siatim observatus querit, iis si quia non sclbducto
<lb/>ventre sorbitionem dederit etc.</hi> id verbum, statim, tale
<lb/>aliquid significati. Sunt autem ejus verbi significatus quamplurima
<lb/>exempla. apud omnes alios Graecos et maxime
<lb/>apud Hippocratem. Ad alterum autem transgrediamur.
<pb n="9.579"/>
 <lb/>Quum enim inquit: <hi rend="italic">Signa decretoria non statim apsiareant,
<lb/>hic, statim; quamprimum significat, hoc est in principio
<lb/>morbi</hi>. Non sunt autem eadem decretoria et quae coctionis
<lb/>indicia dicuntur; non enim fieri potest quin ista omnino
<lb/>vel bene, vel male decernunt. At vero coctionis signa salutem
<lb/>quidem hominis, non tamen per cristus omnino fuiuram
<lb/>ostendunt; neque enim si subitam in morbo mutationem
<lb/>intellexeris crisin;, neque si praecedentem perturbatio-.
<lb/>nem, necessario coctionis signa dictorum erunt; quum illud
<lb/>accidere possit, ut morbus in longiori tempore paulatim
<lb/>coctus ad integram. deveniat solutionem. Ostendetur autem
<lb/>et m sequentibus adhuc manifestius, quomodo - disserunt decretaria
<lb/>symptomata a coctionis lignis, - nunc vero hoc tantum
<lb/>.ostendisse sufficiat, quod coctionis quae in spirandi
<lb/>instrumentis fit, sputa, ejus vero quae m venis, urinas,
<lb/>illius autem quae in ventre, alvi excrementa ligna statuere
<lb/>oportet. Et quod in febribus omnibus ; quoniam venoli
<lb/>generis sunt passiones, nam et arterias in hoc genere
<pb n="9.580"/>
<lb/>comprehendimus, ad urinas praecipue attendere oportet, in
<lb/>iis autem qui pleuritide afficiuntur, primum quidem Epota,
<lb/>fecundo loco minas, quoniam is morbus omnino cum febribus
<lb/>ningitur, in passionibus autem ventris; si fine febre
<lb/>fuerint, sola alvi excrementa inspicere oportet si autem
<lb/>cum febre, etiam minas.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="8">Cap. VIII.</num></label> Proprium: igitur uniuscujusque morbi
<lb/>principium coctionis fignis determinatur. Differt autem
<lb/>ab eo quod secundum latitudinem principium dicitur, quod
<lb/>nullum habet artificium, quod ultra tertium diem non extendi
<lb/>intelligitur; flenti etiam in prognostico manifestissime
<lb/>offenditur; Nam quum antea dixisset, si in principio
<lb/>morbi talis fuerit facies; postea subjungrt: ei autem longior
<lb/>morbus fuerit quam triduanus, aut quatriduanus;
<lb/>principium secundum latitudinem manifeste nobis ostendens
<lb/>usque ad tertium diem extendi. verum autem uniuscujusque
<lb/>morbi principium, quod etiam partem ipsius essediximus,
<lb/>usque ad multes quaternarios extendi contingit; tunc enim
<pb n="9.581"/>
<lb/>primum finitur, quum coctionis signa apparuerint. Reliquum
<lb/>vero deinceps tempus usque ad statum jam alterum
<lb/>tempus est, quod augmentum et ascensus nominatur. Deinde
<lb/>post haec status, qui est vehementissima totius morbi
<lb/>pars. Ultima vero omnium est declinatio. Coctionis igitur
<lb/>signa, saepius eum quae utilia sunt repetere convenit,
<lb/>nunquam male apparent t decretoria autem est ubi male ;
<lb/>neque enim in augmentis, neque in principiis, sed in statibus
<lb/>illa apparere convenit. De iis quidem quae in augmentis
<lb/>ac statibus appareat postea dicemus. Jam vero
<lb/>de iis quae ridentur in principiis dicamus, illud prius ad
<lb/>memorium revocantes, quod in reliquo sermone, qui sequitur,
<lb/>duo principii significata praetermittentes et illud,
<lb/>quod est primi insultus, qui sine latitudhre est, et alterum,
<lb/>quod est primae accessionis; de solo tertio disseremus, videlicet
<lb/>cruditatis ; nam et hujus artificiosa quaedam dignosio
<lb/>et magna ostendere natura apta est. Neque igitur suores
<lb/>et vomitus et alui excrementa, neque parotides ; neque
<pb n="9.582"/>
<lb/>profluvia sanguinis, hoc. tempore appareant, unquam
<lb/>per crisim morbi finierunt. Haec igitur jam etiam .veluti
<lb/>causae morbos lintre creduntur, quae vero veluti horum
<lb/>signa fiunt indicativa, deliria existunt, atque vigiliae et
<lb/>somni graves et dolores et lachrymae et difficultates spirandi
<lb/>et. vertigines tenebricosae et quaecunque similia; etenim
<lb/>haec, si absque coctionis signis apparuerint, sunt pessimor-um
<lb/>affectuum indicia. Haec igitur universa, et quae ut
<lb/>causae et quae ut signa crisis fiunt, non statim appareant,
<lb/>hoc est; non in primo morbi tempore, quando omnino
<lb/>nulla adest coctio ; reliqua autem tria quae coctionem oflen-.
<lb/>dunt signa, etiam si in prima protinus accessionis hora apparuerint,
<lb/>rad bonum apparent.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="9">Cap. IX.</num></label> Rursus ergo repetentes dicamus. Haec
<lb/>universalia morbi tempora ex morbis ipsis primum coniici
<lb/>oportet, quantum extendi debeant q deinde ex anni temporibus
<lb/>et circuituum proportione; et praetor haec omnia
<pb n="9.583"/>
<lb/>ex post apparentibus, in quibus prima et praecipua sunt
<lb/>signa coctionis, ex quibus circumscriptum jam principium
<lb/>possisexquisite cognusere. Ex hoc autem futurum statum
<lb/>conjectura artificiosa, quam paulo post aperiemus, agnosces;
<lb/>voco autem conjecturam artificiosam quae prope ad veri-^
<lb/>tatem - accesserim Sicut igitur non habetur exquisita principsi
<lb/>cognitio prius quam incipiat ascensius, ita neque ascensus
<lb/>aule- quam status invadat. Exerceri autem debemus
<lb/>et hoc loco ut invadentem statum cognoscamus ; deinde ut
<lb/>praenoscamus. Quoniam vero et florum omnium dux est
<lb/>Hippocrates, aequum est ut hoc in loco ejus verba exponentes
<lb/>sermonem transigamus. Praestat vero fortassis, antequam
<lb/>aggrediamur haec facere, pauca quaedam cotum quae nuper
<lb/>diximus apponere. Quod enim prius tanquam morbi
<lb/>partem principium invenire quaerebamus, utrum aequalis
<lb/>sit temporis in -omnibus morbis, aut in singusis proprium
<lb/>tempus habeat, de quo diximus Thessaluni delirum
<lb/>illud invenisse praeceptum : oportet in unoquoque
<lb/>morbi principio adstringere ; etiam si morbus ex constricta
<pb n="9.584"/>
<lb/>fuerit communitate, primus omnium Hippocrates diligentissime
<lb/>ostendit, non tamen quid ille dicat intelligunt, ob enar- .
<lb/>rationis brevitatem. . in praesentia autem sufficiat, ex uno
<lb/>dicto prisci auctoris mentem explanare, nam et esta, nisi
<lb/>quis omnino indiligens suerit, simili modo inveniet. in
<lb/>messium autem adducemus istum aphorismum: Cocta m.edso
<lb/>cari et movere non cruda, neque in principiis, nisi targeant,
<lb/>quod verbum turgere proprie de. animalibus diri.
<lb/>consuerit quae ad coitum rapiuntur, translatum autem .est
<lb/>ad eos qui urgent et celeriter moventur morbos et praecipue
<lb/>quum laborantis sensus ab inordluata humorum et Epicituum.
<lb/>agitatione quodammodo irritatur, nam in his .tantum
<lb/>quispiam rationaliter pharmaco in principiis uteretur, quum
<lb/>coadj ovantem habeat i ad facilius attrahendum superabundantium
<lb/>humorum motum, quemadmodum qui praeter id
<lb/>quod omnino crudi sunt, quum. stabiles etiam et fixi sint,
<lb/>purgantium, medicaminum tractibus difficulter obediunt.
<lb/>Sic etiam sila dicta sunt: Quicunque ea quae instammantur,
<pb n="9.585"/>
<lb/>statim in principio morborum salvere medicamento.
<lb/>tentant, ab eo quidem, quod intentum est atque instantmutum,
<lb/>nihil adimunt, neque enim cedit cruda adhuc asu
<lb/>sectio, quae vero morbo resistunt et sima suini, colliquescere
<lb/>faciunt. Sed harum rerum contemplatio ad eos pertinet
<lb/>libros, in quibus stercorandi arte tractatur. Quod vero
<lb/>Hippocrates vocet principium, tottim illud tempus morbi
<lb/>in quo omnino crudus est, jam -liquet, nam quum antea dixisset
<lb/>quod cocta pharmaco purgare oportet, subjunxit,
<lb/>non cruda, neque in principiis, .ac si principium exisset,
<lb/>quando crudus rncoctusque est morbus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="10">Cap. X.</num></label> Quomodo igitur, nam rursus repetenda
<lb/>sunt quae prius, quum de ipsis loqueremur, omisimus,
<lb/>terminum aliquem quispiam ita manifestum praefiniet ultimae
<lb/>parti ascensus, quemadmodum fini principii? quomodo aliler-quam
<lb/>status indicia inspiciendo? Dicit autem haec Hippocrates
<lb/>in uno quidem sermone; Ri principiis quidem omnia
<lb/>sunt imbecilliora, in statu dero sartiora. in altero
<lb/>vero hoc: Ubi quidem peracutus esemorbus, statim extremos,
<pb n="9.586"/>
<lb/>labores habet. Quomodo igitur hoc ipsum cognoscimus
<lb/>quod nunc validissimus sit morbus et maximas habeat accessiones?
<lb/>Si enim simulatque ex toto debeat fieri transmutatio,
<lb/>judicari in praesentia vocabimus,; principium crisis ultimum
<lb/>ascensus terminum este statuendum est; si vero paufatim,
<lb/>ad eas quae fiunt in periodis. accessiones est attendendum;
<lb/>si enim citius et longiori tempore. et magis, ut ipse dicebat,
<lb/>fiant, liquet morbum ad statum ascendere atque augeri,
<lb/>sicut quum ad contrarium mutatio subsequitur, cessat
<lb/>atque declinat. Contingit autem nonnunquam duas acceffiones;
<lb/>ubi maxime factae suerint invicem aequales,: status
<lb/>tempus circumscribere, nonnunquam veec unam omnibus
<lb/>aliis praecedentibus, reliquisque sequentibus esse .majorem.
<lb/>Ad tres autem extendi accessiones status tempus in morbis
<lb/>acutis non admodum accidit, in diuturnis vero non modo
<lb/>ad totidem, sed longe .plures. Ita quidem cognoscere oportet
<pb n="9.587"/>
<lb/>tempora universalia, aut quum fiunt, aut nuper facta,
<lb/>sed quae futura sunt, alio. modo. </p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="11">Cap. XI.</num></label> Qur modus ut clarior fiat audientibus, ne-i
<lb/>cesse est prius dicere aliquid de alui excrementis et de urinis,
<lb/>sicuti prius diximus de .sputis. Alui igitur excrementum
<lb/>optimum, ait Hippocrates, est, quod molle atque cohaerens
<lb/>est, quodque ea hora exteri t qua tempore sanitatis
<lb/>consueverat,: quantitate vero, quae fit pro ratione cibi asfumpti.
<lb/>Hoc in loco ab ipsius consistentia et quantitate et
<lb/>tempore excretionis facit dignotionem. Quia vero infer
<lb/>riorem. ventrem fanum ostendunt hujusmodi excrementa,
<lb/>idcirco subjungens inquit ; Tali enim existente desectione,
<lb/>inferior venter sanus est. Nunc vero inferiorem ventrem
<lb/>vocat ad differentiam thoracis. Propterea igitur neque coloris
<lb/>meminit excrementi, quoniam nullam vim habetad inferioris
<lb/>ventris dispositionem exquisite indicandam. Nam
<lb/>quod id excrementum sit bene concoctum, sufficiunt indicia
<lb/>praedicta quod videlicet sit molle atque cohaerens, et non
<pb n="9.588"/>
<lb/>anticipet tempus naturale; neque posterius exeat, et ejus
<lb/>quantitas fit pro ratione ciborum assumptorum. Sicuti vero.
<lb/>si haec omnia adfint, omnino coctum est, ita non etiam si
<lb/>horum aliquid non adsit, omnino incoctum est; fieri enim
<lb/>potest ut ipse quidem venter circa proprium opus robustus
<lb/>fit, sed vel propter vehementem vicinarum partium caliditatem
<lb/>exugatur atque exiccetur, quod bene. concoctum fuerit,
<lb/>aut propter distributionis imbecillitatem humidius quam
<lb/>oporteat egeratur. Quod quidem molle et cohaerens est,
<lb/>concoctricem vim validam esse liquido ostendit ac digestionem
<lb/>optime fieri ac praeterea nullam ventris partibus inflamm
<lb/>arionem messe. Si cui vero id verbum, laeve, praetermissum
<lb/>osse ridetur, nam quod bene concoctum fit, id
<lb/>protinus etiam laeve esse oportet, hic non recte discernit;
<lb/>nam quod cohaeret fieri non potest ut etiam laeve non
<lb/>sit ; nam unitum oportet esse in partibus omnibus et veluti
<lb/>unum existere exquisite. Si vero aliquae quidem alus partes
<lb/>integrae et asperae et durae riderentur, aliquae autem humistae
<pb n="9.589"/>
<lb/>et aqueae, quando hae forent simul juncta? nam hoc
<lb/>pacto adinvicem dissolverentur, et asperae quidem et durae
<lb/>partes scortum consisterent, hunndae autem tanquam aqueae
<lb/>et tenues adhuc remanentes, non possent solidis alligari, neque
<lb/>ullam per sie eum illis habere communionem, circum.
<lb/>fluentes vero undequaque et defluentes inaequale neque
<lb/>ullo pacto cohaerens facerent excrementum. Quod quidem
<lb/>tale est, dico autem molle atque cohaerens, omnino ver,- .
<lb/>tris sanitatum ostendit, sed fimus etiam illud judicat, ut
<lb/>diri, nullum ex iis quae circumiacent membris aliquo
<lb/>modo pati, et digestionem optime fieri; nam ubi ipsis non
<lb/>integre fieret, omnino humidum esset excrementum. Si
<lb/>vero excretionis fervetur tempus, quod suerat in sano corpore,
<lb/>ex eo liquet neque coctionis tarditatem adesse, neque
<lb/>ustum facultatis vel retentricis vel expultricis errorem ;
<lb/>nam si tardius quam oporteat excernatur, coctionis,
<lb/>aut motus, quo per intestina defertur, tarditas osteudituvj.su
<lb/>autem citius, facultatis retentricis imbecillitas;
<pb n="9.590"/>
<lb/>neque enim id evenit propter robur alteratricis, quum fieri
<lb/>non possit, ut qui aegrotat, acute praesertim, ventrem habeat
<lb/>robustiorem quam sanitatis tempore, quum bene cum
<lb/>eo agatur, si non multo sit imbecillior. Si vero cum aliquo
<lb/>morsu celeriter exeat, id ex irritatione quapiam contingit,
<lb/>neque robur aut imbecillitas aliqua erinde significatur.
<lb/>Sed si sine morsu aut aliquo alio symptomata in tempore
<lb/>opportuno excernatur, tres ventriculi facultates rigere demonstrat,
<lb/>alteratricem, retentricem et expultricem. Quod.
<lb/>vero quatuor sunt naturales facultates in qualibet nostri corporis
<lb/>parte alibi ostendimus, neque nunc oportet aliquid
<lb/>horum ita incidentium demonstratione perdiscere, quoniam
<lb/>de his singulis separatim scripsimus. Reliquum est
<lb/>igitur ut ostendamus oportere alii excrementa quae emittuntur
<lb/>ad ea quae assumuntur, servare proportionem. Excrementum
<lb/>igitur molle atque cohaerens et quod horam
<lb/>qua excernebatur sanitatis tempore servat, nisi etiam ferraverit
<lb/>ad ea quae assumuntur convenientem proportionem,
<pb n="9.591"/>
<lb/>aliqua ejus pars intra, caecum et id quod vocatur colon in-.
<lb/>testinum retinetur, aut in aliis tenuibus intestinis. Non est autem
<lb/>suoc. neque ut signum neque ut. causa bonum ; ut.
<lb/>signum quidem, quoniam vim expultricem .nominatam ac
<lb/>propussoriam desistent esse significat; ut causa autem, quoniam
<lb/>ibi quaedam excrementa intus remanent, quae potius
<lb/>emitti oportebat, adeo ut, quod. habet haec omnia praedicta
<lb/>signa excrementum, firmiter indicet inferioris ventris
<lb/>fanitatem. Quod si exsuis ullum delimat, nonnunquam.
<lb/>ipsius ventris .aliquem affectum significat, aliquando autem
<lb/>digestionem esse offensam,aut alipuod circumstantium organonum
<lb/>non esse sanum, ;aut aliquod symptoma .dominari,.
<lb/>sicuti et in morsu dicebatur. Quodnam igitur erit exquisite
<lb/>secundum naturam se habens. excrementum? quod neque in
<lb/>ventre, neque in circumstantibus organis aliquod vitium esse
<lb/>significati Tale autem est quod praeter ea quae praedi-.ximus
<lb/>omnia, etiam illa duo recipit quae Hippocrates
<lb/>ipse scribit deinceps in hunc modum: subsiavum autem
<pb n="9.592"/>
<lb/>erit et non admodum fumidum. Si enim flavum exquisite,
<lb/>vel nullo modo subflavum extiterit, sed etiam secundum
<lb/>ciborum colorem, alterum duorum significat, scilicet plus
<lb/>flavae bilis in ventrem confluere aut. nihil omnino; horum
<lb/>vero primum quidem, si circa initia fiat, biliosiorem morbum
<lb/>ostendit; si vero declinationis tempore, corpus integre
<lb/>repurgari. De his quidem in sequentibus exquisitius
<lb/>dicemus. Incoctum autem excrementum est tenue et album
<lb/>et asperum et humoris expers et comestorum servat
<lb/>qualitatem. Tertium praeter haec est excrementorum genus,
<lb/>quod non ex ciborum fit dispositione; sed ex conflueutibus
<lb/>ad ventrem ex toto corpore superfluitatibus, quod aliquid
<lb/>potest indicare, veluti id quod paulo antea flavum
<lb/>exquisite dicebamus. Sed hoc quidem quando flavae unaraeque.
<lb/>bilis humor impermixtus et multus ad ventrem fluxerit,
<lb/>existit, viride autem est aeruginosae bilis indicium,
<lb/>sicuti nigrum, vel atrae bilis, vel sanguinis cujuspiam in
<lb/>eo loco perusti ; si autem veluti lividum quoddam in excremento
<pb n="9.593"/>
<lb/>apparuerit, ubi non suerit tale aliquid assumptum,
<lb/>persium internarum validum frigus ac velut mortificationem
<lb/>indicat; si vero pingue, ubi non fuerit tale aliquid assumptum,
<lb/>colliquationis est signum, quinetiam viscosum, nisi
<lb/>et hoc ex cibi natura tale sit, colliquationis est ludicrum.
<lb/>Sed quod quidem pmgue est, ex pinguedine fit liquefacta :
<lb/>quod vero viscosum, ex ipsis stolidis animalis partibus contabescentibus,
<lb/>quare multo gravius. Et quidem quod foetet
<lb/>vehementer, si etiam hoc ex cibo non accidat, vehementem
<lb/>putrefactionem ostendit. Ut autem summatim dicamus, in
<lb/>omnibus, nisi pro cibi qualitate talia suerint excrementa,
<lb/>ita oportet affectionem considerare, adeo ut sicubi hoc taceatur,
<lb/>subintelligere tamen oporteat, et quaecunque ab Hippocrate
<lb/>in prognosticis dicuntur, ita dicuntur, semper distinguentibus
<lb/>nobis, siquid ob aliud aliquid, non morbum
<lb/>fiat. Reliquum est ut de stridente et spumosi, et vario dicamus.
<lb/>Stridens quidem ab eo qui insit fimo, quum excernitur,
<lb/>nominatur; indicat autem ipsum excrementum flatum
<pb n="9.594"/>
<lb/>cum tenui humiditate habere permixtum, organa autem
<lb/>in unum coacta atque in angustum restricta. Spumosum
<lb/>vero fit, sicuti etiam in exteri oribus..accidit, quum .scilicet
<lb/>fervor inest, vel aliquis fatuosus spiritus humiditate commixtus
<lb/>est. Primum immoderatae caliditatis corpus colliquantis,
<lb/>secundum vero est inaequalis perturbationis esteotus.
<lb/>Varium autem variis corpus affectibus detineri indicat;
<lb/>.ob hoc igitur et diuturnum et malignum existit,
<lb/>multi enim variique affectus ad coctionem longiori indigent
<lb/>tempore, pericrdumque afferunt multitudini aequale, nam simplex
<lb/>affectus farilius concoquitur et minusest quam multiformis
<lb/>periculosus. Sic quidem de excrementis judicare
<lb/>oportet.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="12">Cap. XII.</num></label> Deinceps de urinis dicamus. Exhisrgitur
<lb/>illa optima est, quae urinae sanorum est simillima; quaecunque
<lb/>vero non est talis, vel simpliciter incocta est, vel
<lb/>praeter hoc et perniciosa. Coctum autem et incoctum nomine
<lb/>quidem sunt unum, sicuti et genere, plurimam vero
<pb n="9.595"/>
<lb/>in eo, quod magis aut minus differentiam habent. His rgitur
<lb/>etiam manifestos terminos tentemus apponere, quibus
<lb/>quod est in medio secernatur. Quae quidem optime est coeta,
<lb/>in iis qui supremum sanitatis obtinent gradum considerare
<lb/>oportet; talis enim est subrufa et subflavo, magisque
<lb/>subrufa quam subflava; statim vero et haec mediocrem
<lb/>crassitiem habet. Nam quae ipsa erassior est aut tenuior,
<lb/>coctionem imperfectam. significat, siquidem astera nondum
<lb/>in humorem conversa est, altera vero adhuc conturbata est.
<lb/>Hoc autem intelligere licet ex iis quae tenues ac purae excernuntur,
<lb/>posthac vero vel remanent iemper tenues, aut paulo
<lb/>post conturbantur, quoniam utraeque coctione carent; eo
<lb/>autem disserunt, quod altera nondum concoqui coepit, altera
<lb/>vero quoniam flatuosi spiritus ipsi permixti Iunxi perturbatio
<lb/>quaedam veluti in noxis alnis adhuc ferventibus
<lb/>mest. Nam quum triplex sit urinarum turbidarum disserentia,
<lb/>quia vel, quum tales unctae fuerint, paulo post resi-.
<lb/>dent, vel semper similes permanent, vel purae quidem minguntur,
<pb n="9.596"/>
<lb/>postea vero conturbantur. Prava quidem ex dictis
<lb/>tertia, milis autem prima, media vero inter utramque fecunda.
<lb/>.Quoniam quae statim quidem residet, parum aliquid
<lb/>inaequalis turbulentiae superesse demonstrat, quae
<lb/>vero semper manet .similis, rigere adhuc, quae est insimguine,
<lb/>perturbationem ostendit:- quae vero extra conturbatur,
<lb/>debet incipere concoqui, quare optimo jure easpessi- ma
<lb/>est; .nam et longiori tempore et facultate valida iudiget
<lb/>ad coctionem. Sed quae turbulenta meitur llatimque
<lb/>hypostasiu .bonam habet, morbum haud ita multo
<lb/>post concoquendum significat, atque idcirco mitior. Medio
<lb/>autem loco te habet fecunda, nam ea ut quae vigente
<lb/>fit conturbatione, quantum malitia differt ab ea,
<lb/>quae .adhuc suturam perturbationem significat, tantum superat
<lb/>eam, quae jam quiescentem obtinet. Quae vero ad
<lb/>summum incocta est, has omnes vincit; est autem aquosa
<lb/>exquisite, neque jam coqui incipiens, qualis turbulente, neque
<lb/>in spe utco qui debeat, sicuti. quae paulo post perturbatur : sed
<pb n="9.597"/>
<lb/>velut desperatae coctionis accidens, quae talis est, venosi generis
<lb/>affectus existit, qualis est in ventriculo extrema ipsis eruditas.
<lb/>Quum vero etiam statim transcurrit, vocatur a nonnullis
<lb/>hydrops ad. matellam, alii diabeten: appellant, quidam
<lb/>vero allus antiquus ad urinas profluvium- nominarit;
<lb/>sed de nominibus alibi consideretur. Hic igitur affectus talis
<lb/>est, qualis circa alvum laevitas intestinorum, mortificatio,
<lb/>ut diceret quispiam, utriusque virtutis, et retentricis et alteratricis,..
<lb/>at haec inter omnes urinas crudas pessima existit.
<lb/>Sed post. ipsam est aquosa, quae quantum quidem ad cruditatem
<lb/>attinet priori similis est, sed quia nullum aliud commonstrat,
<lb/>minus perniciosa; illa enim non modo virtutis alteratricis,
<lb/>sed et r et en tritis imbecillitatem summam siguifieat;
<lb/>haec autem alterius solius, alteratricis. Quanto autem
<lb/>plores instrumentorum cujusque generis actiones et facultates
<lb/>impeditae fuerint, aut ex toto perierint, tanto deterior
<lb/>est morbus, atque idcirco pessimum est ad urinas pressuvium,
<pb n="9.598"/>
<lb/>quoniam duplex est vitium. Prava autem suffimenter
<lb/>est, quae tenuis et alba est sicuti aqua; nam simplex
<lb/>quidem est dispositio, sed ultimae est imbecillitatis inlicium.
<lb/>Huic proxima est altera urina, quae in multis apparet morbis,
<lb/>ut videatur mixtam habere formam vini maxime tenuis
<lb/>et albi: ejus autem generatio est ex ea, quam nuper diximusj
<lb/>alba et aquosa, ut quae paucum laborem ex bile rufa
<lb/>susceperit, nam et si exterius in aquam puram. ochrae pa-rum,
<lb/>vel ipsius etiam bilis iiijeceris, talis tibi aqua repraetentabitur.
<lb/>Haec quidem urina proxime accedit ad crudam.
<lb/>Post hunc est subpallida, pallida vero jam et subrufa est ; si
<lb/>enim in aquam inieceris vel rufi coloris parum, vel pallidi
<lb/>multum, simile tibi videbitur: haec vero quantum ad coforem
<lb/>attinet concocta jam est, oportet autem tantum eam
<lb/>recedere sina crassitie ab aquosa, quantum colore, siqui-.
<lb/>dem bene concoqui debeat. opthna autem omnium urina
<lb/>subrufa ac-subflava est, quemadmodum et antea diximus;
<lb/>veluti si etiam extra tale quid facere velles, sanguinis lerum
<pb n="9.599"/>
<lb/>ac bilem rufam aquae pernoscens, Sermone autem non
<lb/>possum exprimere mixtionis quantitatem, sed vel ab altero
<lb/>oportet addiscere de optima urina, aut per te ipsum ex-parientia
<lb/>percipere, qualis fit urinae secundum naturam te
<lb/>habentis forma, eam in fanis corporibus perquirendo. Nam
<lb/>quum adhuc coquitur sanguis; urina, quae ningitur; laevam
<lb/>et aequalem et albam hypostasin ac multam facit ; jam vero
<lb/>perfecta coctione color quidem urinae intenditur, minus autem
<lb/>subsidet, et si longiori post hoc tempore hominem a cibo
<lb/>prohibueris, ridebis ipsum fieri continuo magis rufam. Nam
<lb/>et in commentariis de facultatibus naturalibus ostendebatur,
<lb/>quicquid alimenti supra modum calefit et praesertim si
<lb/>pingue fuerit et dulce, verti in amaram bilem. quoniam
<lb/>vero et flavam et rufam et pallidam nominant hujusmodi
<lb/>bilem, plenique fiunt medicorum libri, in quibus hoc vel
<lb/>illo modo appellatur, sicuti in quibusdam fine discrimine,
<lb/>melius est hoc in loco illud rursus annotare, ut exactius quid
<lb/>dicta assequatur, quod rufus color ad flavum proxime accedit,.
<pb n="9.600"/>
<lb/>in hoc autem disserunt, quod alter magis ad album,
<lb/>alter ad splendidum vergit. Nam etamarabilis aliquando rufa
<lb/>apparet, aliquando flava, saepius autem et pallida tibi videtur
<lb/>esse, si quidem albior et turbulentior facta sit, rufa, si vero splendens
<lb/>sit etpurior, flava ; nam quod veluti igneumlu bile splendet,
<lb/>ipsam reddit flaviorum. Quantum vero flavo rufum estalbius,
<lb/>tantum illo pallidum ; quantum rursus minus album
<lb/>est flavum quam rufum, tantum flavo rubicundum, quia
<lb/>et sanguinis color nonnunquam flavior existit, nunnunquam
<lb/>rubicundior apparet; unde et sanguinem ipsum aliquando
<lb/>flavum, aliquando rubrum dicunt. Nunquam vero sauguis
<lb/>maxime flavus eundem habet cum bile flavissima colorem;
<lb/>sed est illa quidem flavior, sanguis vero rubicundior;
<lb/>nam qui apprime flavus est sanguis, medius est
<lb/>inter bilem ac exquisitum sanguinem in iis qui secundum
<lb/>naturam se habuerint; quare si uterque humor in ipso
<lb/>coniungatur, nunquam fiet exquisite flavus, se ipso tamen
<lb/>magis flavus. Haec igitur causa est ut appellationes confundantur.
<pb n="9.601"/>
<lb/>Quantum autem ad usum refert, facillimum
<lb/>invenire est quod urinarum, quae secundum naturam se
<lb/>habent, terminus est in optime sanis corporibus primum
<lb/>exquisitae coctionis sanguinis tempus ; et qui hanc fuerit
<lb/>contemplatus, deinde veluti regulam aliarum urinarum sibi
<lb/>statuerit, quaenam ipsam mutent affectiones, facile inveniet.
<lb/>Nam si colorem exquisite servaverit, hypostasin veri, albam
<lb/>et laevam et aequalem et multam fecerit, sic quidem
<lb/>coctionis etiam. signum exquisitum fuerit; plus autem de
<lb/>humore, qui crudus nomluatur, evacuari demonstrat.
<lb/>Propterea et in pueris omnibus fere et perfectam aetatem
<lb/>habentibus, qui otiosam vitam degunt, aut quovis alio
<lb/>modo repleti sunt, satis multam urinae habent hypostasin ;
<lb/>quoniam in his omnibus plus est de inconsueto et crudo humore,
<lb/>bis quidem propter desidem ritam, illis vero propter
<lb/>satietatem, pueris vero et ob satietatem, veraciores enim
<lb/>sunt, et ob id etiam, quod una ventriculi functio non potest
<lb/>duobus simul sufficere, augendo scilicet atque alendo ; antequam
<lb/>ergo in ipso sufficienter alimentum coctum sit, ipsum
<pb n="9.602"/>
<lb/>ad sic corpus trahit, atque hinc fit ut plurimum crudi humorum
<lb/>coacervet. Haec quoque causa est ut iis qui ex
<lb/>otio et repletione febricitant, si sanitati restitui debent, necessatio
<lb/>plurimum subsident; contrari, qui ex inedia et labore,
<lb/>rufae quidem et biliosae urinae sunt; solvitur enim
<lb/>morbus prius quam aliquid subsideat plerumque; sufficit
<lb/>enim in his et nebula et suspensum bonum, tale autem est
<lb/>album et laeve et aequale; nam ex ipsis fanis, qui multum
<lb/>laborant, et pauciori cibo vescuntur, iis sunt urinae biliosiores.
<lb/>Quare neque simpliciter Hippocrates vituperavit
<lb/>urinam rufam, sed quando fimus cum rubore habuerit tenuitatem;
<lb/>ita igitur inquit: Donec nisa fuerit urina ac
<lb/>tenuis, morbum crudum significat. Liquet autem quod
<lb/>neque aliquid subsidet hujusmodi urinis; neque enim contingit
<lb/>ut quae tenuis sufficienter suerit, vel si multo tempore
<lb/>quieta steterit, aliquam recipiat secretionem, adeo ut
<lb/>crassior pars, quae in ipsa pendebat, subsideat, tenuior
<pb n="9.603"/>
<lb/>vero superferatur; nam hoc siclum advenit iis quae aliquam
<lb/>crassitiem habent. Non tamen si etiam mediocriter crassa
<lb/>fuerit, et breve quicquam quod subsident habuerit, jam
<lb/>cocta erit ; si enim vel farinae hordei crassiori, vel squamis;
<lb/>vel furfuribus similes hypostases habuerit, vel nigras, vel
<lb/>virides, vel lividas, vel foetidas, praeter id, quod quaequaecunque
<lb/>tales sunt, cruditatem habent, etiam alioquin
<lb/>sunt perniciosae. Nam farinae hordeaceae crassiori similes;
<lb/>duarum fiunt dispositionum indicia, grandis scilicet colliquationis
<lb/>et caliditatis aestuosae, quae sanguinem adurit. At
<lb/>quae squamas repraesentant, sunt vastorum partes superfimales,
<lb/>quae scilicet omnino resolvuntur ac colliquantur.
<lb/>Ita et suriureae praeter quam quod quantum hae crassiores
<lb/>ac minores sunt, tantum squamis similes, latiores ac
<lb/>tenuiores. his sunt. Nigra vero sedimenta vel excedentem
<lb/>caliditatem atque igneam .ostendunt, vel ex frigiditate vehementi
<lb/>mortificationem ; sic enim et extrinsecus nostri corporis.
<lb/>partes nigro affici colore ridemus, partim scilicet ex.
<lb/>nimio calore, ut qui te foli aestivo exposuerunt, partim ex
<pb n="9.604"/>
<lb/>vehementi frigore et veluti mortuas, quemadmodum in fenibus,
<lb/>aut quibuscunque aliis supra modum refrigeratis.
<lb/>Ipsarum itaque totarum urinarum color niger; atque etiam
<lb/>eorum quae in ipsis suspenduntur; aut earum quae supra
<lb/>vehuntur nebularum; ad easdem causas refertur, calorem
<lb/>scilicet immoderatum, aut mortificationem ex refrigeratione
<lb/>vehementi. Pessima igitur est omnis urina denigrata, adeo
<lb/>ut neminem unquam servatum viderim ex iis qui talem
<lb/>urinam minxerunt; minus vero perniciosa, si suium id
<lb/>quod subsidet, nigrum suerit; atque adhuc minus, si suium
<lb/>id quod in medio jacet; ac multo minus etiam, si nebula.
<lb/>Color vero viridis fit in transitu.ad nigrum, et est quoddam
<lb/>veluti prooemium nigri; nam si morbus malignus suerit et
<lb/>vomitionibus et alui detentionibus et urinis viridibus, postmodum
<lb/>nigrae superveniunt. Color autem lividus est solius
<lb/>frigiditatis effectus; odor vero granis, putrefactionis. Quod
<lb/>si veluti oleum metatur, colliquationis est signum. Tales
<lb/>quidem urinae pravae sunt. Quae autem bene coloratae
<pb n="9.605"/>
<lb/>sunt, et hypollases habent albas et laeves et aequales, aut
<lb/>nebulas quasdam, .aut suspensa similia, omnes urinas bonitale
<lb/>praecellunt, maxime autem in quibus hypostasis talis
<lb/>fuerit; secundum bonitatis obtinent locum, in quibus Tuspenfa
<lb/>salia fiunt; tertium, in quibus nebulae. Hae igitur
<lb/>coctionis signa fiunt; reliquae vero omnes partim cruditatem
<lb/>partim perniciem portendunt. Nam quae alba est et quae .
<lb/>tenuis et quae turbulenta, cruditatem; at quae farinae horder
<lb/>crassiori, aut squamis, aut fursuribus similis est, quae
<lb/>nigra, aut viridis, aut livida est, aut oleaginea, aut foetida,
<lb/>perniciem significat. Quae autem subrufa, aut subflava est,
<lb/>adhuc autem tenuis, qua quidem tenuis, cruda existit; qua
<lb/>vero talem habet colorem, jam coquitur; est autem media
<lb/>inter eas quae sunt exquisite crudae et coctae ; sicuti et quibus
<lb/>alba quidem situs et laevia quae suspensa sunt, divulsa vero
<lb/>et minime continua. Hoc vero etiam in subsidentibus contemplarr
<lb/>oportet, si non modo alba sint et laevia, sed si omnino
<lb/>aequalia, et quia in nulla parte divulsa sint, et quia omni
<lb/>tempore talia sint; nam si alternatim meiatur puta in subsidentibus,
<pb n="9.606"/>
<lb/>semicoctum esse morbum ostendit. De lusce igitur
<lb/>omnibus admirabilis Hippocrates primus omnium quos
<lb/>scimus optime docuit; et quod in viris quidem et musieribus
<lb/>nigrae urinae pessimae sunt, in pueris autem aquae
<lb/>similes ; nam in sus magis consuetae crassiores, in perlectis
<lb/>autem magis rufae; quod vero marine contrarium est consnetis,
<lb/>perniciosum. Sed et de subrubentibus minis et
<lb/>statim habentibus hypostasin subrubentem ac laevem, recte
<lb/>suxit, quod sunt quidem satis salutares, sed diuturniores iis
<lb/>quas paulo ante semicoctae nominari; .sanguinis enim scrofa
<lb/>superfluitas istas intingit; oportet autem non modo hanc,
<lb/>sed etiam aliquid rufae bilis admisceri. Si vero calor naturmis
<lb/>adeo est imbecillis ut neque rufam generet bilem,
<lb/>neque sanguinem exquisite coctum, sed adhuc setosum atque
<lb/>humidum, quod quidem ad sui coctionem tempore egeat,
<lb/>est manifestum; quod vero haec dispositio sine periculo fit,
<lb/>materiae natura commonstrat, quae neque tenuis aut aquae
<pb n="9.607"/>
<lb/>similis est-, neque integre crassa, sed neque acris quidem aut
<lb/>putrida, sed utilis existit, et prope naturam sanguinis.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="13">Cap. XIII.</num></label> Sed postquam etiam de urinis quantum
<lb/>ad praesentia erat utile omnino dictum est, reliquum est ut
<lb/>dicamus, quod polliciti sumus facere; praecognitionem status,
<lb/>atque aliorum temporum morbi. Ergo si unum quidem
<lb/>aliquod tale signum, aut etiam plurium collectio firmiter
<lb/>indicare posset id quod sutorum est, neque ipsa Hippocrates
<lb/>dixisset artem longam, neque nostri temporis medici
<lb/>admirarentur, si possibile est in praecognitionem medicinalem
<lb/>ejuscemodi omnia venise. Quoniam vero neque signum
<lb/>estum ita fidele est ut exquisite ostendat singula ex futuris
<lb/>temporibus ; sed neque quae secundum concursus quosdam
<lb/>signa sunt complicata, fala possunt experientia judicari,
<lb/>multi enim numero hoc pacto concursus fierent, adeo ut
<lb/>nemo eos posset enumerare, neque observare, neque memoria
<lb/>tenere; idcirco necessarium est signi cujusque natu-ram
<lb/>exquisite considerare, si quis nuit recte praenoscere, ut
<pb n="9.608"/>
<lb/>ex vi tmiuscujusque praecognitionem faciat. Nequejenim
<lb/>quae plurima.sunt, illa omnino paucioribus sunt potentiora;
<lb/>saepe enim signum unum validum multis debilibus fidelius
<lb/>existit. Haec igitur etiam admirabilis dicebat Hippocrates
<lb/>in libro prognosticorum t signa oportet ediseentem omnia,
<lb/>judicare vires .eorum, invicem comparantem. Quare et
<lb/>cum ratione secundum vires eorum tradidit disciplinam,
<lb/>non simpliciter deinceps bona signa conuumerans, deinde
<lb/>rursus mala, annotans autem in appellationibus uniuscujusque
<lb/>naturam, perniciosum et grave nominans et gravius
<lb/>et gravissimum et minus grave et magis grave ; sic et
<lb/>pravum et pravius et pravissimum et mortiferum quoque per
<lb/>Iovem et malum simpliciter, nonnunquam vero, valde,
<lb/>adjiciens utrique signorum generi, et iis quae nunc dictu
<lb/>sunt prava et iis quae bonum aliquod ostendunt. Nam
<lb/>et in illis hoc quidem optimum dicit, hoc vero bonum simpliciter,
<lb/>hoc autem magis, hoc vero minus. Tale vero
<lb/>est et quod dicit, valde, magnam habere vim ad salutem.
<pb n="9.609"/>
<lb/>Nonnunquam vero nihil ex sus addens, quod temporis indicium
<lb/>erit et longae solutionis meminit, nobis, ut arbitror,
<lb/>de hisce omnibus ratiocinandum relinquens, quae neque
<lb/>omnino prava sunt, neque penitus extra periculum, sed
<lb/>cum valida quidem facultate salutaria, cum debili autem
<lb/>periculosa. Haec igitur non solum legenda sunt in Hippocratis
<lb/>libris, sed et memoranda saepius atque observanda
<lb/>in aegrotantibus; nam ex continua inspectione exquisitam
<lb/>eorum potestatis habemus notitiam. Semper autem mente
<lb/>revolvere oportet ac considerare, quaenam sint signa optima,
<lb/>quae pessima, et quae in messio confinio horum veluti gradus
<lb/>quosdam habentia, nonnulla quidem optimis; nonnulla
<lb/>vero deterrimis proximiora; et quae quidem minus, quae
<lb/>vero magis; eo quod alternatim modo prope illa, modo
<lb/>procul reperta sunt; et quaenam exquisite media ponenda
<lb/>sint inter bona et mala figna. Deinde considerandum, quaenam
<lb/>semper mala fint ec quae semper bona : et quaenam in
<lb/>totius morbi temporibus permutentur, quum aliquando bona
<pb n="9.610"/>
<lb/>fiant,: aliquando mala et nonnunquam fida, nonnunquam
<lb/>vero iusida. Etenim hoc ab Hippocrate lictum est admiratione
<lb/>dignum, quod iis quae non secundum rationem tevani
<lb/>non .oportet credere, neque vereri valde mala, quae
<lb/>venerunt contra rationem. Quod nisi quis noverit, nequaquam
<lb/>poterit manifeste praecognoscere; sed aliquando. instante
<lb/>crisi nihil a vulgari quopiam differre videbitur, sed
<lb/>simul perturbabitur ac compavescet defuturis; nonnunquam
<lb/>vero .existimans liberatum esse a morbo aegrotantem,
<lb/>atque ei victus libertatem permittens, magni alienius mali
<lb/>occasionem afferet. Omnino. autem male victum instituet,
<lb/>futurum. statum non praecognoscens ; nisi quis enim ad
<lb/>hunc respiciens statum ab initio victus modum adhibuerit,
<lb/>fieri non potest quin magnum malum aliquod afferat
<lb/>aegrotanti.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="14">Cap. XIV.</num></label> Haec igitur jam nos dicamus, quemadmodum
<lb/>proposuimus, .singula per genera dividentes. Et
<lb/>primum, quod signorum omnium triplex differentia sit exponamus,
<pb n="9.611"/>
<lb/>deinde singulorum vires, postmodum quo pacto
<lb/>quispiam morborum tempora praecognoscat. Triplex quidem
<lb/>signorum omnium natura qualis sit, mihi antea dictum
<lb/>est; sed nihil deterius est nunc repetere, quod nonnulla
<lb/>quidem cruditatis et coctionis, quaedam mortis et salutiis
<lb/>fiant signa ; haec quidem duo sunt genera ; tertium autem
<lb/>et aliud genus est quod crisibus inest. Coctionis. igitur et
<lb/>cruditatis signa, alui excrementa et sputa et urinas statuere
<lb/>oportet. Mortem autem atque salutem portendentia tuus
<lb/>quae una cum istis excernuntur et quae per totum apparent
<lb/>corpus, de quibus satius in libro prognosticorum Hippocrates
<lb/>scribit. Sane. ad crises aliquid quidem valent et nonnulla
<lb/>ex his, est tamen proprium atque praecipuum eorum
<lb/>genus, quod totum paulo post explicabimus. At cruditatis
<lb/>et coctionis signa semper constantem habent propriam
<lb/>poteflatem, sive statim in primo die, sive in sequentibus
<lb/>apparuerint. Modi autem morborum signa tripertita sunt;
<pb n="9.612"/>
<lb/>nam quaedam, ut supra dicebatur, in urinis et alvi excrementis
<lb/>.et sputis apparent; quaedam in dispositione totius
<lb/>corporis.inveniuntur, quaedam in naturalibus et animalibus
<lb/>videntur actionibus, haec vero non omnia fidelia sunt in
<lb/>omnibus morbi temporibus, sed deinceps ipsa dividemus.
<lb/>Criticorum autem accidentium duplex quidem natura est,
<lb/>quoniam aliqua sunt tanquam causae et signa, aliqua tanquam
<lb/>signa solum. Infida vero est universa eorum natura
<lb/>et contraria significans, et faciens in diversis morborum
<lb/>temporibus. In his autem totum est praecognitionis certameu;.
<lb/>nam in alio quidem tempore secundum aliam. dispositionem
<lb/>critica sunt, secundum vero aliam aliquam culpotitionem,
<lb/>vel morbi tempus, accidentia, vel signa prava
<lb/>fiunt, .critica vero neque omnino sunt. De hisce vero ab
<lb/>Hippocrate etiam saepius dictum est; sufficit autem in praesentia
<lb/>unius dicti ex secundo Epidemiorum libro meminisse:
<lb/>Decretoria, quae non decernunt,^ quaedam mortalia suat,
<lb/>quaedam vero diselculter decernunt. Hoc vero haudquaquam
<pb n="9.613"/>
<lb/>inest coctionis, aut cruditatis signis, sed ex his unumquodque
<lb/>unum atque idem semper significat; ut verbi gratia
<lb/>urina quae bene colorata est et albam et laevem et aequaleur
<lb/>habet hypostasin, coctionis est signum ; tenuis autem
<lb/>et quae nullum scdimentum habet urina, semper est crudisatis
<lb/>signum. Et quae quidem coctionem significat, bona
<lb/>est semper; quae vero cruditatem, non bona; siquidem
<lb/>eorum quae prius diximus recordamur. Si tamen capitis
<lb/>dolorem, aut delirium, aut vertiginem tenebricosam,
<lb/>aut difficilem anhelitum, aut anxietatem, aut gravem sumnum
<lb/>inspexeris, nihil in sus stabile, neque bonum, neque
<lb/>malum poturis praecognoscere; secundum eandem rationem
<lb/>neque sudores, vel vomitus, aut ventris, aut uricae multum
<lb/>profluvium, aut sanguinem de naribus, vel de utero, vel
<lb/>de haemorrhoidibus emanantem, aut parotidas aliosque
<lb/>decubitus. Haec enim omnia et decernentis et non decernentia
<lb/>sunt secundum duplicem modum, aut quia nullo
<lb/>modo decernunt, aut quia male. Nam cossi dolor, ver
<lb/>temporum gravitas, vel hallucluationes atque tenebricosae
<pb n="9.614"/>
<lb/>vertigines et capitis dolores, et lachrymarum involuntarius
<lb/>effluxus, faciesque una eum oculis rubens, aut inferius labrum
<lb/>agitatum, vel vigiliae aliquae, vel fomnus granis, sunt
<lb/>tantum signa crisis aliquando; sicuti et asthma et quaedam
<lb/>anxietas, vel difficultas anhelitus et. contracta liypochondria,
<lb/>et stomacbi fastidium quoddam, vel nausea insignis et aestus
<lb/>et sitis vehemens, et oris ventriculi dolor, et non posse ferre
<lb/>decubitum et delirare atque exclamare. Fiunt igitur et
<lb/>haec saepius jam imminente crisi indicia. Alterum genus
<lb/>non Polum signorum decretoriorum, sed etiam causarum
<lb/>obtinet vicem. Sunt vero haec vomitus et excrementa
<lb/>alui et multitudo urinarum et sudores et sanguinis eruptiones
<lb/>et parotides atque alin decubitus. Contingit autem
<lb/>neque in primis symptomatis, quae tantum sunt signa crisis
<lb/>neque in fecundis, quae et signorum et causarum vim habent,
<lb/>crisim ex necessitate sequi. Alterum vero genus est
<lb/>signorum simul atque symptomatum, quod neque dentetorium
<lb/>nominatur, quoniam neque ostendit neque facit misim,
<pb n="9.615"/>
<lb/>neque omnino fidum est, sicuti coctiones, neque infidum
<lb/>ex toto ; sed est invenire inter ea quaedam bona stmper,
<lb/>quaedam autem mala; atque haec quidem esse talia ut
<lb/>plurimum omnibus inest? Mente igitur constare atque
<lb/>ad ea quae offeruntur bene se habere bonum; bonum
<lb/>etiam facilis anhelitus et facilis tolerantia et passuum
<lb/>bonitas et facies simillima sanis, decens accubitus, et
<lb/>totius corporis aequalitas, et quaecunque alia Hippocrates
<lb/>in prognosticis scribit. His contraria mala, hoc est,
<lb/>dieficilis tolerantia, puejhum malitia, et spirandi disoicultas,
<lb/>et maxime quae per frigidi spiritus expirationem sit,
<lb/>atque alia multa, quae in prognosticis ab Hippocrate dicta
<lb/>sunt, manifeste definiente signi cujusque potentiam: quae-i
<lb/>cunque enim simpliciter bona et mala nominat, saepius talia
<lb/>existunt.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="15">Cap. XV.</num></label> At quae ab eo optima et pessima dicuntur,
<lb/>et quibus praesertim adjunxerit id verbum, valde, talem
<lb/>vim habent, quod semper unum quoddam ostendunt, aut
<pb n="9.616"/>
<lb/>raro non indicant. Hac igitur existente inter ligna disserentia,
<lb/>si quidem impossibile est distinguere. quando signa
<lb/>decretoria crison ostendunt, vel quando ea tuae decernunt
<lb/>symptomata bonam, aut malam afferunt irifim, frusira
<lb/>ea verba pronuntiasset Hippocrates : his qua: non cum ratione
<lb/>levant non oportet fidere, neque vereri multum mala,
<lb/>quae fiunt praeter rationem; frustraque hos de crisibus
<lb/>tractare instituissemus. Si vero neque aliud quicquam ex
<lb/>omnibus, neque haec ab Hippocrate frustra dicta fiunt, erit
<lb/>omnino aliquod fignum fidum, quo id quod secundum rationem
<lb/>est ab eo quod praeter rationem separatur. Sed
<lb/>quidnam hoc sit, libenter audirem ab iis qui veterem negligunt
<lb/>medicinam. Nos enim credimus verum id esse, quod
<lb/>ab Hippocrate dicitur, quod Coctio crisis celeritatem, et
<lb/>securam sanitatem significat: cruda autem et incocta, et
<lb/>in malos conversa abscesus, crisium desectum, mit vehementas.
<lb/>labores, aut mortes, aut eorundem recidivas.
<lb/>Unde et principii tempus, sicuti etiam diximus antea, pon
<pb n="9.617"/>
<lb/>alio quopiam distinguimus. Illi autem nullum nobis .principii.
<lb/>indicium dederunt ; atque ob id nequeunt distinguere,
<lb/>quando exitialiter quispiam se male habet, vel delirat; et
<lb/>quando imminente jam crisi; ut similes .vulgaribus sunt, neque
<lb/>quem finem ea quae fiunt sint habitura praenoscen.
<lb/>fes, neque quid facere oporteat, invenientes. Sed de his .
<lb/>quidem etiam iterum dicetur.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="16">Cap. XVI.</num></label> Quomodo vero etiamsi nondum adsint
<lb/>universalia morbi tempora quispiam ipsa praenoscere queat,
<lb/>quum maxime ad usum artis sit necessarium, hoc jam expono.
<lb/>Propositum enim est statim a primo die saltem tantum
<lb/>cognoscere, quod vel in primo. quaternario, vel in secundo
<lb/>morbus decernetur ; nam utrum in decimo quarto, vel vige.simo
<lb/>die illud fiat, nondum liquet. Verum ex hoc haud
<lb/>magna sequitur in rictus ratione mutatio, quemadmodum si
<lb/>quarto, vel quinto die crisis affutura esset ac talem aliquis
<lb/>victum institueret, qualis si quadragesimo die morbus finiri
<lb/>deberet institueretur, .hoc enim maxime esset absurdum. Et
<lb/>quicunque medicus primo vel saltem secundo die non praecognoscit
<pb n="9.618"/>
<lb/>morbum, qui extra primum septenarium nequeat
<lb/>extendi-; hunc permultum erraturum fit verisimile. Si igitur
<lb/>sismel, vel bis tali errore delinqueret, venia dignus foret ;
<lb/>si vero putet nullam esse futuri status praecognitionem, luo
<lb/>nec minimam medicinae artis partem est-assequntus. Ego
<lb/>vero tantum abest ut quod futurum sit penitus incognitum
<lb/>putem, ut de eo certam interdum haberi scientiam existimem.
<lb/>Quid enim si aliquid primo statim die nullum habens
<lb/>signum periculosum, verum insuper omnia salutaria, acute
<lb/>quidem febricitet, urinam autem meiat bene coloratam ac
<lb/>mediocriter crassam ? an non in propatulo est medico, qui
<lb/>in artis operibus est exercitatus, hunc in primis quatuor
<lb/>diebus crisim habiturum, et eo magis, si nebula aliqua vel
<lb/>fuspensio bona ibi assor et, atque etiam tanto plus, si bonum
<lb/>sedimentum? Sed hoc quidem breviter dictum est, non tamen
<lb/>brevi tempore disci potest; omnia enim et bona et
<lb/>.mala signa cognoscere oportet, qui id certissime sit .praecogallinus,
<pb n="9.619"/>
<lb/>quemadmodum^ horum habens scientiam ajehat
<lb/>Hippocrates : .Ut mitissimae fabres, quae cum signis sccarissimis
<lb/>fiunt, quarto die sedantur vel prius, at quae
<lb/>malignisiimae sunt et cum signis gravissimis accidunt,
<lb/>quarto die accidunt vel antea; mites quidem nominans contrarias
<lb/>malignis, et quod neutrae quartum transcendunt
<lb/>diem, sed hae quidem omnino solvuntur, hae vero interiiciunt,
<lb/>ostendens. Sicuti igitur quae omnia habet signa
<lb/>tutissima febris acuta, in prima periodo decretoriorum dierum
<lb/>solutionem habet, sic quae isti proxime adjacet, diem sieptimamnon
<lb/>transcendet. Sed quaenam est: haec? illa videlicet
<lb/>cui non omnia sunt tutissima signa. Dictum igitur est et
<lb/>antea quod non idem sit superlative et simpliciter dicere
<lb/>quicquam; non igitur securum et securissimum, neque malignum
<lb/>et. malignissimum, neque grave et gravissimum, eandem
<lb/>vim habent. Sit jam a primo statim die febris acuta,
<lb/>ted non supreme, simplicissimaque et cum tutissimis signis,
<pb n="9.620"/>
<lb/>verum simplex et cum signis tutis, quam Hippocrates mitem
<lb/>nominat, ego hanc clarioris doctrinae gratia simplicem voco,
<lb/>fugiens aequivocationem, haec febris ad secundum quaternarium
<lb/>progredietur. Nunquid vero vel quinto die velfexto,
<lb/>velseptimo judicabitur, procedente sermone determinabitur.
<lb/>Eodem modo et maligna et cum gratibus iacta signis; nam
<lb/>et haec quantum abest a malignissima et cum gravissimis signis
<lb/>adveniente, tanto et mortem afferet tardiorem. si
<lb/>quis simplices et simplicissimas et malignas ac malignissimus
<lb/>febres distinguere nescit, neque si recte aut sucus de his Hippocrates
<lb/>dixerit, unquam poterit experientia perpendere.
<lb/>Quod si neque signorum vires intelligat, sed simpliciter opinetur
<lb/>haec quidem bona, illa vero mala tantummodo esse,
<lb/>adhuc magis tanquam vetulae cantilenam quae ab Hippocrate
<lb/>scripta fiunt leget. Ego quidem talibus ab his commentariis
<lb/>censeo recedendum ; at qui libros prognosticos
<lb/>Hippocratis accurate legerunt, istis deinceps verba faciatur
<lb/>In primo quidem die, sic vero me ubique intelliges totum
<pb n="9.621"/>
<lb/>ex die et nocte tempus in viginti ac quatuor horas partitum
<lb/>accipientem, urina quidem fit exquisite aquea, febris
<lb/>vero. debilis, lue homo diu superstes manebit. Sed quantum
<lb/>hoc erit, in primis diebus cognosci non potest, neque cognitu
<lb/>utile est; nam cujus gratia test egemus praecognitione,
<lb/>jam id habemus, victus scilicet formam convenientem consutuere,
<lb/>quum status post multos dies fit subsequnturus. Singulis
<lb/>quidem quaternariis signa diligenter observans, etiam
<lb/>ipsum status tempus exquisite poteris praecognoscere.
<lb/>oportet enim, inquit, a primo die considerare et in singuiis
<lb/>quaternariis adiectis animadvertere, neque te latebit
<lb/>quo se morbus convertet. Haec quidem etiam in sequentibus
<lb/>pluribus ac diligentius exequemur. Ad primi vero
<lb/>temporis praecognitionem, quod principium vocant, in.
<lb/>quantum extendetur tempus, jam magnum aliquid ostensum
<lb/>est in primo die fuisse acceptum, quod loquenti die adhuc
<lb/>manifestius est distinguere. Similiter enim febre et urina
<pb n="9.622"/>
<lb/>manentibus, non susum quod nondum morbus incrementum
<lb/>inceperit, dicere possumus, sed quod neque ante septimum
<lb/>diem sit incepturus; didicisti enim quod extreme cruda est
<lb/>aquosa urina. Quare non solum praesens jam principii tempus
<lb/>internoscere datur, verum etiam saepius praecognoscere,
<lb/>quo finietur.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="17">Cap. XVII.</num></label> In his quidem adeo diuturnis sutis lon-.
<lb/>gum est principii tempus, in peracutis extreme angustum.
<lb/>Nam si statim in prima die in urinis appareat aliquod signum
<lb/>coctionis, jam hic principium transgressum est. Numquid
<lb/>igitur neque omnino incipit? an hoc quidem impossibile? .
<lb/>neque enim fieri potest ut morbus aliquis proprium statum
<lb/>reciplat, non praecedente principio et incremento. Atre-,
<lb/>me breve utrumque horum temporum saepius fieri contingit,
<lb/>adeo ut in primo die morbus ad statum perveniat. Ita igitur
<lb/>acuti principii ne praecognitionem quidem finis inquirereoportet,
<lb/>sed satis putare, si dum adest, cognosci possit, et
<lb/>quum primum ad ascensum convertitur, manifeste deprehendetm.
<pb n="9.623"/>
<lb/>Est autem communis talium principiorum atque rncrementorum
<lb/>cognitio cum primis accessionis partibus; idem
<lb/>enim et ejus et universi morbi principium atque incrementum,
<lb/>natu neque ipsa statim incipit a statu. Hoc enim
<lb/>non modo nemo unquam vidit, sed neque etiam cogitatione
<lb/>assequi potest sebrem videlicet acutam statim in primo insultu
<lb/>in statu constitere, ac si sumine foret homo percussus.
<lb/>Quomodo igitur ur primo die febris in statu consistere agnostetur
<lb/>r quomodo aliter quam si statim habuerit signa coctionis?
<lb/>Tale enim quiddam accidit circa humorum crudorum
<lb/>coctionem, quale etiam partibus, quae iusiammationem patiuntur,
<lb/>advenit. Ita autem et deluis quodam in loco inquit
<lb/>Hippocrates : Circa puris generationes dolores ac fabres
<lb/>contingunt, magis quam ubi jam est generatum. Quemadmodum
<lb/>igitur jam suppurata inflammatione .non contingit
<lb/>febrem adhuc in statu esse, aut dolorem ob viere, eodem
<lb/>modo neque si quicquam in urinis subsidat exquisite bonum.
<lb/>Nebula quidem sola aut quibusdam bonis suspensis factis;
<lb/>status tempus nondum adest, ac mullo minus, quum haec
<pb n="9.624"/>
<lb/>ipsa defuerint, praeterquam si biliosus valde. morbus extiferit.
<lb/>Quicunque igitur iis omnibus quae a nobis dicta sunt
<lb/>saepius in aegrotis mentem diligenter adhibuerit, hunc nui-.
<lb/>dum unquam latebit tempus, sed si quidem acutum fuerit et
<lb/>dum praebens erit, exacte cognoscet et statim subsequnturum
<lb/>praecognoscet ; si vero diuturnum, lex multo utique
<lb/>tempore coniicies, ac propius accedens manifestius. etiam
<lb/>praecognoscet. Nam in universum oportet cognoscere
<lb/>quod nisi manifestum appareat inditium coctionis, totum
<lb/>illud tempus intermedium est principium morbi. Quantum
<lb/>igitur adhuc praesentibus deficit ad manifestum illud
<lb/>coctionis indicium et a morbi motu et natura .et tempore
<lb/>anni et regione et aetate et temperie ipsius laborantis inveuses.
<lb/>Nam si morbus natura diuturnus extiterit, quemadmodum
<lb/>exempli gratia febris quotidiana, et videatur tarde
<lb/>in hoc aegrotante moveri, ac quodam modo succendi ac
<lb/>suffocari, et tempus anni fuerit hiems et regio frigida, aetasque
<pb n="9.625"/>
<lb/>atque natura laborantis ad frigidum declinaverit, multum
<lb/>interim tempus erit necessarium ad manifesti signi generationem,
<lb/>quod totum tempus principio erit conttibuendum.
<lb/>Sit igitur ita ut hiberno tempore incipiat febris
<lb/>quotidiana in corpore ita se habente, quemadmodum nunc
<lb/>diximus, una cum exquisite crudis et aquosis urinis, non
<lb/>modo neque intra septimum, sed neque etiam decimumquartum
<lb/>diem quispiam habere posset manifestum coctionis
<lb/>signum: sic autem appello ea quae inter debilis sunt et
<lb/>perfectae coctionis indicia. Perfecta igitur coctio est, quando
<lb/>in minis subsederit aliquod album et laeve, aequale et
<lb/>continuum. Debilis autem coctio est, quando ex aquosa
<lb/>mediocriter subpallida facta fuerit, et quidem si turbulenta
<lb/>apparuerit et talis permanserit, haec quoque obscurae et debilis
<lb/>coctionis est signum, et rufa etiam ac tenuis ex eodem
<lb/>genere est. Sed nihil horum jam principium esse finitum
<lb/>ostendit; haec enim manifestius indicium semper expetunt,
<lb/>vel solam nebulam albam aut suspensum aequale continuum
<pb n="9.626"/>
<lb/>atque album. Et quidem et rubens nebula et scdimentum
<lb/>tale et sine redimenti, bene colorata urina et crassitie mediocris
<lb/>principium finiisse ostendit.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="18">Cap. XVIII.</num></label> Sic peripneumonicis et pleuriticis affectibus
<lb/>ea quae proprie sputa vocantur urinarum sedimentis
<lb/>assimilantur, nihil vero omnino expuere, sed tussim tantummodo
<lb/>siccam habere tale quiddam est, quale in urinis extreme
<lb/>crudum, quod aquosum nominamus. Quod si ab eo
<lb/>quod est nihil expuere .ad expuere, verum liquida .et omnino
<lb/>cruda fiat transmutatio, liquet quod debilis et obscura
<lb/>omnino est hujusmodi permutatio et nondum est finitum primum
<lb/>morbi tempus, quod principium diximus nominari.
<lb/>Quando igitur hoc quidem cessabit atque integre ad augmentum
<lb/>morbus convertetur? quando coeperit pauca expuere
<lb/>cocta, reliquo vero omni tempore abhinc usque ad
<lb/>statum semper eo plura ac meliora atque facilius expuenter
<lb/>Quum vero exquisite cocta fuerint et multa et fine
<lb/>difficultate educta, tunc status est tempus. Quando vero
<pb n="9.627"/>
<lb/>similiter quidem exquisite cocta et sine molestia educta, eorum
<lb/>autem multitudo. minuta fuerit, dolorque non amplius
<lb/>affuerit, tunc statum cessasse judicare oportet, subsequitur
<lb/>enim declinatio. Supponamus igitur aegrotum aliquem
<lb/>pleuritide correptum neque expuentem aliquid et urinas
<lb/>mingentem tenues quidem, sed bene coloratus, circa vero
<lb/>dieta undecimum expuere quaedam inripiat, verum liquida
<lb/>et cruda; hunc quidem quod nemo diceret ante diem undecimum
<lb/>esse in alio morbi tempore quam in principio otnnibus
<lb/>est manifestum In undecimo vero fortassis rideretur
<lb/>cuiquam manifeste transgressus, verum non ita su habet,
<lb/>nam dies undecimus quartidecimr index existens fecundi
<lb/>temporis morbi manifestum ac certum principium illum habibiturum.
<lb/>praemonstrat. observabis igitur diem decimumquartum,
<lb/>si praeostensis ab undecimo consentiat, et post
<lb/>hunc rursus decimum septimum, quoniam et hic vigesima est
<lb/>index, quemadmodum in libris de diebus decretoriis diximus.
<lb/>Age jam hoc die supponamus expuere pauca quidem,
<pb n="9.628"/>
<lb/>sed cocta, huic die vigesimo possibile est aliquam advenire
<lb/>crisim, non tamen perfectam ob talem causam, quoniam
<lb/>non eandem vim habent, neque inter indices primi cum
<lb/>posterioribus, neque primi decretorii cum ultimis decretoriis,
<lb/>at valentiores quidem primi funi, in longum autem
<lb/>jam protracto morbo imbecilliores redduntur. oportet igitur
<lb/>procedente morbo et tum praecipue, quando admodum
<lb/>crudus extiterit magnam fieri tansmutationem, ut focum
<lb/>crisis speretur. Magna autem est permutatio, quum perfecte
<lb/>cocta nnnguntur atque expuuntur, talia vero non simponebantur
<lb/>in die decimofieptimo affuisse, quere nec fieri
<lb/>potest htt hic aegrotus in die vigesimo liberetur, ut perfectam
<lb/>crisim habeat, sed mutationem aliquam effatu dignam
<lb/>fieri sat est, poterit enim in aliquo ex sequentibus decretoriis
<lb/>diebus integra solutio advenire. Nunquid igitur siclum
<lb/>suppositio quaedam est hic sermo, vel est visus etiam salis
<lb/>aegrotus? Mihi quidem habere haec omnia quae nunc drxinuis
<lb/>ille ridetur de qudscribit Hippocrates in tertio epidemia,rum,
<pb n="9.629"/>
<lb/>ille, inquam, aegrotus a pestilenti constitutione ordine
<lb/>octavus. Ita autem omnis sermo se habet: su Abderis erat
<lb/>Anaxum, qui habitabat. circa portas dhraciaNu Pebrle
<lb/>acuta invasu hominem, lateris dextri dolor continuus aderat;
<lb/>testis sicca, neque expuebat primis diebus; sttibundus
<lb/>erat et pervigil, urinae bene coloratae, tenues et multae.
<lb/>Sexto die deliravit, a sementis nulla fiebat doloris
<lb/>remissio. Septimo die gravius se habuit, nam et febris
<lb/>intendebatur, neque dolores minuebantur et tusses insufla bant,
<lb/>difficilemque habebat anhelitum. Octavo die venam
<lb/>in cubito secui, sanguis multus eststuxit, qualem
<lb/>oportuit, dolores remissi sunt, tusses tamen siccae insequebantur.
<lb/>l.Indecimo die febres minores factae fiunt, parum
<lb/>circa caput sudarit, tusses et quae exibant a pulmone, humidiora
<lb/>erant. Decimoseptimo coepit quaedam pauca concocta
<lb/>expuere, levatus est. Vigesimo sudavit, febre liberatus
<lb/>est, post crison levatus est, siticulosus vero erat, neque
<lb/>a pulmone bonae erant exp argutiones. Septimo et vigesimo
<lb/>febris rediit et tussiit, eduxit concocta multa, uriuls
<lb/>sedimentum multum et album, sine siti restitit, bene
<pb n="9.630"/>
<lb/>spirans factus est. Quarto et trigesimo die sudavit per
<lb/>totum corpus, sine scbre restitit, atque ex toto judicatus
<lb/>est. Huic sane et alia, quemadmodum supposuimus, videntur
<lb/>advenisse. Et de urinis quamvis non pluries, quemadmodum
<lb/>consuevit in aliis aegrotis, sed bis saltem mentionem
<lb/>faciens, in principio quod tenues essent, in septimo
<lb/>et vigesimo die subjungens, urinis suffimentum multum et
<lb/>album palam facit, tum primum exquisite coctas urinas
<lb/>minuisse, propterea igitur, ut et antea dixi ; in die vigesimo
<lb/>crisim quandam habuit, sed imperfectam quidem, quoniam
<lb/>su derimo septimo coepit quaedam cocta expuere, non tamen
<lb/>integra crisis subsecuta est, quoniam neque exquisita
<lb/>coctio urinarum aut sputorum; propterea igitur inquit,
<lb/>erat autem siticulosus, atque ex pulmone non erant bonae
<lb/>exp argutiones. Hic igitur nobis ad memoriam revocans,
<lb/>quod recte dictum est, Quae relinquuntur in morbis post orisim,.
<lb/>recidivas facere consueverunt. De septimo ac vigesimo
<lb/>die lege enarrationem, quae ita te habet : septimo et
<pb n="9.631"/>
<lb/>vigesimo rediit sobria, tussiit, eduxit concocta multa, uri-.
<lb/>nis multum scdimentum album, sine siti restitit. Nam
<lb/>quum antea dixisset quod in tempore intermedio
<lb/>post vigesimum diem et sitis remansit et a pulmone non
<lb/>erant bonae expurgatione deinceps inquit quod in septimo
<lb/>et vigesimo die facta recidiva febricitavit, fine
<lb/>fili autem restitit et bona expuere coepit, in urinis subsidentiam
<lb/>habebat multam atque albam. Hoc igitur est
<lb/>quod prius dicebatur, quod videlicet in morbis febrilibus
<lb/>tale quid accidit, quale in iis quae suppurant instammationibus.
<lb/>Sicuti enim ibi, quum generatur pus et dolores et
<lb/>febres praecipue contingunt, ita et hic dum concoquuntur
<lb/>humores qui febrem inducunt. Sic igitur et in Anaxione,
<lb/>quantum ex prima illa crisi defectu relictum erat; hoc rorsus
<lb/>effervescens in coctionis tempore, illam quae antecessit
<lb/>secundam eri sim sebrem generarit. Hoc vero a naturali
<lb/>calore, non autem febrili provenisse, dierum natura non.
<lb/>minime judicabat; primum enim undecimus bonam, sed
<pb n="9.632"/>
<lb/>obscuram incepit coctionem; deinde decimussiep limus lignum
<lb/>coctionis manifestius ostendit; deinde vigesimus crifim imperfectam,
<lb/>post hunc vero septimus et vigesimus integrae
<lb/>coctionis indicia dedit Propterea subinserens inquit:
<lb/>Quarto et trigesimo die sudavit per totum, sine scbre resti.
<lb/>tit, atque ex toto judicatus est. Liquet enim quod in trigefimo
<lb/>quarto die, qui septimus est post septimum et vigefimum,
<lb/>concoctae funi simul et excretae omnes morbi causae,
<lb/>per sputa vero quae in thorace; oportet autem hujus
<lb/>meminisse sermonis et ob praesentia et ob illa quae dicenda
<lb/>sunt, et haec tria invicem differre arbitrandum et obscuram
<lb/>coctionem et manifestam atque perfectam ; obscura enim
<lb/>undecimo, manifesta vero decimoseptimo, perfecta vero vigefimoseptimo
<lb/>facta est; post quem in omnibus septem diebus
<lb/>morbus folutus est, et fictorum hoc tempus status, quemadmodum
<lb/>et in sequentibus manifestius ostendemus. Hoc igitur
<lb/>sputum, quod septimo et vigesimo die apparuit, si quidem
<lb/>in primis morbi diebus apparuisset cum urinis bonum tedimentum
<pb n="9.633"/>
<lb/>habentibus, fieri non potuisset quin in prima septimana
<lb/>morbus indicaretur. Primos voco dies morbi quos
<lb/>primus quaternarius coercet.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="19">Cap. XIX.</num></label> Et primum igitur morbi principium
<lb/>juxta secundum significatum in hoc circumscribi tempore
<lb/>prius dicebam, et hoc est quod inquit: Jn pleuriticis sputum
<lb/>si siatim appareat, incipiente morbo ipsam breviorem fucit.
<lb/>Nam quum principium triplex dicatur, secundum unum quidem
<lb/>modum de primo rnsultu, qui .simplex est et latitudine caret,
<lb/>secundum alterum vero de eo, quod ad tertium extenditur
<lb/>diem, quod solum mihi somniare videtur Thessalus, et praeter
<lb/>haec etiam id, quod tanquam pars accipitur totius morbi,
<lb/>quod manifestae coctionis signa definiunt, de omnibus his
<lb/>Hippocrates verba facit, quemadmodum ex iis quae antea
<lb/>scripsimus liquet et in sequentibus commentariis manssestius
<lb/>offendetur. Quod vero juxta secundum significatum principium
<lb/>ostenderit, quum dixit id sputum, quod in pleuriticis
<lb/>appareat in principio breviorem facere, neminem latere arbitror,
<pb n="9.634"/>
<lb/>sed hoc etiam in sequentibus distinguemus. Quo .
<lb/>pacto vero quispiam aut jam praesens atque perfectum id,
<lb/>quod tanquam totius pars morbi principium accipitur, cognoscere
<lb/>queat, aut jam finiturum praecognoscere; mihi jam
<lb/>videor demonstrasse. Nam jam perfecti principii manifestum
<lb/>et firmum est signum coctio manifesta; finituri autem
<lb/>et ipsius morbi natura et tempus anni et aetas laborantis,
<lb/>praeterea autem et regio in qua aegrotat, et modus ejus
<lb/>qui antecesserit victus, quum nondum morbo correptus
<lb/>esset. Specialiora vero indicia futuri finis primo morbi tempore
<lb/>coctionis indicia sunt. Et quo pacto haec praecognoscere
<lb/>oporteat, quando maxime futura sint, dicetur
<lb/>quidem diligentius et in iis quae- loquuntur, dicetur autem
<lb/>et nunc quod considerare oportet, quantum distant praesentia
<lb/>cruditatis signa ab iis quae aderunt in manifesta eoorione,
<lb/>et quisnam fit in morbo motus, hoc est utrum acute
<lb/>aut tarde ac veluti succensus moveatur. Utilissimum vero
<pb n="9.635"/>
<lb/>ad haec, .imo vero summopere necessarium est exquisite
<lb/>ficire dignoscere quantum invicem superant ac superantur
<lb/>et coctionis et cruditatis signa, nam et cruditatis signa non
<lb/>parvam inter te habent differentiam, adhuc autem magis et
<lb/>coctionis. Si quidem integrae cruditatis indicia in primis
<lb/>quatuor diebus permaneant, longum erit huic morbo principis
<lb/>tempus, si vero obscurae mediocriter in ipso apparuerint,
<lb/>longum quidem et hoc erit, ted non priori similiter ;
<lb/>si autem parva suerint cruditatis figna, futurum etiam prin,
<lb/>cipri tempus statim erit. His addenda fiunt et illa quae ab
<lb/>Hippocrate dicta sunt longioris temporis esse significativa,
<lb/>de quibus in loquentibus nobis plenior erit ferum. Nunc
<lb/>ergo gratia exempli hujus aphorismi meminerimus: Prigidi
<lb/>sudores cum acuta quidem scbre mortem significant,
<lb/>cum mitiori vero morbi diuturnitatem. Nam si in primis
<lb/>diebus praevalentibus adhuc cruditatis signis aliqua talia
<lb/>signa apparuerint, principii tempori addent, et liquet etiam
<pb n="9.636"/>
<lb/>quod tempus incrementi longius erit, atque eadem ratione
<lb/>status post multum tempus occurret, sic autem et morbi
<lb/>folutio.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="20">Cap. XX.</num></label> Quare non solum primi temporis m plimis
<lb/>diebus aliquam habebis artificiosam conjecturam, sed
<lb/>etiam sequentium. Exquisitius autem et.magis ipsa praecognosces,
<lb/>si succedentibus quartanariis mentem adhibueris.
<lb/>Nam primus qui obscurum coctionis fignum ostendit, ipse
<lb/>manifestius reliquum principii tempus indicabit : quum jam
<lb/>hoc tibi fine ulla dubitatione constabit, quod universum illud
<lb/>tempus, in quo nullum est manifestum coctionis signum, prituum
<lb/>est ex quatuor morbi temporibus, quod nos prmcipium
<lb/>nominamus. Nam si ad hoc respexeris, nihil erit
<lb/>amplius difficile invenire, si in tot primis diebus ab iis quae
<lb/>primo die apparuerunt tot jam praeterierint, quot adhuc
<lb/>erunt reliqua transigenda usque ad manifestam coctionem.
<lb/>Inde autem incrementum incipit, sed in hoc vel aliqua defecta
<lb/>crista apparebit, quemadmodum pardo antea iu.pleuviticis
<pb n="9.637"/>
<lb/>ostendi, vel si morbus expectaverit integrum statum,
<lb/>sic et crisis integra erit. Saepius vero neque ulla fit crisis
<lb/>in. status tempore, sed -paulatim morbus tollitur, longo
<lb/>tempore coctionem recipiens. Quo pacto autem, antequam
<lb/>fiant haec, futura praecognoscere oporteat, in sequentibus
<lb/>commentariis -explicabitur; nam in ipsis liquido ostendam,
<lb/>quando in incrementis,. quando etiam in statibus morbus
<lb/>crisim habeat et quando, sine ulla dmniuo crisi paulatim coctus
<lb/>dissolvatur. Et clarum est quod hujusmodi solutionem
<lb/>neque crisim nomino, si qua vero consertior fiat permutatio,
<lb/>et multo magis adhuc eam agitationem quae ipsam praecedit,
<lb/>ita appellare consuevi. Equidem harum quoque praecogintiones
<lb/>in sequentibus dicam. Melius enim est non solum,
<lb/>quod in tempore integram morbus habebitsolutionem,
<lb/>ted etiam utrum. cum magno aliquo certamine, vel sole
<lb/>vexatione atque periculo aliquo intelligere. Haec igitur
<lb/>omnia in sequentibus commentariis ostendentur et praeterea
<lb/>bonarum et malarum crisium praecognitiones, perfectarum
<pb n="9.638"/>
<lb/>quoque ac imperfectarum. lustrorum vero omnium principio
<lb/>praeponam ipsorum .morborum invadentium djgnotiones.
<lb/>Quoniam enica et ab ipsi, morbo diximus oportere
<lb/>quaedam de temporibus universalibus nosse, ac praeterea a
<lb/>tempore anni et ab aliis quae diximus, nisi eorum omnium
<lb/>statuo a primo die aliquam habeamus cognitionem, simile
<lb/>quiddam multis medicorum saniorum patiemur. Nam sicuti
<lb/>illi utrumque ignotorum alterum per alterum monstrare
<lb/>conantur, vel quod notius est per id quod minus notum
<lb/>est, sic et nobis accidet, nisi uniuscujusque morbi formam
<lb/>statim a primo die aliquo modo dignoscamus. Optimum
<lb/>igitur est, si in ipso primo die dignoscamus, et hoc millies
<lb/>jam fieri posse probavimus at.tertianos et quartauos et quotidianos
<lb/>circuitus in primo statim die agnovimus; si veroaliquando
<lb/>in hoc manifeste dignosci non possit, tunc conjecturam
<lb/>aliquam artificiosam habebimus, ex qua bonam victus
<lb/>rationem instituere incipiemus, exactam autem notitiam assequemm
<lb/>insecundo die, vel omnino in tertio vel in quarto.
<pb n="9.639"/>
<lb/>Et hoc igitur ipsum melius sueris ostendere et praebere indicia
<lb/>eorum quorum a primo die statim exquisitam posse- .
<lb/>mus habere cognitionem, eorumque etiam quae conjectura
<lb/>quadam non inartificiose dignoscere speramus, sed exacte
<lb/>in tertio et quarto discernimus. Rursus igitur ab his primo
<lb/>auspicati in secundo libro, reliqua etiam singula quae promifimus
<lb/>convenienti ordine prosequemur.
</p>
</div>
</div>
<pb n="9.640"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="2">


<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENI DE CRISIBVS LIBER Hi</head>
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="1">Cap. I.</num></label> Dictum quidem et jam antea est ab luitio,
<lb/>sed et nunc etiam mestus est meminisse, quod sive universam
<lb/>in morbo mutationem, sive subitam tantum, sive bonam,
<lb/>sive eam quae antecedit omnes subitas alterationes, perturhationem
<lb/>quispiam velit nominare crifim, non meum est.
<lb/>hoc in loco propositum definire, sed quo pacto optime quispiam
<lb/>has omnes jam praesentes dignosceret et futuras adhuc
<lb/>praecognosceret, id est hujusmodi sermonis institutum. At
<lb/>quum maximum ac summopere necessarium ad haec omnia
<pb n="9.641"/>
<lb/>jam demonstraverimus, tum dignoscere praetentis jammorhorum
<lb/>tempora, tum praecognoscere futura, - deinceps uniti
<lb/>uscujusque temporis tum: dignotiones tuus praecognitiones.
<lb/>scripsimus. Et quoniam eas lex multis fieri demonstravimus,
<lb/>quorum unum est ipsius morbi natura, quo pacto et
<lb/>hanc optime quispiam posset dignoscere in hunc secundum
<lb/>librum tradere distuli. Si quispiam nobiscum afluit in curatione
<lb/>aegrotantium, ex prima accessione et quotidianam febrem
<lb/>et tertianam et quartanam et semitertianam ec cautum
<lb/>appellatum, plurimosque alios morbos praenoscentibus, ex
<lb/>ipsi, opere hujus contemplationis habuit experientiam ; quod
<lb/>si nunquam talibus praedictionibus interluit, aequum est hunc
<lb/>neque admirari ea quae dicemus, antequam veritatem in
<lb/>ipsis experiatur, sed neque etiam damnare, priusquam universi,
<lb/>sermoni nostro auscultaverit, atque usu ipsi, exploraveriti
<lb/>Audire quidem atque intelligere ea quae dicuntur
<lb/>omnibus commune est; ita enim a me mare explicabuntur, ut
<lb/>neminem latere possint; sermones autem nostros experientia
<pb n="9.642"/>
<lb/>comprobare, si quidem nobiscum futurus est, illi erit quam
<lb/>facile, quod si ipse per se ipsum explorare voluerit, non
<lb/>aeque expeditum; Verum et in pulsuum differentiis exer-.
<lb/>citatum esse oportet, atque omnium artis operationum fulsicientem
<lb/>habere experientiam, veram enim speculationem .
<lb/>non ex iis, quae male judicantur, sed ex iis, quae recta
<lb/>pertractantur, aequum est comprobari. Hos igitur stilos
<lb/>ad disciplinam, atque eorum, quae docentur, judicium
<lb/>sermo noster admittit, reliquos vero qui medicinae artem
<lb/>adeo dedecorarunt, ut eam fax mensium fecerint disciplinam,
<lb/>hos neque judices, neque discipulos adhibet; alterum enim
<lb/>non possunt, alterum nolunt.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="2">Cap. II.</num></label> Dicendum jam igitur quo pacto quispiam
<lb/>in primo die morbi naturam exacte dignoscat. Diem autem
<lb/>per totum hunc sermonem nostrum in eo accipiemus fignisicatu,
<lb/>ut non susum lucem, sed noctem etiam complectatur ;
<lb/>sicuti et mensem ex triginta diebus constare dicimus, non id
<lb/>tempus tantum, quo Iul stupra terrhm fertur, appellantes
<pb n="9.643"/>
<lb/>diem, sed etiam illi tempus noctis adlicientes; sic enim annum
<lb/>quodammodo dicimus trecentos et sexaginta quinque
<lb/>dies complecti. Sicuti autem de diei nominent de ejus sinificatu
<lb/>distinximus, eodem, ut arbitror, modo de morbi ostendere
<lb/>oportet, quod est affectio quaedam praeter maturam
<lb/>laedens actiones et quod duplex saepe una consistit. Haec
<lb/>vero utraque in libris de morborum differentiis sunt demonstrata.
<lb/>Simplicem itaque affectionem nemo, qui perspicaci
<lb/>sit intelligentia, in primo die ignorabit; habet enim propria
<lb/>indicia; eam vero, quae commixta est, non omnibus per
<lb/>initia contingit cognoscere. Neque vero absurdum est ad
<lb/>duplicis affectionis cognitionem duobus opus esse diebus,
<lb/>sicuti si triplex suerit tribus ; at vero unam simplicem ignorare
<lb/>affectionem, absurdum et maxime turpe, Oportet itaque
<lb/>in omnibus simplicibus allectionibus exercitari, ut singulas
<lb/>seorsum et jam perfectas noscamus; nam nisi in hoc
<lb/>accmateantea laboraverimus, neque incipientem et parvam
<lb/>adhuc existentem agnoscemus, sicuti neque olivam vel.
<lb/>ficum vel quercum nuper terra pullulantem poteris unquam
<pb n="9.644"/>
<lb/>internoscere, si jam perlectas plantas ignoraveris; quod
<lb/>vero hoc etiam majus est, neque ipsas jam perfectas simpliciter
<lb/>cognoscere sufficit, sed nisi jam perfectas praecognoveris,
<lb/>nullum ex iis, quae nuper natae fiunt, separatim internosces ;
<lb/>non tamen neque statim neque quamprimum
<lb/>quum in istas incideris, sed sicuti ex perfectis singulas. non
<lb/>semel, .neque raro conspicatus, sufficiens ad prompte cognoscendum
<lb/>factus es, eodem, arbitror, modo te oportet et
<lb/>ex iis, quae nuper natae. sunt, singulas non famei neque
<lb/>bis, sed saepius contemplando, sufficientem ipsarum habere
<lb/>notitiam. Quare si quid eorum; quae in hoc loco scribuntui,
<lb/>ad exercitationem referre tentaveris, prima autem tu
<lb/>experientia fefellerit, non propterea statim desperaveris,
<lb/>quasi id assequi non possis; neque a meditatione recedas
<lb/>prius quam saepissime in eadem exercitatione perstiteris.
<lb/>Neque enim qui sagittandi artem medicatione assequi student,
<lb/>licet saepius in principio aberrent a meta, vides ob id suum
<lb/>exercitium demittere, aut propter aberrationem animo contristari.
<pb n="9.645"/>
<lb/>Quando igitur sagittandi artem, minimam exiflentum,
<lb/>adeo ut etiam a mancipiis commode pertractetur, nemo
<lb/>statim incipiens assequi integre potest, quid de arte Asolepiadum
<lb/>existimare oportet, quae tam multa indiget contemplatione
<lb/>et tam exquisita ac laboriosa in operibus- exercitatione ?
<lb/>Siquidem unus ex eorum numero sueris, quipro rebus
<lb/>pulcherrimis atque honestissimis laborare lusti tueris,
<lb/>primum omnia, quae dicentur in singulis morbis, diligenter
<lb/>perdisces, deinde in ipsis operibus exercitaberis, deinde ita
<lb/>de Ius ferre sententiam tentabis, nunquid vere aut salso dictum
<lb/>fit. Quod si, ut diximus; otiosam et socordem altam
<lb/>egeris, ver laboriosam quidem, sed circa deteriora, divitias,
<lb/>honorem et civilem potentiam veritati praeferendo, melius
<lb/>tibi fuerit, neque hanc contemplationem attingere, ne in
<lb/>plenum coeno puteum aquam puram insundas ; nani et aquam
<lb/>corumpes, neque puteum quicquam juvabis. Simplicem
<lb/>igitur morborum singulorum affectionem, jam enim ad veritalis
<lb/>amicum me converto, primo ipsam per se ipse ipsam
<pb n="9.646"/>
<lb/>cognoscere studeas, ac circa hoc te exerceas non ex
<lb/>lis fotum, quae ipsi extrinsece adiacent, qualis lest contemplario
<lb/>multorum, sed primum quidem ac maxime ex
<lb/>iis, quae secundum propriam insunt substantiam: deinde jam.
<lb/>ex iis, qnhe saepius accidunt, veluti in ea febre, quae tertiaua
<lb/>nominatur, non hoc tantum advertas, si tertio quoque
<lb/>die fiant accessiones in infebricitationem desinentes; nam si duae
<lb/>tertianae fierent aut duae quartanae, duae quidem tertianae
<lb/>quolibet die, per tertium autem duae quartanae, accenduntur;
<lb/>quare vel duas tertianas unam putabis quotidianam; vel duas
<lb/>quartanas unam tertianam Sest formamipfam febrium te inspicere
<lb/>subeo ; neque enim in insultibus accessionum similes fumi
<lb/>neque incrementis neque fletibus neque remissionibus, neque in
<lb/>caloris qualitate, neque in motu arteriarum, neque in iis quae supervemunt
<lb/>symptomatis. Si ergo neque tertianam ipsam pense
<lb/>ipsam neque quotidianam unquam inspicere licuisset! incerta
<lb/>foret earum dignotio, sed quoniam et tertianam fepabalim
<lb/>flatur contemplari; exorsum et progressam et perscetam
<pb n="9.647"/>
<lb/>et salutam, eodemque modo quotidianam, non admodum
<lb/>difficile est ab una quotidiana diras tertianas
<lb/>distinguere.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="3">Cap. III.</num></label> Age igitur primum incipe exercitari in .
<lb/>veris atque exquisitis typis. Neque enim aliud quicquam
<lb/>frustra scripsit Hippocrates, neque illud etiam, quod exquisita
<lb/>tertiana in septem circuitibus, quod longissimum est,
<lb/>judicatur. Quaenam igitur est haec tertiana exquisita?
<lb/>nullum enim ejus inditium scripsit Hippocrates sale, ut etiam
<lb/>vulgaribus esset manifestum. Sed si ego tu manuduxerim,
<lb/>facile intelliges, quam vocet exquisitam tertianam, si vero te
<lb/>per volumina circumvolvi permisero, antequam commode
<lb/>introducaris, non modo nihil utile disces, neque de tertiana
<lb/>neque de aliquo esto morbo, sed infinita erunt, quae obaudies.
<lb/>Quum igitur legeris in aphorismis, morbos, qui tempore
<lb/>aestivo maxime abundant, esse scbres continuas et ardentes
<lb/>et tertianas plui imas, primum. adverte, ne hoc .
<lb/>ipsum .male accipias, quod aestatem intelligit, non quae
<lb/>praeter naturam te habet, qualem aliquando ait fuisse in
<pb n="9.648"/>
<lb/>Cranone, quum pluviae violentae per aestum toto tempore
<lb/>descendissent, sed si ordinem aliquem ac modum in singulis tumporum
<lb/>statibus annotasti, tu nunc ad memoriam revoca,
<lb/>quod hiems quidem prae omnibus anni temporibus humidissima
<lb/>est ac frigidissima, contraria vero aestas ipsi est calidissima
<lb/>atque siccissima. Si vero contra hyems quidem sicca,
<lb/>aestas vero humida fuerit, temporum status haud secundum
<lb/>naturam se habet. Neque igitur aestivi morbi tunc tempore
<lb/>aestatis grassabuntur, neque enim existimare debes, quod
<lb/>propter anni temporum appellationes, singuli morbi accidant,
<lb/>tales scilicet vel tales, sed propter ambientis aeris temperiem ;
<lb/>ut enim naturam habuerit, ita etiam nos afficiet.
<lb/>Secundum hoc igitur ajebat Hippocrales, Quum ver autumno
<lb/>simile factum fuerit, autumnales morbos expectare
<lb/>oportet. Calidam .autem et siccam temperiem aestatem habere
<lb/>oporlet, quando exquisite suam naturam servaverit.
<lb/>Sed si hoc ita se habeat, liquet, quod aestas, quae maxime
<lb/>talis existit, plurimas afferet febres tertianas. Nunquid igitur
<lb/>status temporis calidus et siccus magnum proventum subrium
<pb n="9.649"/>
<lb/>tertianarum efficiet, regio autem calida et sicca non
<lb/>etiam plus quam frigida et humida earundem ferax erit?
<lb/>hoc etiam omnino clarum est. Sed nonne et aegrotantis
<lb/>temperies? hoc. quoque est necessarium. Quod strictu calidiori
<lb/>aclicciori etiam usus suerit, hoc est laboribus atque
<lb/>vigiliis et curis atque tristitiis, cibisque paucioribus ac biliosicribus,
<lb/>nonne etiam in his ipsis se ipso hiliosior reddetur
<lb/>et ideo calidior et siccior? nam quod ex causis calidis
<lb/>ac fictis flava bilis congeri confuerit, difficimus ab Hippocrate,
<lb/>tum ex multis assis, tum ex iis, quibus eam exuperare
<lb/>aestate dicit. Haec a me dicta fiunt et jam tertianae fabris gener ationem
<lb/>didicisses. Quae enim aestatis tempore, eoque praecipue
<lb/>calido et sicco advenerit, quum etiam regio talis suerit
<lb/>et laborantis natura similis et rictus qui antecessit ad idem
<lb/>spectaverit, haec potest esse febris tertiana. Et nos quidem
<lb/>hucusque biliosum febrem sermone genuimus, nondum autem
<lb/>tertianam et id jure. Nam si febres continuas et ardentes
<pb n="9.650"/>
<lb/>et tertianas plurimas et aestas ipsis et aliae) quas antea
<lb/>commemoravimus, causae singulae faciunt, communis
<lb/>est usque ad haec eum febribus ardentibus tertianae generatio.
<lb/>Sed et hoc ita se habere ridetur; et ipsa tertiauaeaccessio
<lb/>ab acutissimis, maximeque ardentibus febribus nullo
<lb/>modo deficit, sed hoc differt, quod in hac per totum corpus
<lb/>bilis defertur, atque ideo vehemens fit rigor, bilisque
<lb/>supervenit vomitus, urinaeque ac sudores biliosi sunt, dictum
<lb/>vero de sus alibi est, in aliis vero ardentibus febribus,
<lb/>quae nullam habent intermissionem, flavae bilis humor In
<lb/>vasis una cum sanguine contineri ostendebatur. Atque hae
<lb/>ipsae a tertianis differunt, quamvis eundem, qui eas facit,
<lb/>humorem habeant, quod in his quidem intra venas continetur,
<lb/>in illis vero quum vehementer moveatur, per singulas
<lb/>corporis partes disseminatur, quo fit, ut delationes impetu
<lb/>ipsa per se ipsam expurgetur. Eadem causa est cur febris
<lb/>sudoribus atque vomitibus finiatur: in ardentibus autem
<lb/>febribus singulae accessiones ad infebricitationem non perveniunt,
<pb n="9.651"/>
<lb/>quoniam qui earum causa est humor non expurga.tur.
<lb/>Sed quando in his bilis vehementius agitatur .ac veluti
<lb/>effervescit, quumque impulsa a valida natura totum corpus
<lb/>pervnserit, tunc rigor supervenit et febris solvitur; nam a
<lb/>febre ardente, inquit Hippocrates, habito superveniente
<lb/>rigore solutio. Quod vero non modo causa frigida, sed et
<lb/>acris .et calida rigorem faciat, in libro de causis symptomatum
<lb/>ostendimus, addentibus nobis eos qui calido atque acri medicamento
<lb/>ulceri imposito vehementer morsi sunt atque iude
<lb/>rigorem experti, et qui excrementis pleni fuliginosis, deinde
<lb/>baluca ingressi horruerunt. Sic enim et febricitantes
<lb/>et qui vehementem cruditatem .patiuntur et omnes quorum
<lb/>corpus superfluitatibus acribus redundaverit, sive balneum
<lb/>sive Ioca vehementius a sole calefacta ingressi suerint, sive
<lb/>quocunque alio citato motu agitentur, statim quidem videmus
<lb/>horrere et si diutius in eisdem perstiterint, ad rigorem
<lb/>concussumque perduci, quoniam scilicet ubi ad balnea atque
<pb n="9.652"/>
<lb/>exercitia ventum est, qui interim humores conquieverant,
<lb/>vehementius moveantur; in enim omnes agitati et per
<lb/>sentientia corpora violenter delati, stimulant, pungunt ac
<lb/>feriunt, atque hinc sensum inaequalem, rigorem ponenssuntque
<lb/>invehunt. Haec quidem igitur alibi dicta sunt.
<lb/>Tertiana vero febris, quae ex. flava hile mota ortum habet,
<lb/>rationabiliter statim ab initio rigorem affert non mediocrem,
<lb/>hoc ipso primum a quartanario rigore differentem, quoniam
<lb/>pungi ridetur ac vulnerari corpus, talis enim est in tertianis
<lb/>febribus rigoris sensus, sicuti in quartana febre vehementem
<lb/>frigesactionem habet, qualis per gelu tempore hybemo
<lb/>sentitur; nam et illud ostensum est, quod in quartana
<lb/>febre atra bilis redundat, sicuti in quotidiana, pituita.
<lb/>Tertianam itaque exquisitam febrem fieri non contingit sine
<lb/>rigore vehementi pungente ac feriente carnem. Quartana
<lb/>autem febris non primo statim die cum rigore invadit vehomenti ;
<lb/>nam progrediente ipsa atque aucta una etiam rigor
<lb/>augetur; feufusque aegrotantibus adest, non quasi pungantur,.
<pb n="9.653"/>
<lb/>sesi refrigerentur et veluti contundantur usque ad ossa;
<lb/>nam ila eos audire licet .dicentes, quod videantur ostocopo
<lb/>detineri et carnem habere contusam imaginentur. In quotidianis
<lb/>autem non antecedit rigor, neque statim ab initio; neque
<lb/>in progressu, sed solum perfrigeratio. Nunquid igitur
<lb/>haec sola sunt tertianarum febrium indicia, vel neque etiam
<lb/>pulsus ullam habent cum quartanis similitudinem ? hae enim
<lb/>parvos et obscuros et tardos et raros adeo pulsus faciunt in
<lb/>invasionibus, sicuti nulla altera affectio, tertianis. vero parvi
<lb/>quidem ac obscuri, tardique ac reri, quum invadunt,
<lb/>pulsus necessario adsunt, verum tarditas ac raritas non parum
<lb/>ab iis abest, qui in quartanis accidunt; nam in quartanarum.
<lb/>principiis ridebitur tibi arteria quodammodo esse alligata,
<lb/>atque ad interiora retracta, neque liberum habere incrementum,
<lb/>in tertianis vero neque aliquid tale percipitur,
<lb/>tarditasque prope accessit ad eum, qui secundum naturam
<lb/>est, motum. Quum vero quartanae febres invadunt, quamvis
<pb n="9.654"/>
<lb/>aegrotus juvenis fuerit, talis fit motus arteriae. qualis in
<lb/>aetate decrepita. His igitur omnibus legitimae tertianae deprehenditur
<lb/>accessio, ac praeterea certus ordo, atque aequalitas
<lb/>pulsibus inest; neque enim in his aliqua in uno motu
<lb/>adest inaequalitas, neque etiam in collectione, quamvis hoc
<lb/>rarum fit et quod paucis accessionum principiis solet accidere.
<lb/>Jam igitur haec febris, quum primum invadit, neminem
<lb/>eorum latebit, qui saepius ipsam sunt contemplati,
<lb/>sed adhuc minus in iis, qui vocantur ascensus, atque augmenta,
<lb/>nam aequalem et liberam habet celeritatem, statimque
<lb/>ad magnitudinem, atque vehementiam excitatur, -hisque
<lb/>omnibus frequentiam respondentem, neque ipsi ullum
<lb/>adest inflammationis signum. Jam igitur et sitim invehit et
<lb/>hominem exurit et paulo post in rigore consistit, ealor
<lb/>aequaliter quaque versus extenditur, nihiloque plus
<lb/>thorax extremitatibus calet; et si manum imposueris; in
<lb/>primo occursu quidem fit calor multus, atque acris, quique
<lb/>veluti quodam cum vapore^ efferatur, paulo post vero a
<pb n="9.655"/>
<lb/>manu superatur, non uti in febribus malignis ardentibus accidit;
<lb/>contra enim illae graviores ac molestiores, quanto diu...
<lb/>tius perdurant, apparent. Et jam bibenti tempus adest aegratanti,
<lb/>et statim post potum plurimus vapor culeus per
<lb/>cutem exhalat, fudoris nuncius, bilisque .supervenit votui-.
<lb/>tus, venterve solvitur et biliosum metti Nunc ergo vel
<lb/>quivis exquisitam tertianam agnoscat. Supervenit enim sudor
<lb/>vaporatus ac calidus, quemadmodum in balneis, tutum
<lb/>vero ipsis corpus aequaliter indat, talisque est pulsus, qualis
<lb/>sanorum in exercitationibus et balneis, velox scilicet ac
<lb/>magnus et vehemens ac frequens, erat autem et statim ab
<lb/>initio aequalis, sed praeter haec omnia, etiam ad inscbricitationem
<lb/>desinit; universum accessionis tempus ultra xih
<lb/>horas non extendens, .nam hoc tempus longissimum est in
<lb/>veris tertianis, saepius autem aliquando septem horas accessio
<lb/>.continet, nonnunquam citius aut tardius, sed non .
<lb/>mullo finitur. Hunc quidem febrem si nondum noveris tertianam,
<pb n="9.656"/>
<lb/>sed expectaveris deliram illam appellatam diariitum,
<lb/>jam neque esses Thessalicus asinus, sed potius: lapis.
<lb/>Si vero etiam ipso aegroto mejente, urina subrufa vel subflava
<lb/>et crassitie mediocris apparet, ac paulo post vel albam
<lb/>nebulam vel suspensum bonum fecerit, jam non etiam
<lb/>lapis simpliciter fores, sed is; qui molaris appellatur, si
<lb/>quidem hanc tertianam esse ignoraveris et exquisitam tertlanam
<lb/>et quae ultra quartum circuitum non progredietur, rufiere
<lb/>vero urina existente, neque suspenso aliquo, neque
<lb/>nebula in primo circuitu apparente ad septem circuitus extendetur.
<lb/>Inter omnes autem tertianas illa simplicissima est,
<lb/>quae cum omnia illa nuper a me dicta exquisitae tertianae
<lb/>signa commonstraverit, in urinis etiam sedimentum album
<lb/>et laeve et aequale statim ini primo fecerit die; neque enim
<lb/>haec ultra tertium progredietur circuitum. Age igitur postquam
<lb/>diximus omnia exquisitae tertianae signa, quandam
<lb/>veluti ipsius genealogiam per capita facientes, jam ad aliud
<lb/>transgrediamur. Accessio quidem incipit cum vehementi ri- .
<pb n="9.657"/>
<lb/>gere, faciens quales diximus pulsus, deinde paulo post .
<lb/>augetur, properatque ad statum cum iis quae diximus omnibus,
<lb/>deinde solvitur eo quo diximus modo. Ipsius vero .
<lb/>generatio et tempestatem aestuosam et calentem requirit et
<lb/>ut summatim dicam, aestivum tempus aetatem jam consistentem,
<lb/>est naturam .bissinam, quae in laboribus, vigiliis, curis
<lb/>et inediis extiterit, et si libet, his etiam adde id quod confiuevit
<lb/>Archigenes propter lapideos istos methodicos adscribere,
<lb/>fit scilicet ut praesens tempestas multas tertianas populariter
<lb/>tulerit, ut artificiosis indiciis vulgarem quidem,
<lb/>veram tamen conjecturam adjungeus, fidem praecognitionis
<lb/>adaugeas. Numquid per Deos nondum etiam dicemus hanc
<lb/>esse tertianam, sed lanificorum diatritum expectabimus,
<lb/>quam delirus Thessalus inter mulieres educatus tuli patre
<lb/>flagitiose lanas pectente male audebat dicere in Hippocratem
<lb/>et reliquos medicos veteres superbe luvehens ? Qui
<lb/>omnia medicinae theoremata constantia ac firma pronunciavit,
<pb n="9.658"/>
<lb/>tertianam febrem invadentem nequit agnoscere, sed
<lb/>distratum expectat, hoc si quidem admirabile est, quae quidem
<lb/>non erant ceria, haec certa dixit esse, omnia autem
<lb/>quae vere certa erant, ignoravit. Sed hujus quidem vetu- .
<lb/>lae nec meminisse convenit.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="4">Cap. IV.</num></label> Postquam vero exquisitam tertianam jam
<lb/>patefecimus, ad exquisitam quartanam transire tempus est.
<lb/>Cujus principium quale sit, jam diximus antea, quod ridelicet
<lb/>nihil simile habeat in rigore ac pulsibus cum tertianae
<lb/>circuitu; nunc reliqua jam dicamus. Sed neque illud ratione
<lb/>curet, ut pulsus, qui in accessionibus sunt, quamvis
<lb/>antea memoratos, iterum repetamus, si enim cognoveris
<lb/>pulsum aegrotantis naturalem, vel in altero ipsius morbo
<lb/>per initia accessionis affueris, nihil amplius expectabis, quin
<lb/>febrem invadentem quartanam esse pronuncies, nam exiusia
<lb/>quaedam ad tarditatem ac raritatem conversio fit. Ego
<lb/>quidem nonnullos meos familiares, quorum pulsus exquisite
<lb/>cognoveram, jam ingruente accessione contemplatus,quod
<pb n="9.659"/>
<lb/>tale principium nullius alterius quam quartanae febris,
<lb/>fore contingeret pronunciavi, atque id evenit. Tu vero si
<lb/>artis, quae.circa pulsus versatur, magnam non habes peritiam,.
<lb/>deinde raritas ac tarditas eorum te moveat, securius
<lb/>lumen ac exquisitius velis discernere, praecepta llippocratis
<lb/>hoc ur loco ad memoriam revoca, qui tempore aestivo tert
<lb/>lanas fabres, autumnali vero quartanas grastari dixit.
<lb/>Primum vero hoc ipsum considera, numquid autumnus frigidam
<lb/>et siccam et inaequalem habuerit temperiem, et tunc
<lb/>magis sperabis quartauos circuitus in ipso lore frequentiores,
<lb/>post haec, si regio ipsa talium febrium sit ferax, etsi
<lb/>aegrotantis natura -atrae bili obnoxia fit, talisque ratio victus
<lb/>.antecesserit, quae hujusmodi humorem congerat, et si
<lb/>eo tempore quartanae febres populariter stanti Haec autem
<lb/>cum illis quae deinceps dicentur obsignatus, si homo lienosus
<lb/>fuerit, vel febres erraticas passus fuerit, vel si augmentum
<lb/>et status maxime contraria fuerint tertianis febribus et secundum
<pb n="9.660"/>
<lb/>caloris motum et pulsuum et praeter haec omnia, si
<lb/>tenues et albae et aquosae minae fuerint ; haec enim omnino
<lb/>tertianarum urinis dissimillimae fonti Tertianam quidem a
<lb/>quartana, qui primo statim die nescit distinguere, neque omnino
<lb/>mefficus est.
</p></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="5">Cap. V.</num></label> Quotidianam autem a tertiana discernere
<lb/>facilius est ; neque enim primo statim die cum rigore iuvadit,
<lb/>sed et progressu temporis perfrigeratio potius quam rigor
<lb/>ipsis advenit, neque ullus ordo aut aequalitas pultibus
<lb/>assidet, quum primum accessiones fiunt. Norimus autem,
<lb/>quod in augmentis motus velocitas, magnitudo, atque vefrementia,
<lb/>quae omnia tertianis adsunt manifestissime, quotidianis
<lb/>non adsunt, sed neque demunt laborantes, neque denudare
<lb/>corpora et pallia j aetate cogunt; neque multum, aut
<lb/>frequenter respirare, ac veluti flammam ex ore essiare, frigidumque
<lb/>potum erpetere, verum isti, quum febricitant,
<lb/>minime fitiunt, urinaeque ipsis in primis diebus tales sinit,:;
<pb n="9.661"/>
<lb/>quales quartanis incipientibus adstant, atque in primis diebus
<lb/>minime fudant, sed progrediente tempore hoc etiam illis
<lb/>advenit. A tertiana quidem adeo manifeste disseri, ut
<lb/>nihil cum ea simile habeat. Ad quartanam autem propius
<lb/>accedit, sed et ab hac differt manifesse, primum
<lb/>quidem et maxime pulsibus, quos in aegrotis familiaribus
<lb/>quispiam exacte deprehendat, sed .et rigore etiam, atque
<lb/>aliis extrinsecus omnibus, popter quae accidit, nam et natura
<lb/>eget humiliore, vitaque ocicsa et cum repletio albus,
<lb/>sic igitur et ii; .pueris maxime exuperat, ac perrarum est,
<lb/>quin eros ventriculi, vel ltepar in ipsis male afficiatur; test
<lb/>et cruditates antecedunt plurimae et tardae concoctiones et
<lb/>acidi ructus, et quum primum febrire incipiunt, praecordia
<lb/>ultra .naturalem habitum ex toto intumescunt. magna
<lb/>vero ex parte inflantur ac distenduntur, color his cum pal.lore
<lb/>albus etiam quum accessio ad statum venerit, .talium que
<lb/>morborum hyberuum tempus ferax est, et status temporis
<lb/>humidus .et .ejusdem naturae Iocus, et accessionum p.rinci-pium
<pb n="9.662"/>
<lb/>sub vesperam invadit. Ita quidem quotidiana, terHalia
<lb/>et quartana primo die invicem discernuntur.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="6">Cap. VI.</num></label> At vero continuas quidem, sed quae idem
<lb/>genus cum praedictis habent, quispiam exercitatus neque
<lb/>in primo die agnoscere ac inter sese distinguere impos erit,
<lb/>fecundo vero, neque si etiam suerit imperitus, si quidem
<lb/>mentem adhibuerit. Dico autem febres continuas idem .
<lb/>habere genus cum singulis intermittentibus, cum tertiana
<lb/>quidem exquisita exquisitam ardentem, cum quotidiana
<lb/>vero eam, quae quolibet die facit accessionem, sed nunquam
<lb/>definit ad infebricitationem ; sic et cum quartana illam, quae
<lb/>quarto quoque die similiter. Nam exquisita febris ardens
<lb/>quum omnia alia fervet exquisitae tertianae indicia, eo solo
<lb/>differt quod neque cum rigore invadit, neque ad infebricitationem
<lb/>definiti Quae Vero quotidie accessionem facit,
<lb/>quando et anni tempus et aeris statum et aetatem et naturata
<lb/>corporis et rictus rationem antecedentem, ac praeterea
<lb/>pulsuum formam caloremque eundem habuerit cum exquis
<pb n="9.663"/>
<lb/>sitis quotidianis, non pervenerit autem ad iufebricitationem,
<lb/>idem genus cum istis obtinet. Eodem modo et quae quarto
<lb/>quoque die accessionem facit, ad iufebricitationem autem non
<lb/>definit, ejusdem est generis cum quartana et palam est, quod
<lb/>neque rigor in ea accessiones antecedat, neque sequetur sudor,
<lb/>sicuti etiam in febre ardenti horum neutrum, neque
<lb/>statim ob initio neque deinceps usque ad crisim, fieri potest.
<lb/>in bis igitur dignoscendis quispiam prius se exerceat,
<lb/>atque invicem distinguere studeat simplices, atque impermixtas
<lb/>aliis, quae sint diversi generis febres, quas ob hoc
<lb/>ipsum legitimas, atque exquisitas veteres medici nominarunt.
<lb/>Nam quae ob solam flavam bilem febris accenditur
<lb/>fine aliquo visceris affectu, si quidem manente adhuc intra
<lb/>vasa bile accendatur, exquisita febris ardens est, si vero
<lb/>per totum corpus deferatur, tertiana. Sic et si ab atra bile
<lb/>fit febris, quum movetur quartana est, quum firmata est,
<lb/>illa, quae quarto quoque die excrescit. Sicuti si ex pituita
<lb/>ortum habeant, vel quotidianae sunt, vel quae. singulis diebus
<pb n="9.664"/>
<lb/>accenduntur. Natu quae ad insebricitationem desinunt
<lb/>febres tertianae, quartanae et quotidianae, eandem hypothesim
<lb/>cum continuis de quibus diximus habent, uno solo
<lb/>inter se disserunt, quod per venas, vel per totum corpus
<lb/>in eis deseruntur humores ; quare et reliqua ipsis comparia
<lb/>adsunt, quod vero cum rigore, vel non cum rigore et vomitibus
<lb/>quibusdam, ver sudoribus fiunt et sine his, disserens.
<lb/>viam habent. Continuam quidem nomino sebrem, quae ad
<lb/>insebricitationem antequam ex toto solvatur non definit, etsi declinatio
<lb/>aliqua sensibilis appareat. Quum vero neque declinatio
<lb/>aliqua sensibilis fiat, semper vero a primo principio febris usque
<lb/>ad crisim similis perseveraverit, erit et haec ex genere febrium
<lb/>ardentium, ab iisdem vero quod fit acutior differt. Sed
<lb/>necne in primo ale, neque in secundo possibile est hujusmodi
<lb/>febrem praenoscere, neque alioqui est utile, sufficit
<lb/>eum genus agnoscere, quod scilicet biliosa sit, atque ardens
<lb/>et peracuta; neque enim si etiam synochum ipsam nomina..
<lb/>veris, ut quidam medici faciunt, appellationis ratione a
<lb/>febribus ardentibus toto genere differt, sicuti neque ob id,
<pb n="9.665"/>
<lb/>quod tres synochr differentias agnoscentes, proprium fingolis
<lb/>ipsorum nomen imposuerunt, has quidem increscentes,
<lb/>illas vero .in eodem vigore atque tenore perseverantes,
<lb/>alias decrescentes nominantes. Jam ex hac diversitate appellationum
<lb/>differre secundum genus est existimandum, quare
<lb/>neque ad praesentem tractatum eorum digno tio plurimum
<lb/>confert; hae. enim omnes in prima septimana judicantur.
<lb/>Hic vero in praesenti est necessarium aliquam totius morbi
<lb/>constitutionis ac erilis in primis diebus assumere cognitionem.
<lb/>Si enim tertiana pura suerit, intra septi mum circuitum, si
<lb/>vero exquisita febris ardens, intra primam septimanam necessario
<lb/>judicabitur. omnino autem diuturnae sunt et quotidiana
<lb/>intermittens et illi adhaerens continua, sicuti et quartana
<lb/>et quae per quartum excrescit. Quare tria erunt universa
<lb/>simplicium febrium genera; singula vero ipsorum in
<lb/>duas primas differentias secabuntur, vel enim intermittentes
<lb/>vel continuae febres erunt, et primo die dignoscentur,
<lb/>aliae statim in primo accessionum insulto, aliae vero in incremento,
<pb n="9.666"/>
<lb/>quaedam in rigore, quaedam in primis declinationibus,
<lb/>vel febrevacantibus intermissionibus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="7">Cap. VII.</num></label> Quod si morbus compositus fuerit, non
<lb/>aeque facile dignoscetur: at hic- maxime intelligentia atque
<lb/>exercitatio est necessaria. Intelligentiam igitur propriam
<lb/>suapte natura possidens, vel minime possidens, quispiam accedet,
<lb/>exercitationem autem ea quae nunc dicetur mestorem
<lb/>nemo repetisti oportet enim ad haec exercitari, ut
<lb/>simplicem febris .speciem agnoscat, atque ita deinceps ad
<lb/>compositas transgredi. Dupliciter vero genus febris compositum
<lb/>constituitur, in prima quidem suctione, vel quia
<lb/>eae, quas diximus febres citra alicuius partis affectum commiscentur,
<lb/>vel quia ex partis cuj uspiam inflammatione acconduntur.
<lb/>Nam in utraque harum differentiarum alteram
<lb/>rursus sectionem fieri.contiugit. Nam quae citra partis af-.
<lb/>sectum consistunt dupliciter commiscentur, aliquando implicatus,
<lb/>nonnunquam vero, ut quis dixerit, per se tutes
<lb/>eonsnsae; sic partes quoque inflammatae; nam et ex ipsis
<lb/>quaedam quidem veluti complicantur tantummodo, quaedam
<pb n="9.667"/>
<lb/>vero veluti confusionem quandam habent affectionum.
<lb/>Primum igitur exercitari oportet ad hoc, ut complicationem
<lb/>cognoscamus, deinde ipsamconfusionem a febribus incipientus.
<lb/>Febres quaedam complicantur unius generis cum aliis
<lb/>ejusdem generis, vel unius speciei cum aliis ejusdem spe.cisi;
<lb/>contingit vero nonnunquam ut etiam differentes
<lb/>Nam quotidianae tertianis et his quartanae et quae eandem
<lb/>speciem servant, invicem plerumque complicantur, quo sit
<lb/>ut idem homo tres habeat quartanos circuitus, sed hos quidem
<lb/>non est admodum difficile agnoscere. Quandoque vero
<lb/>aliqua ex intermittentium genere cum continua dissirillimam.vixque
<lb/>explorabilem sarit mixtionem, de qua deinceps
<lb/>dicemus, si prius omnes quas proposuimus simplices
<lb/>differentias exposuerimus. Nam sicuti febres, ita et
<lb/>affecti loci mixtionem recipiunt, vel quia disserentes partes
<lb/>propriam singulae febrem accendunt, ut exempli gratia lien
<lb/>et jecur, vel quia affectio mixta, veluti inflammatio cum
<lb/>erytipelate, aut erysipelas cum inflammatione miscetur. Sed
<lb/>iubis omnibus .mixtionibus dignoscendis .exercitari oportet,
<pb n="9.668"/>
<lb/>quando jam exquisite omnes earum formas simplices tenuerimus.
<lb/>Alia enim est forma fabris phreniticae et peripneumetricae
<lb/>et pleuriticae et hepaticae, itidem et aliarum
<lb/>omnium febrium, quae ex iullammatis quibusdam partibus
<lb/>accenduntur. Sed et aliae rutilis formae sunt earum,
<lb/>quae ex erysipelatibus accidunt. Et febris ardens maligna,
<lb/>vel pulmonis, vel hepatis, aut ventriculi erysip.edatibus superveuit.
<lb/>Distinguere autem oportet in singulis aegrotantibus,
<lb/>primum quidem, si fine lori affectu sit fabris, vel en
<lb/>humorum putredine, vel quis solus spiritus sit alteratus,
<lb/>deinde si membrum affectum febris sit. causa et quaenam sit
<lb/>ejus affectio. Ubi vero horum notitiam exercitatione comprehenderis,
<lb/>tunc eorum omnium mixtionem invenies.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="8">Cap. VIII.</num></label> Nunquid igitur a me nunc exiges, ut
<lb/>vel de locis affectis, vel de omni febrium complicatione recenseam?
<lb/>at ipse rursus operis .damnabis prolixitatem ; hoc
<lb/>enim mirandum plurimi hominum .patiuntur, ut pauca discere
<lb/>expetant et nihil praetermittere, Decem igitur Archigeuis
<pb n="9.669"/>
<lb/>de febrium significatione volumina quum dicunt esse longa,
<lb/>fotum legere compendium instituunt, neque hoc ipsum omnes,
<lb/>sed sunt qui et eo aliquid brevius postulent, sunt
<lb/>qui et illum damnent, quoniam librum integrum de febris
<lb/>notione conscripserit, adque ideo hunc nolunt attingere, neque
<lb/>quicquam audire aut discere, quantum Erasistratus in
<lb/>febris notione aberraverit. Quum vero exigunt sibi aliquid
<lb/>de febribus enarrari, primam statim differentiam non
<lb/>admittunt, quod videlicet quaedam ex locorum aspectu,
<lb/>quaedam autem fine illo consistant. ldem autem circa erifes
<lb/>patiuntur, si quid praetermissum suerit, reprehendentes,
<lb/>verborum tamen damnantes prolixitatem, quamvis haec
<lb/>quam accnsant duplex sit, veluti hoc loco distinguam, qua-.
<lb/>rum utramque quum ipsi vituperent, magis tamen sermonum
<lb/>carpunt brevitatem, hanc quidem, ut quae aliquid ex iis
<lb/>quae sunt necessaria praetermittat, vel saltem obscuram
<lb/>tradat doctrinam, prolixitatem vero, quae omnia enumerat
<lb/>opportuna, atque -una falsas aliorum opiniones refellit,
<pb n="9.670"/>
<lb/>longas esse nugas autumant, eosque qui fotum utilia docent,
<lb/>collaudant, rursnsque adversius eos, qui haec tantum dis
<lb/>eunt, obiiciunt contrarias aliorum opiniones, temerllatemque
<lb/>reprehendunt, si sine demonstratione simpliciter proferentibus
<lb/>sibi fidem velint adhiberi, neque vero etiam illos
<lb/>tolerant, qui in docendis utilibus sermonem - extendunt.
<lb/>Quare neque mirandum, si eos, qui de crisibus sermones
<lb/>habent, eodem modo accusabunt, brevitatem quidem ritu-.
<lb/>perando, ut quae obscure doceat et multa praetermittat, neque.
<lb/>plura audire. sustinendo, atque insuper quae paulo ante dixi,
<lb/>reprehendendo. Num et de locis affectis Archigenes tres libros
<lb/>conscripsit, optime quidem omnium, qui circa eandem rnateriam
<lb/>ante fuere versati ; haec igitur si in praesentem tractatum
<lb/>transferre tentarem, atque his praeterea addere, quae
<lb/>a nobis inventa sunt, prolixitatem operis accusabunt, et si etiam
<lb/>de febrium differentiis omnia hoc loco transigerem, multo
<lb/>etiam magis viderer ipsis esse prolixus. Quod igitur nullus
<lb/>scribendi modus mordacitatem possit effugere, tam est antiquum,
<pb n="9.671"/>
<lb/>quod etiam Plato hujus rei meminit. His autem i tui
<lb/>te habentibus, mediam sermonis formam eligere optimum
<lb/>mihi risum est. Quid autem est medium ? quod ego nunc
<lb/>mihi videor attingere, omnia illa demonstrans, quae oportet
<lb/>eum de necessitate cognoscere, qui recte praevifurus
<lb/>sit morbi solutionem, qualis et quo tempore futura sit,
<lb/>non omnia quidem hoc loco transigens, fini ea enarrans,
<lb/>quae a superioribus obscure sunt tradita, quae vero praetermissa
<lb/>haec addens, quaecunque autem manifeste ac recte
<lb/>sunt a veteribus scripta, transcribere, antiis, quae sunt ab
<lb/>eisdem male dicta, contradicere, ut longum opus evitare
<lb/>valeam, superfedi. Postquam igitur dum in primo libro
<lb/>aphorismorum Hippocrati; exponeremus, ibi ostendimus,
<lb/>quod ex ipsius morbi natura non parvam liceat occationem
<lb/>accipere ad futura praenoscenda, mirum vero multis videatur,
<lb/>si in primo die quispiam morbi speciem agnoverit, quod
<lb/>nos demonstrare tentavimus difficile quidem forte esse, non
<lb/>tamen impossibile, viamque qua hoc facere oportet, exposuimus,
<pb n="9.672"/>
<lb/>hic mihi a sermonis prolixitate abstinere risum
<lb/>fuit, atque eos, qui vellent haec exquisite cognoscere, m
<lb/>Archigenis commentariis de locis affectis exercitari jubere,
<lb/>atque insuper in commentariis de febrium significatione et
<lb/>typis. Nam et forte nos in eosdem typos tractatus edemus,
<lb/>ut ea quae a veteribus inventa sunt transigamus, ac quaedam,
<lb/>quae non recte scripta sunt ab Archigene, subtrahomus,
<lb/>omni aque dilucide aperiamus. At in praesenti lo illis
<lb/>oportet exercitari,</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="9">Cap. IX.</num></label> Rurtus igitur, quantum hujus interest operis, repetentes
<lb/>transigamus. Interest autem viam tradere exercitationis
<lb/>de compositis morbis, qualem nuper de simplicibus fecimus.
<lb/>Exquisitas enim febres, sive intermittentes sint, sive continuae,
<lb/>statim per mitia noscere datur, quae vero ex mixtione
<lb/>aliarum verrantur, atque adulterantur, difficile quidem
<lb/>est in die primo, non tamen impossibile agnoscere, plurimas
<pb n="9.673"/>
<lb/>quidem -in secundo, vel tertio, vel omnino quarto die exquisite-
<lb/>possumus invenire. Nulla enim est neque specie^
<lb/>neque genus morbi, quod circa tertiam, vel omnino quartam
<lb/>diem, cujus .naturae sit, non evidenter innotescat. Invadat
<lb/>igitur febris aliqua horrida simul atque omnino anaequalis
<lb/>ili. pulsibus, atque in eo qui per totum corpus sentitur
<lb/>calore, ut saepe propius. status esse existimetur, vel
<lb/>medium augmenti obtinere, rursus. vero horrida fiat et pulsus
<lb/>minores et obscuriores ac tardiores et rariores habeat
<lb/>et calorem quidem ab extremis partibus recedentem, circa
<lb/>vero ventrem atque. thoracem redundantem, hanc non absque
<lb/>ratione quispiam .scmitertianam fore speret, vel potius
<lb/>jam esse, a multis vero in, tertio die noscetur. Sed haec
<lb/>quidem mixta est ex biliosa t et pituitosa febre, de qui-bus
<lb/>antea sermo habebatur; non jam invicem complicati
<lb/>tis,sed per se totas confusis. Quae autem ex complicatione
<lb/>fit, quadrupliciter consistit, vel tertiana quotidianae commixtas
<pb n="9.674"/>
<lb/>verea quae quotidie accessionem habet continua
<lb/>illi quae per tertium continua est, vel tertiana ei quae
<lb/>singulis diebus accessionem facit continuae, vel quotidiana
<lb/>ei quae per tertium diem continua est. Nec ulla ex his
<lb/>mixtionibus in primo die exquisite cognoscitur, fecundo
<lb/>vero instanti die agnoscere facile est, ac multo magis tertio;
<lb/>raroque est ut quarta dies ad id sit necessaria. Fiat enim,
<lb/>si ita contigerit, in primo die accessio una cum rigore; deinde
<lb/>malida atque ardens fabris accendatur; stomachi fastidium
<lb/>afferens ac sitibunda, atque ad statum celeriter^ properet,
<lb/>pullus aequales habens, magnos atque veloces, vehementesqu.e
<lb/>atque frequentes, sit autem una cum pulsibus et
<lb/>calor aequalis omnino, deinde cum vomitu et sudore finiatur
<lb/>et quaedam inscbricitatio succedat, jam manifestum est
<lb/>hujusmodi accessionem esse tertianae periodi propriam. Fiat
<lb/>autem et in sequenti die quotidianae accessio, neque enim
<lb/>de eisdem millies dicere est .necessarium, hic mentem adtuhere
<pb n="9.675"/>
<lb/>oportet ad horas accessionem, ut aliquid de die tertio
<lb/>praenosces. Nam si tertianae febris accessio circa primam
<lb/>horam. fieri debeat, circa undecimam autem quotidianae, .sic
<lb/>quidem manifesta erunt utriusqueprincipia, et magis, si longiori
<lb/>intervallo disjungantur. Sivero utraque eadem. hora
<lb/>invaserit, erit omnino -mixta accessionis forma, et ei. qui
<lb/>diligentius inspicere potuerit, quaedam apparet facta censusic
<lb/>quotidiani et tertiani circuitus, distinguit autem eos manifeste
<lb/>quartus dies, quum tamen ab artifice etiam imfecundo
<lb/>cognosci possint. Adhuc autem perceptione difficilior
<lb/>est intermittentium cum continuis mixtio, ut pluribus omnino
<lb/>impossibilis videatur, simul enim et febrem intermitti,
<lb/>atque haud sine febre hominem esse, ex tali accidit commixtione,
<lb/>quo nihil minus possibile esse.videtur; sed siquis
<lb/>hic exquisite possit cognoscere utriusque febris naturam, manifeste
<lb/>comprehendet quod nequei hujuscemodi i mixtio est
<lb/>impossibilis. Nuper igitur quaedam muliercula imparibus
<pb n="9.676"/>
<lb/>diebus horridam accessionem habebat, femitertianae exquisitaeprdpriain,
<lb/>in imparibus vero mane alteram quandam, ea
<lb/>quae. praecesserat longe minorem, ut. altero die femitertianae
<lb/>febris accessio. super accessionem advenire videretur, quod
<lb/>in tali febre fieri consuevit, circa octavam vero horam diei
<lb/>altera invadebataccessio cum rigore vehementi, omina tertianae
<lb/>febris inditia exquisite afferens; jam vero haec confracta sudorubus
<lb/>ac bilis vomitibus hora tertia noctis, mox extendebatur ad
<lb/>diei paris horam fecundam, et quum jam ad infebricitationem
<lb/>accederet, rursus horrida atque .lo aequalis illa accessio succedebat,
<lb/>quam in paribus diebus fieri diximus ; deinde. per totam
<lb/>diem maligne compressa ac deinceps.adaucta, vixoccidente.sole
<lb/>ad statum perveniebat, ac declinare incipiebat hora quarta noctis,
<lb/>deinde mane rursus super abundantes reliquias additum
<lb/>augmentum non valde inaequale usqhead octavam horauiinv .
<lb/>tendebatur, et quum jam manifeste statum obtinere febris videretur,
<lb/>jam febrem hanc febris exquisite tertianaeaccessio altera
<lb/>suscipiebat. Hanc nos febrem statim die fecunda ex complicatione
<pb n="9.677"/>
<lb/>fermitertianae febris atque tertianae factam agnovimus,
<lb/>longe vero certiorem tertius dies praebuit cognitionem. Atque
<lb/>in spem venimus, alterum circuitum, qui erat tertianae
<lb/>febris, cito finem habiturum, alterum in longius tempus
<lb/>debere protendi, quod etiam contigit. Et tunc aperte vitum
<lb/>est in reliqua parte morbi falam superesse femitertianam,
<lb/>quae principium quidem totius circuitus in pari die
<lb/>faciebat, in die vero impari superaccendebatm. Tales quidem
<lb/>mixtiones non est uniuscujusque dignoscere. Si
<lb/>qua vero febris in primo die exquisite tertiana deprehenfa,
<lb/>deinde die loquenti similem priori omnino
<lb/>fecerit accessionem, haec longe tolerabilior est, duplex
<lb/>existens tertiana. Sic.autem et duae et tres quartanae
<lb/>saepius invicem complicantur, quas accessionum. forma a
<lb/>quotidianis distinguit, neque enim quod singulis diebus accessio
<lb/>fiat, hoc sufficiens signum est ad febres quotidianas indicandas,
<lb/>sed febris ipsius et accidentium forma. Oportet
<lb/>igitur in uuaquaque re primum artificem fieri, quemadmodum
<pb n="9.678"/>
<lb/>nominabat quidam ex nostris praeceptoribus, deinde
<lb/>sic ipsa aggredi opera. Artificem autem fieri est quidem primuni
<lb/>et maxime totius suspectae materiae, .simplices vires
<lb/>agnoscere, mox ipsarum etiam mixtiones quot et quales fint,
<lb/>nam de medicamentorum compositione. atque ..usu eadem
<lb/>est doctrinae via, quemadmodum in commentariis ipsis scriptis
<lb/>ostendimus. Quum autem duplex materia medicis adfit,
<lb/>altera a qua vel in qua finis, quae est ipsa hominum
<lb/>corpora, secunda vero auxiliorum a quibus, velox quibus
<lb/>fit finis, ea quidem quae est de medicamentis tractatio, ad
<lb/>secundam materiam attinet, at quae nunc instat, ad primam.
<lb/>Nunc- enim discere oportet in iis qui de febribus iermones
<lb/>habentur quod tria sunt omnia quae ex humorum putredine
<lb/>febrium accenduntur genera, quaedam enim ex flava
<lb/>bini, lraeque plurimae sunt; quaedam ex pituita consistunt.
<lb/>Hic vero sermo haud parvi momenti est, quidnam patientibus
<lb/>dictis humoribus febris accendatur, neque enim secundum
<lb/>naturam se habentibus. Sed in hoc iermone etiam illud
<pb n="9.679"/>
<lb/>ostensum est, quod non sit admiratione dignum, si ex frigidis
<lb/>natura humoribus putrescentibus febris accenditur, et
<lb/>quod omnis aliarum febrium varietas ex horum fit commixtione,
<lb/>sed et quae ephemerae et hecticae febres dicuntur,
<lb/>alia duo genera sunt ab iis quae acutae febres nominantur
<lb/>separata, et quod febris acuta; vel aliquo dictorum humorum
<lb/>putrescente, vel parte inflammationem patiente generatur,
<lb/>et quod inflammationis vocabulum non secundum antiquam
<lb/>consuetudinem fit audiendum. Haec vero. omnia
<lb/>multis digna admiratione videntur, quemadmodum et id
<lb/>quod paulo ante dicebamus, si queat unquam intermittens
<lb/>cum continua commisceri, sed nihilo minus hoc, si nulla
<lb/>insebricitatione aegrotanti adveniente, lolum intermittentes
<lb/>misceantur. At et hoc manifeste ostendimus, non tertianis
<lb/>tantum vel quotidianis intermittentibus, sed etiam quartanis
<lb/>accidere; quum enim plures invicem complicantur, sive
<lb/>ejusdem generis sint sive diversi, fecunda saepenumero anticipat
<pb n="9.680"/>
<lb/>advenire, antequam prima in exquisitam infebricitalienem
<lb/>desierit ; deinde rursus secundae tertia eodem modo
<lb/>succedit, antequam et haec ad iufebricitationem perveniat.
<lb/>Hoc vero maxime accidit in longioribus accessionibus, nam
<lb/>in iis quae intra primum interstitium definunt, ita autem
<lb/>vocant duodecim horarum spatium, vel multos necesse est
<lb/>complicari circuitus, vel eam quae ex intermittentibus
<lb/>componitur, febrem, impossibile est ad continuitatem per-.
<lb/>venire. Multes vero earum quae ita complicantur febrium
<lb/>medici, qui circa talia non sunt exercitati, si quidem
<lb/>acutiores rideantur, omnes vocant semi tertianas, si vero
<lb/>tardius moveantur, erraticas. Quum enim semel potestatem
<lb/>acceperint putandi in semitertianis suppressiones multas fieri
<lb/>et in erraticis inordinata principia, omnes sic fabres in quibus
<lb/>non inveniunt compositionem, fenntertianas, vel erraticas
<lb/>appellant, quum. tamen saepius manifestissimam habeant
<lb/>proportionis similitudinem. Sicuti adolescens, qui circa
<lb/>autumni finem, quum in prima ale circa quintam horam
<pb n="9.681"/>
<lb/>coepisset febricitare una cum rigore brevi, deinde quum
<lb/>paullulum sudasset multo vesperi, mox circa horam septimam
<lb/>noctis, priusquam exacte febris desisteret, febricitare
<lb/>rursus incepit cum rigore brevi, deinde paulum sudarit in
<lb/>secundo die, ac circa decimam horam iterum finaliter accessionem
<lb/>habuit, et statim similiter sudavit in nocte, deinde
<lb/>tertia die hora secunda coepit febricitare simul cum rigore,
<lb/>antequam prioris diei declinatio in quietem desineret. Nobis
<lb/>igitur omnem febris formam diligenter considerantibus
<lb/>risu fuit trium complicatio tertianarum ; nam et quae primo
<lb/>die coeperat hora quinta, et quae loquenti nocte rursus hora
<lb/>septima, et quae in secundo die hora decima, et pulsus et
<lb/>caliditatem omnia propria tertianis habebant, sicuti etiam
<lb/>rigores atque sudores. Nulla vero ex his ad quietem
<lb/>perveniebat, quoniam sequentis ipsam tertianae accessionis
<lb/>principium anticipabat, sicut si nulla alia febris successisset,
<lb/>horis tribus aut quatuor homo fine febre perstitisset.
<pb n="9.682"/>
<lb/>Trium vero tertianarum complicatio in secundo statim die
<lb/>nobis nisa est manifeste, quod autem anticipando accessiones
<lb/>facerent, tertio die primum cognorimus; nam hora fecunda
<lb/>febris invasit, non quinta, quemadmodum in primo, tertiani
<lb/>vero circuitus indicia omnia iis quae in primo die apparuerant
<lb/>attulit manifestiora. Ab hoc vero die deinceps observantes,
<lb/>omnes invenimus accessiones duabus aut tribus
<lb/>horis anticipantes. Quare et illa quae primae proportione
<lb/>respondebat in circuitus successione, quinto die oriente sole
<lb/>facta est, septimo vero multo celerius, veluti circa horam
<lb/>noctis nonam, deinde quae post hanc, secundum eandem
<lb/>proportionem in hora noctis septima, et quae secuta est, hora
<lb/>quarta, atque abhinc rursus quae successit, quarta ; et quae
<lb/>post hanc, quinta, deinde iterum sexta, deinde octava hora,
<lb/>accessio a principio decima facta est. Secundum vero similem
<lb/>huic proportionem et aliae duae post septimam periodum
<lb/>non solum non anticiparent, sed etiam tardius advenerunt,
<lb/>quando et mihi et reliquis omnibus manifeste apparuit,
<pb n="9.683"/>
<lb/>qui temitertianam febrem esse putarunt, quintum
<lb/>tua opinione aberrassent. Nam accessionum prolixitate ad
<lb/>octo horas contracta, ipsoque accessionis intuitu non amplius
<lb/>anticipante, sed potius retardante duabus jam horis,
<lb/>tunc accessiones- ad insebricitationem perfectam devenerunt.
<lb/>Et sic jam paulatim a longitudine dementes, cessaverunt,
<lb/>primum quidem quae levissima erat, deinceps quae magnitudine
<lb/>secunda erat et tertia vehementissima inter ipsas,
<lb/>quod et ipsum non mediocre fuit indicium, quod statim ab
<lb/>initio tres tertianae extitissent. Sed cujus gratia haec omnia
<lb/>dicuntur, ad hoc rursus redeo, quod oporteat exercitari,
<lb/>ut .exquisite noscamus omnes simplices dispositiones, adeo
<lb/>ut quum solae consistunt, primo die facillime ipsius agnoscamus,
<lb/>invicem vero et sibi ipsis complicatus, etiam si non in
<lb/>primo die, saltem in secundo, vel tertio, vel omnino quarto
<lb/>exacte discernamus. Nos igitur haudquaquam latuerunt
<lb/>tres istae tertianae in secundo die, non ob aliam causam,
<pb n="9.684"/>
<lb/>quam quod earum naturam exquisite noscebamus. Tale enim
<lb/>quid accidit in morborum cognitionibus, quod nobis omnibus
<lb/>in tota vita contingit; nam eos amicos qui nobis famililarissimi
<lb/>sunt, ex longo intervallo statim ac primo intuitu
<lb/>agnoscimus, si vero quempiam semel aut bis tantum viderimus,
<lb/>vel saepe quidem, non tamen continue, non jam aeque
<lb/>istum neque ex longo intervallo neque primo intuitu statim
<lb/>agnoscimus, sed nonnunquam diu ambigimus ac dubitamus,
<lb/>nunquid iste Coriscus, an Socrates sit. Ita et in
<lb/>morbis res ipsa se habet; singuli proprium habent characterem,
<lb/>quem quispiam saepius contemplatus prompte dignoscit,
<lb/>ac praecipue quum simplex ac solus fuerit. Earum
<lb/>igitur febrium quae fine loco affecto ex humoribus quibusdam
<lb/>putrescentibus accenduntur, tres sunt primi ac simplices
<lb/>characteres, et earum scilicet quae ex pituita, et quae
<lb/>ex atra bile et quae ex flava ortum habent, quas si. quispiam
<lb/>exquisite dignoscere studuerit singulas seorsum ac .solas,
<lb/>jam non amplius difficulter carum mixtiones inveniet.
</p>
</div>
<pb n="9.685"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="10">Cap. X.</num></label> Eorum vero omnium quae ex locis iusiammatione
<lb/>affectis accidunt, jam forma composita est, quaedam
<lb/>enim loci indicia prae se ferunt; quaedam autem ejus
<lb/>ob quam consistunt causae. Veluti in pleuritide locus quidem
<lb/>affectus est membrana, quae costis subtenditur, et quum
<lb/>inflammata .sit, necessario dolorem invehet, quoniam nervosa
<lb/>est, sed hunc pungentem et longe extentum, quoniam
<lb/>pars illa quae afficitur membrana est; tales enim
<lb/>fiunt sentientium membranarum dolores. Et quidem quoniam
<lb/>eadem pars unum est ex. spirandi instrumentis, necessario
<lb/>.animal difficilem habebit respirationem. Quoniam
<lb/>autem cordi proxima est, facile aliquid ardoris ei impertiet,
<lb/>quod si hoc est, febriuitabit animal, sicuti quoniam pulmoti
<lb/>proxima est, facile suum illi communicabit affectum,.
<lb/>quum. praefer.tim adeo iara ac mollis fit pars ac omnem
<lb/>substantiam humidam facile possit. admittere. Tussiet igitur
<lb/>statim homo, non tamen omnino statim. spuet, sed siquidem
<lb/>multum ac crassans ab inflammatione defluxerit, cum
<lb/>tussi expuet-, si .vero paucum et. tenue, irritabitur. quidem
<pb n="9.686"/>
<lb/>necessario, ita ut tussis moveatur, non tamen expuet, antequam
<lb/>collectum simul atque concoctum ad multitudinem
<lb/>crassitiemque pervenerit. Sed hoc quidem ipsius affectionis
<lb/>indicium est, non autem partis affectae. Nam quum asseetio
<lb/>exquisite angusta fuerit et veluti alligans in se ipsa universum
<lb/>fluxum cohibuerit, tunc sarit pleuritides; quae sine
<lb/>sputo nominantur, sed quum satis relaxata fuerit, atque ad
<lb/>pulmonem dimiferit, tunc isti magis tussiunt atque expuunt;
<lb/>hoc igitur formam inflammationis, non autem affectum
<lb/>locum. indicat. Nunquid vero magis pituitosus sit,
<lb/>vel biliosus humor is qui inflammationem facit, ex sputorum
<lb/>forma cognosces, nam et spumosa et flava et rufa et
<lb/>rubra et pallida et nigra expuunt. Ex iis vero quae quidem
<lb/>spumosa sunt, fluxum magis pituitosum ostendunt, flava
<lb/>autem biliosum impermixtum, quae vero rufa sunt, amaram
<lb/>quidem et ista referunt bilem, sed non paucam scrofam
<lb/>superfluitatem cum bile commixtam esse significant et multo
<lb/>ampliorem, quando pallida quis expuerit. Sic et nigra melancholicum
<pb n="9.687"/>
<lb/>fluxum ostendunt, sicuti quae colore magis quodammodo
<lb/>rubra sunt plurimum quidem sanguinis, miximum
<lb/>autem amarae bilis in eo qui inflammationem facit
<lb/>humore contineri .significant: atque ideo inter omnia sputa
<lb/>haec sunt -mitissima, sicuti nigra omnium perniciosissima.
<lb/>Et quidem in hisce omnibus symptomatis magnitudines affectionis
<lb/>magnitudinem indicabunt, brevem autem affectionem
<lb/>indicabunt symptomatum parvitates. Non igitur omnium
<lb/>omnia propria indicia sunt, sed Ungula unum quoddam
<lb/>peculiare demonstrant. Nam quae et duarum vel trium
<lb/>rerum significativa esse videntur, si ea diligenter perquisie.ris;
<lb/>altero quidem suorum symptomatum locum affectum,
<lb/>altero vero affectionem, altero ipsius magnitudinem, altero
<lb/>eorum aliquod symptomatum quae sequuntur significare
<lb/>reperies. Pulsus igitur pleuriticorum haec omnia indicat,
<lb/>sed non eodem modo omnia, sed qua quidem unacum tenfione
<lb/>durus est, nervorum affectum ostendit, qua vero serrae
<pb n="9.688"/>
<lb/>similis est, affectum esse inflammationem, qua vero velex
<lb/>simul et. frequens ac magnus, ad inflammationem consequi
<lb/>febrem, qua vero singula sanae diximus. m aj ora .aut
<lb/>minora existunt, vel magnam esse, vel parvam ostendunt .
<lb/>dispositionem. Mihi vero haec exempli gratia dixisse. fulsiciat,
<lb/>neque enim nunc de locis affectis agere proposuimus,
<lb/>sicuti neque. de febribus, vel typis, vel causis. Sed horum
<lb/>singulorum memini, simul quidem viam. quandam volens
<lb/>ostendere, qua sit in ipsis exercitandum, quam si quis habeat,
<lb/>etsi .nos - proprium de iis quae diximus tractatum
<lb/>non scripserimus, possit per se infiunt ex iis quae ab aliis
<lb/>scripta sunt, si modo perspicaci ingenio suerit i et diligenfiam
<lb/>adhibuerit, id quod superest invenire; simul autem
<lb/>et utilitatem singulorum quae dicta sunt ostendere .volens,
<lb/>commemoravi et febrium differentias et typos et affectus et
<lb/>causas ipsasque partes affectas.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="11">Cap. XI.</num></label> Nam in his. omnibus exercitatum esse
<lb/>oportet eum qui debeat in primis diebus exquisite novisse
<pb n="9.689"/>
<lb/>ipsam morbi speciem. Vel enim simplex est febris, vel composita,
<lb/>vel cum loco affecto, -velsine-loco affecto, vel ephemera,
<lb/>vel hectica Quod si simplex fuerit .omnino, humoris
<lb/>indicia affert ex quo genita -est, si vero composita, ex quot
<lb/>simplicibus febribus composita est, .totidem numero .humorum
<lb/>multitudinem indicabit. At si hoc judicet, .illud etiam
<lb/>significabit, nunquid morbus diu durabit, an. cito finietur;
<lb/>nam si -humor pituitosus extiterit, necessario .diuturnus erit,
<lb/>longe vero magis, si atrae bilis natur. .m .asseret; at si ad flavam
<lb/>bilem pertinebit, non erit diuturnus. Sic .et locus
<lb/>affectus, qui quidem motu multo .exercetur, calidus est ac
<lb/>rarus et princeps, acutiorem morbum futurum portendit,
<lb/>qui vero neque in motu continuo est, frigidusque ac. densus
<lb/>et ignobilis est, ad longius tempus extendi debere- significati
<lb/>Eodem modo et affectio, siquidem difficilem motum .habuerit,
<lb/>frigidiorque fuerit .ac densior, diu duraturum, si. autem facile
<lb/>moveatur, calidiorque fuerit ac rarior, cilo solutum
<lb/>iri. Eodem modo et de causis Indicandum est. Quare si
<lb/>quis diligenter agnoverit totum morbi hypothesim, non parvum
<pb n="9.690"/>
<lb/>habebit ad praenoscendum momentum. Eas igitur
<lb/>quae cum magno et cito se inclinante certamine fiunt, morbomm
<lb/>fututiones, quas praecipue orites nominari dicebarnus,
<lb/>febrium earum quae ex calidis humoribus accenduntur,
<lb/>proprias esse est existimandum, post has earum quaecuuque
<lb/>partium sunt principum, facile mobiles et calidae
<lb/>affectiones. Ephemerae vero et; hecticae febres et sine magna
<lb/>perturbatione et minime subitas sariunt permutationes,
<lb/>sed quoniam et Eas per abusionem aliquando eriles appeldant,
<lb/>de istis etiam deinceps aliquid dicetur. Nunc vero
<lb/>finem imponere statuimus praesenti sermoni, ad unum omnia
<lb/>quae ante diximus caput redigentes.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="12">Cap. XII.</num></label> Subitas in morbis mutationes si velis
<lb/>praenoscere, necessarium tibi prius est principii et ruerementi
<lb/>ac status et declinationis habere dignotionem et praenotionem.
<lb/>Haec autem dignosces et ex morbi forma et regione
<lb/>et anni tempore, una cum illis quae uls correspondent,
<lb/>ex circuititum etiam proportione atque etiam ex
<pb n="9.691"/>
<lb/>mox apparentibus, ex .morbi quidem forma ad has tres
<lb/>simplices et primas febres inspiciens, ad eam scilicet quae
<lb/>ex pituita et quae ex atra bile et quae ex amara generatur.
<lb/>Prius igitur in iis dignoscendis exercearis quae exquisitae
<lb/>sunt atque legitimae, sic enim aliquando poteris etiam
<lb/>compositas invenire. Tunc vero exquisitae sunt atque legit,mae,
<lb/>quando et aetas et anni tempus et regio ac constitutio,
<lb/>natmaque, atque ea quae antecessit ratio rictus, praesientia
<lb/>quoque accidentia et omnia simpliciter quae antea dixi,
<lb/>humoris formae. convenerint. Manentibus igitur in venis
<lb/>humoribus, continuae ex ipsis febres generantur, si vero
<lb/>moveantur ac per totum corpus deferantur, hae quae cum
<lb/>rigore atque horrore incipiunt, vehementi cum fusiore vero
<lb/>omnino ad infebricitationem desinentes. Est autem ex ipsis
<lb/>tertiana quidem et quae per tertium accenditur .brevis temporis,
<lb/>sicut quartana et quae per quartum accenditur, longi,
<lb/>minus vero quam haec longa quotidiana et quae singulis
<lb/>diebus facit. accessionem. Si has noveris expedite discernere,
<pb n="9.692"/>
<lb/>haudquaquam difficulter eas quae ex quorundam locorum
<lb/>affectu consistunt, invenies. Nam in omnibus inflammatis
<lb/>partibus humorum impactio, quae locum bene
<lb/>dissiari prohibet, statim quidem humores putrefacit, simulque
<lb/>calorem quendam pravum exertat, qualis et in reliquis
<lb/>putrescentibus oritur. Hujus igitur caloris character quum
<lb/>simplex fuerit, earum alicui quas diximus febrium necetPario
<lb/>assimilatur, vcl potius, si verum velimus dicere, una
<lb/>ex illis est, vel ad amaram bilem, vel ad atram, vel ad pituitam
<lb/>attinens. Audivisti autem Hippocratem quodam in
<lb/>loco dicentem quod quidam fiunt acuti morbi .et quod hos
<lb/>vocant acutos morbos quorum febres maxima en parte continuae
<lb/>Bruti Quare si seorsum ac per se singulas febres
<lb/>nosse meditaberis, haudquaquam difficulter, neque quum pulmonis,
<lb/>aut splenia, aut hepatis, aut ventriculi aliqua instanti
<lb/>malio affuerit, formam ipsius agnosces, totiusque morbi
<lb/>usque ad solutionem longitudinem praecognosci. omtrino
<lb/>enim fluxio, quae inflammationem efficit, vel flavae
<pb n="9.693"/>
<lb/>bilis est, vel atrae, vel pituitae. Si igitur impermixtae
<lb/>multaeque flavae bilis suerit, tunc facit erysipelata et eos qui
<lb/>herpetetes nominantur, sicuti nigrae cancros et phagedaenas,
<lb/>aut elephantes, aut aliquem ex his adeo curatu difficilibus
<lb/>morbum, quaecumque vero ingruente pituita in tunsorem
<lb/>attolluntur, haec oedemata nuncupantur. Simplex
<lb/>igitur et fotus unusquisque horum quos diximus humorum
<lb/>quemlibet horum quos commemoravimus facit exquisitum
<lb/>morbum. Sanguini vero permixtus atque confusus,
<lb/>deinde in partem aliquam decumbens vel scrrrlrosas
<lb/>vel oedematusas vel eryfipelatosas sarit inflammationes, scirtrhosas
<lb/>quidem melancholicus, erysipelatosus vero biliosus,
<lb/>oedematosas pituitosus. Quum vero ipse secundum naturam
<lb/>se habens sanguis impactus in loco fluxioni obnoxio
<lb/>putruerit, hic quidem affectus inflammatio est: simplex vero
<lb/>ex ipsa semis accenditur, similis maxime ephemeris, quae
<lb/>ex inflammationibus inguinum accidunt, nam et inguinis inflammatio
<lb/>ex bono sanguine sit. Liquet autem quod quum
<lb/>lue putrescere coeperit, non amplius bonus remanet, sed
<pb n="9.694"/>
<lb/>jam ad amarae bilis naturam transit. Atque in hoc illud
<lb/>iervatur:, triplex esse genus universum simplicium- febrium,
<lb/>quae enim ex sanguine putrescente sit, jam quodammodo
<lb/>biliosa est, si sane in naturalibus sermonibus recte. ostensum
<lb/>est quod sanguis ex moderato calore generatur, flava autem
<lb/>bilis ex majore, atra vero ex sufficienter immodico.
<lb/>Quidquid igitur pingue et tenue in sanguine est, fit flava bilis,
<lb/>crassem vero ac veluti faex, quando immodice calesactum
<lb/>exaruerit atra. Flava etiam bilis quandoque in atram
<lb/>convertitur, quum assata suerit: duplex etenim ejus generationis
<lb/>modus ostensus esu omnes igitur quae ex parte
<lb/>aliqua affecta febres accenduntur, unum aliquem ex dictis,
<lb/>vel supplicem; vel compositum habebunt characterem, simplicem
<lb/>quidem; quando unus aliquis sufficienter praevaluirit
<lb/>caeteris, non simplicem, quando commixti alterius potentia
<lb/>apparuerit. Nonnunquam autem non solus apparet,
<lb/>sed ex aequo dominatur, et nonnunquam tres simul viribus
<lb/>aequales commiscentur. Sed sicuti qui scit et vinum et
<pb n="9.695"/>
<lb/>meret aquam scortum exquisite discernere, neque horum
<lb/>ignorabit temperiem ; eodem, ut arbitror, modo neque qui
<lb/>facultatem habuit eas quas antea diximus febres singulas
<lb/>exquisite noscendi, earum mixtionem ignorabit. Quare in
<lb/>omnibus talibus principio illud optimum est, tres istas febres
<lb/>posse exquisite discernere, quotidianam, tertianam et querlanam:
<lb/>similes enim ipsis omnino fiunt continuae ejusdem
<lb/>generis adiacentes. Non igitur ad plures atque obscuros
<lb/>scopas, sed ad paucos et manifestos omnem tibi redegi exorcisationem ;
<lb/>in his enim exercitatus haud quaquam dissecuiter
<lb/>in primis diebus characterem morbi perspectum habebis.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="13">Cap. XIII.</num></label> Duo quidem genera febrium quo puero
<lb/>quispiam ab. initio cognoscat exposui; dico autem duo
<lb/>genera febrium, et quod occatione portium quarundam
<lb/>affectarunt et quod ex putredine humorum tantummodo
<lb/>accenditur. Reliquum est ut de tertio febrium dicamus genere,
<lb/>quas eph emeras appellari dicimus. Sunt autem hae
<lb/>tantummodo spiritus affectiones,: absque humorum putredine
<pb n="9.696"/>
<lb/>aut partis inflammatione, nisi inflammatis inguinibus
<lb/>accidant. Earum autem generationis causae sunt vigiliae
<lb/>ac cruditas et tristitia et timor et lea et.curae deustioque ac
<lb/>refrigeratio, lassitudo et ebrietas et quaecunque similia sunt.
<lb/>Quomodo igitur et has in prima die cognoscere oporteat,
<lb/>deinde exponam. Communiter quidem omnium pulsus ad
<lb/>celeritatem et frequentiam promovetur et saepenumero ad
<lb/>magnitudinem ; exquisite autem servat eam quae secundum
<lb/>naturam et aequalitatem atque mollitiem et ordinem. Sic et urinae
<lb/>nonnullae quidem suspensa, nonnullae vero fiedimenta.
<lb/>bona habent, quaedam autem nebulas; omnes vero bene eo- .
<lb/>foratae sunt; sicuti et calor in omnibus vaporatus est, sed
<lb/>quibusdam statim quidem in primo contactu, quibusdam
<lb/>vero posterius. Atque omnibus ipsis absunt maligna symptumata,
<lb/>de quibus docuit nos Hippocrates in Proguostico.
<lb/>Haec igitur communia signa sunt omnium febrium ephemerarum,
<lb/>propria vero singulis quae a me dicta sunt etiam
<lb/>in primo libro artis curativae ad Glauconem. Nunc ero inchoabo
<pb n="9.697"/>
<lb/>sermonem ab affectibus animae, a cura et timore et
<lb/>ira et tristitia. Si quidem remanentibus adhuc animi asse-.
<lb/>esibus consideratio fiat, ex pulsibus maxime tentandum est
<lb/>facere- dignationem, quemadmodum in libris De pulli bus
<lb/>scriptum est; post autem etiam ex assis investigandum.
<lb/>Quod si illi quidem affectus sedati fuerint, affectio veru remanserit,
<lb/>debile quidem et hic in pultibus indicium inveuses
<lb/>illarum quae febrem an .ecesserunt affectionum ; tibi autem
<lb/>sure pulsibus reliqua omnia sufficient. Communiter enim
<lb/>omnibus urinae rubores. Adest autem iis quidem qui ob
<lb/>tristitiam febricitant, acrimonia potius quam multitudo caloris,
<lb/>sicuti iis qui ob iram contrario modo. Sed et tenui tas
<lb/>corporis in iis qui tristitia quam in .iis qui cogitatiorubus.
<lb/>vexati sunt manifestius apparet et oculorum cavitas
<lb/>et quaedam insolita decoloratio. Et haec quidem commania
<lb/>omnium etiam aliorum, qui quocunque modo cogitationibus
<lb/>impliciti suerint, indicia sunt, sed praecipue ex oculis
<lb/>discernendi sunt; licet enim ex his etiam in fanis animi
<lb/>affectum coniicere, in aegris autem manifestissima ligna sunt
<pb n="9.698"/>
<lb/>ei qui inspiciendi habeat facultatem. Sic quidem illos,
<lb/>qui propter disciplinas aut propter meditationem aliqua cogitaverunt,
<lb/>ab iis quos tristitia corripuit discernere oportet.
<lb/>Eos autem qui nimium vigilarunt, distinguit et decolorationis
<lb/>modus, nam subtuntida ipsis facies inest et oculorum
<lb/>motus manifesti, vix enim attollunt palpebras; et humilitas
<lb/>oculorum, sicci enim contristatis fiunt et conitentibus.
<lb/>Cavitas vero commune omnium symptoma est, tristitiae,
<lb/>vigiliae, curarum, non tamen et irae, huic enim
<lb/>neque oculorum caritas, neque decoloratio manifesta, et
<lb/>calor etiam amplior et qui. celeriter ex profundo efferatur,
<lb/>et pulsuum magnitudo non minuitur, quemadmodum in vigliris,
<lb/>tristitiis et cogitationibus. Quare iram quidem ab
<lb/>ipsis valde manifeste distingues, illas vero invicem quemadmodum
<lb/>antea diximus. Eorum vero qui ex lassitudinibus
<lb/>febricitant cutis est siccior, plusquam in aliqua alia
<lb/>febrium ephemerarum. Sed hoc quidem omnibus qui ex
<lb/>lassitudine febricitant commune est in eo accessionis .tempore
<pb n="9.699"/>
<lb/>quod usque ad furtum protenditur, at eo tempore
<lb/>quod fletum sequitur plurimis quidem, quicunque non supra
<lb/>modum fatigati sunt, humiditates quaedam, vel vapor
<lb/>calidus ex profundo attollitur, quibusdam vero etiam in iis,
<lb/>quae statum subsequuntur temporibus floritas remanet.
<lb/>Fit vero hoc maxime iis qui supra modum fatigati sunt,
<lb/>vel deusti, vel refrigerati una cum lassitudine. Et pulsus
<lb/>etiam non eodem modo in utrisque se habent, parvi enim
<lb/>iis qui supra modum sunt fatigati, magni vero aliis sunt.
<lb/>At quae ex densata cute febres oriuntur, densatur autem
<lb/>vel stupefacta; vel qualitate acerba rubile ipsam invadente,
<lb/>veluti accidit eis qui aqua aluminosa se balnearum, hae solum
<lb/>ex omnibus febribus affectus astrictus sunt. Licet autem
<lb/>ipsas ex tactu dignoscere, sicuti et aridas febres, quae
<lb/>ex- lassitudine. fiunt, neque enim vel harum deusitas tactum
<lb/>lateat exercitatum. Sed et caliditatis motus in iis quodammodo
<lb/>inaugescit, nam in primo manus iniectu mitis appa-.
<lb/>ret, acrior vero postmodum evadit, si moratus fueris. Sed
<pb n="9.700"/>
<lb/>neque urinae rufae in talibus, neque corporis moles collapsa,
<lb/>quare neque oculi concavi et fieri apparent, sed sunt
<lb/>quibus et humidiores et.prominentiores iis qui secundum
<lb/>naturam esse videbuntur, pulsus vero quemadmodum in
<lb/>tristitia et curis et vigiliis, atque immoderatis exercitiis minores.
<lb/>Earum vero febrium ephemerarum, quae ex inflammationibus
<lb/>inguinum accenduntur, pulsus maximi sunt
<lb/>et veloces, atque frequentes, calorque plurimus et post statum
<lb/>statim ex profundo humiditas quaedam attollitur calida
<lb/>quidem, sed suavis, nam acrimonia. et mordacitas minime
<lb/>omnium his febribus adest, et rubicunda facies maxima ex
<lb/>parte ipsis inest et in majore tumore et urinae subalbaer.
<lb/>Communis vero his febribus ephemeris inest aequalitas pulfuum,
<lb/>nam ex ipsis paucae admodum eam quae secundum
<lb/>unam pulsationem est inaequalitatem ostendunt, sed neque
<lb/>hae valde manifeste, neque liquido. Dicta a me sunt et
<lb/>ipsa febrium ephemerarum indicia. De hecticis autem non
<pb n="9.701"/>
<lb/>est praesentis temporis sermo; .nulla enim earum in primis
<lb/>diebus, sed in progressu temporis fit; quare de his
<lb/>quidem in sequentibus disseremus, hic vero libro finem
<lb/>faciemus.
</p>
</div>
</div>
<pb n="9.702"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="3">


<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENI DE CRISIBVS LIBER III.</head>
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="1">Cap. I.</num></label> Propositum nostrum est, sicuti et prius dicebatur,
<lb/>omnis in morbo mutationis praesentis quidem dignotiones,
<lb/>futurae vero praecognitiones dicere. Quia vero
<lb/>sex modis istae fiunt, tentandum est de singulis separatim
<lb/>scribere, hac prius facta mem oratione, quod sex sunt in morbis
<lb/>mutationum differentiae, vel enim subito ad sanitatem ve- urunt,
<lb/>vel subito interimunt vel paulatim horum utrumque
<lb/>contingit, vel mixtim. Paulatim quidem, vel scilicet morbo
<pb n="9.703"/>
<lb/>marcescente; vel aegri viribus dissolutis, mixtim vero quando
<lb/>subita quidem aliqua ad melius, vel deterius commutatio
<lb/>facta suerit, deinceps veto. usque ad perlectam solutionem;
<lb/>vel mortem reliquum totum emarcuerit. De prima igitur,
<lb/>quae repente fit, permutatione dicamus, quoniam omnium
<lb/>quas antea diximus optima est, atque ideo ipsam per excellentiam
<lb/>crisim nominant, quoniam natura, quae praeter naturam
<lb/>sunt, superante exquisite perficitur. Ex aliis autem
<lb/>mutationibas, quae quidem ad subitam mortem mala crifis
<lb/>est, quae veto aliquam effatu dignam sariunt mutationem,
<lb/>non tamen integram solutionem, imperfectae crises vocantur,
<lb/>sicuti et quae sensim marcescente, vel virtute, vel morbo
<lb/>contingunt, et hae solutiones simpliciter, non crises nominantur.
<lb/></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="2">Cap. II.</num></label> Sola igitur subita ad sanitatem conversio
<lb/>simpliciter crifis nominatur. Et quidem omnino fit per manifestas
<lb/>quasdam excretiones aut effatu dignos abscessus; quieverint,
<pb n="9.704"/>
<lb/>malignius recurrunt. Antecedit autem hujusmodi
<lb/>excretiones et abscessus non mediocris perturbatio in corpore
<lb/>aegrotantis. Nam et difficiles tolerantiae et vigiliae
<lb/>et deliria et graves somni et diffiriles anhelitus et vertigines
<lb/>tenebricosae et difficiles tensus, dolores capitis, cossi et stomachi
<lb/>et multorum aliorum membrorum, nonnullis vero
<lb/>aurium sonitus et vani ante oculos apparent splendores et
<lb/>lacrimae involuntariae effluunt, et urina retinetur et labrum
<lb/>agitatur, aut aliquid aliud tremulum sit, oblivio et praesumtium
<lb/>ignorantia et vehemens accidit rigor et plurimum acceffic
<lb/>consuetam anticipat horam et multus aestus, fitisque intolerabilis
<lb/>sequitur, clamant et saliunt, sicuti furentes, ueque
<lb/>possunt in eodem situ recumbere, deinde repente nrultus
<lb/>sudor erumpit, aut vomitus aliquis non paucus insequitur,
<lb/>aut venter subito solvitur, aut abundans fit fluxus sanguinis,
<lb/>aut haec omnia fimus contingunt, unde non parvus
<lb/>invadit timor inspicientes. Et quispiam homo vulgaris
<lb/>quum istis adesset, ipse re cogente ita pronunciavit, quod
<pb n="9.705"/>
<lb/>judicium tunc de vita aegrotantis ageretur, neque enim medicorum
<lb/>aliquis primus invenit id nomen, sed omnino necessarium
<lb/>fuit ut qui praesens esset conturbaretur, atque
<lb/>ideo exclamaret et crisim rem ipsam nominaret. Decet
<lb/>autem medicum generosum neque turbari, neque futurum
<lb/>eventum ignorare; melius autem suerit, si se ad praenoscendam
<lb/>suturam crisim exercuerit; neque enim ista dignotio,
<lb/>quae habetur de praesentis disis eventu, multum distat a
<lb/>praecognitione ejusdem futurae, sed ex eadem contemplatione
<lb/>utraque persicitur.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="3">Cap. III.</num></label> Et jam haec omnia dicta sunt partim quidem
<lb/>in pruno libro de diebus judicatoriis, partim in duobus
<lb/>libris qui istum antecedunt, dicam vero et nunc omnia
<lb/>summatim quae et praesentem crisim, quo evasura Iit,
<lb/>ostendunt et futuram praemonstrant. Primum quidem et
<lb/>maximum inter omnia est considerare coctiones ex urinis
<lb/>et alvi excrementis et sputis, si quidem ego millies quum,
<lb/>dum crises fierent, interessem, neminem unquam vidi intereuntem
<pb n="9.706"/>
<lb/>qui praecedentibus coctionibus crisim ..habuisset.
<lb/>Non tamen aequa omnium signorum dignitas existimanda esu
<lb/>sed in morbis. quidem thoracis atque pulmonis praecipue
<lb/>sputa sunt animadvertenda, non tamen urinarum contemplatio
<lb/>negligenda, .sed et alui excrementa fiant inspicienda.
<lb/>Si vero tantum febricitant sine alicuius visceris affectu, aut
<lb/>cum inflammatione hepatis, vel renum, vel vesicae, vel
<lb/>splenia, maxime urinis animum oportet adhibere, sicut
<lb/>si circa ventriculum affectus sit, primum r excrementis
<lb/>alvi, deinde neque urinae sunt negligendae. Semper
<lb/>enim quum febris affuerit, vel ex fusa humorum
<lb/>putredine accensa, vel ex parte inflammationem subeunte,
<lb/>praecipue urinas inspiciendassseenfeo, atque inde coorionesagnoscendas,
<lb/>sicuti et maximum instantis bonae erisis
<lb/>indicium sunt coctiones. Secundum autem, quod ab
<lb/>aliqua die. indicatoria antea indicetur, cui annexa est diei
<lb/>judicantia potentia. Deinceps autem inspicere oportet et
<lb/>speciem. morbi et morem ; speciem - quidem, si tertiana vel
<pb n="9.707"/>
<lb/>quotidiana vel febris ardens vel pleuritis vel peripneumonia;
<lb/>morem, si moderatus et mitis. -vel pravus .atque maliguus.
<lb/>Deinde si formae morbi excretio respondeat. t,Si
<lb/>enim sit febris ardens, vel sanguis e naribus profluet, vel
<lb/>post vehementem rigorem sudor multus. et calidus per totum .
<lb/>corpus emanabit, aut per vomitum,aut per alvum biliosa
<lb/>excernentur. Ita et tertiana vomitibus et .excrementis alvi
<lb/>biliosis et sudoribus multis toto corpore fluentibussudicabitur.
<lb/>Plurimum autem pituitae in. quotidianis febribus exicernetur
<lb/>et multi in toto corpore fusiores fient. judicat et
<lb/>phrenitidem sudor bonus et praecipue si ex capite. multus
<lb/>et calidus fluxerit, sudante simul reliquo corpore;;. contuigit
<lb/>autem aliquando, quod etiam per sanguinem e naribus
<lb/>fluentem phrenitis judicatur. Non tamen lethargus aut
<lb/>peripneumonia fluxum sanguinis amanti. Inter ipsas autem
<lb/>pleuritis medium obtinet locum; minus enim: quam febris
<lb/>ardens et phrenitis, magis autem quam peripneumonia atque
<lb/>lethargus profluvio sanguinis. solvitur. Salvat autem
<pb n="9.708"/>
<lb/>lienis ethepatis inflammationes sanguis e naribus profluens,
<lb/>quum haec viscera una cum acutis febribus habent iustammatronas.
<lb/>Et omnes quae in praecordiis fiunt calidae. atque
<lb/>acutae inflammationes fluxu sanguinis judicantur.d oportet
<lb/>autem per directum fluere .sanguinem, ex dextra quidem
<lb/>nare hepate affecto yul locis in dextris praecordiis positis,
<lb/>ex sinistra autem liene et locis vicinis; juvat autem et sudor
<lb/>bonus omnes quae fiunt in praecordiis inflammationes cafidas
<lb/>et acutas. Hepatis vero gibbae quidem partes inflammationem
<lb/>patientes tribus praecipue modis crisis .obediunt,
<lb/>flexibus sanguinis e nare dextra etsudoribus leonis et urinis
<lb/>abundantibus. Simae autem partes excrementisalvi biliosis
<lb/>atque sudoribus, nonnunquam vero et .vomitibus, magis
<lb/>autem expetunt per urinas expurgari, quam gibbae hepatis
<lb/>partes, omnia ea quae vel in partibus renum, vel vesicae
<lb/>laborant, sicuti Ioca quae ad thoracem -et pulmonem
<lb/>peruineut, sputis. Sudores vero omnibus febribus proprii
<lb/>sunt .et praecipue ardentibus. iuvat autem non parum et
<pb n="9.709"/>
<lb/>efferventes inflammationes, quando sicut et antea diximus,
<lb/>una cum coctionibus emanaverint. judicant autem et quotidiauas
<lb/>febres, simul vomitibus, atque excrementis alvi
<lb/>pituitosis adjunctis. Et quartanas etiam, si atra simul ac
<lb/>veris excernuntur. Semitertianas vero, si biliosa simul et
<lb/>pituitosa. Parotides autem judicant lethargos et .reliquos
<lb/>omnes capitis affectus. Aliiquedecubitus omnes febres diuturnas
<lb/>secure judicar e consueverunt. Sed nondum de diutornis
<lb/>morbis dicere proposuimus ; nam repentinae mutationes
<lb/>acutorum sunt, quarum optimam qualis fit, nunc enarramus,
<lb/>quod videlicet omnino sine coctione non est, .et quod.
<lb/>in aliquo, die judicatorio fit, ac praeterea ab aliquo indica-.
<lb/>torto praejudicata suit et etiam crisis motum facit morbo conyenientem.
<lb/>Praeter haec autem hortor lice loco ut aegrotantis
<lb/>aetatem atquenaturam, necnon antecedentem rictum, locutuque
<lb/>in quo aegrotat et anni tempus. atque praesentem temporis
<lb/>statum .confideres. Si enim quemadmodum morbus
<lb/>forte est biliosus, haec etiam singula aeque biliosa fini, oporte
<pb n="9.710"/>
<lb/>t bilem crisi expurgari, sicut si pituita exuperavit, pituitam
<lb/>oportet evacuari; versis autem humoribus exuperantibus;
<lb/>variam etiam oportet esse evacuationem. Quum vero
<lb/>haee universa bene tibi fuerint explorata, tunc eventus jam
<lb/>tibi sunt considerandi. Si enim dum aegrotans judicatur,
<lb/>febris solvatur atque aliis symptomatis liberetur et melius
<lb/>fuerit coloratus pro ratione evacuationis, cum melioribus
<lb/>pulsibus et ad surgendum robustior, haec optima crifis est;
<lb/>si vero ex his aliquid defit, tantum ab optima deficit quanta
<lb/>est ejus quod deficit vis.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="4">Cap. IV.</num></label> Sic quidem dignoscere oportet optimam
<lb/>crisim praesentem, futuram vero hoc modo. Morbi natura
<lb/>leonsiderauda est an ad amaram bilem pertineat vel atram,
<lb/>aut pituitam, vel mixtas habeat significationes. Scripta autem
<lb/>sunt in libro praecedente horum indicia. Post hoc autem
<lb/>tempus anni et laborantis aetas et temperamentum et quaecunque
<lb/>alia ejus ordinis sunt; de quibus paulo ante fermenem
<lb/>habuimus, unde facta de uno mentione reliquorum
<pb n="9.711"/>
<lb/>etiam, si vel silentio praetermittantur; meminisse oportet,
<lb/>nam longum esset omnia semper percurrere. Post haec autem
<lb/>accessionum circuitus sunt considerandi, si vel per tertium,
<lb/>vel per quartum, vel per singulos dies eveniant; vel
<lb/>nullo modo eveniant, sicuti in iis accidit febribus, quae
<lb/>proprie synochi nominantur. Si enim properaverint ac
<lb/>semper pro ratione anticipaverint horam et multo vehenrentuus
<lb/>infestaverint et .per tertium occursaverint-, dito crisim
<lb/>subsecuturam denunciant-, si vero lente moveantur, atque
<lb/>eadem invaserint hora et singulis -diebus fiant, post longius
<lb/>tempus crisim futuram denunciant. Praeterea, quod rane
<lb/>maximum est, coctiones inspicere -oportet- et harum praecis
<lb/>pue effatu dignis transmutationibus -mentem adhibere. Si
<lb/>enim in diebus indicaturus fiant, indicia fiunt quod sequens
<lb/>tes judicatorii dies aegrotum morbo liberabunt. ^Summatim
<lb/>enim, ut in praecedentibus sermonibus diximus, universa c
<lb/>morbi. constitutio per quatuor dieta-genera- manifestatur; de
<pb n="9.712"/>
<lb/>quibus diximus Hippocratem in aphorismis disseruisse in
<lb/>hunc modum: Accessiones autem et constitutiones osumdunt
<lb/>morbi, et anni tempora, et circuituum adinvicem incrementa,
<lb/>sive quotidie, sive alternis diebus, site longiore
<lb/>tempore stant. Deinceps ita inquit f Sed et ex post appareatibus,
<lb/>veluti in pleuriticis, sputum st statim saperveniat,
<lb/>incipiente morbo quidem breviorem facit, si tero
<lb/>mox apparuerit, longiorem. In primo autem libro de
<lb/>signis mox apparentibus, quae quidem signa morbi coctionem
<lb/>ostendunt, plurima diximus, et quo pacto ab iis quae
<lb/>signa et accidentia judicatoria vocantur disserant explanavimus.
<lb/>Si igitne ea memoria retines, spero te facilius praecognoscendi
<lb/>ac dignoscendi optimae crisis facultatem ex hoc
<lb/>sermone adepturum. Reliquae enim crises conjectura quadam
<lb/>artificiosa praecognoscuntur. Optimam vero crisim,
<lb/>quam etiam solam crisim simpliciter vocari diximus, non
<lb/>per conjecturam, sed firma praecognitione comprehendes ]
<lb/>omnia enim signa in talibus morbis statim ab initio secura
<pb n="9.713"/>
<lb/>ridentur. Quum igitur testa integre fuerint, in primo
<lb/>quaternario crisim suturam denunciant, sicuti Hippocrates
<lb/>in prognostico hisce verbis ostendit: Mitissimae enim fabres
<lb/>quae cum sceurisiimis signis fiunt, quarto die finiuntur
<lb/>vel prius. rNeque.enim contingit febrem omnia signa sccu-rissima
<lb/>habentem, neque illam in qua -sunt omnia maxim e
<lb/>perniciosa, alteram quidem non solvi, alteram autem. non
<lb/>.occidere in primo quaternario aegrotantem, veluti si haec
<lb/>quidem parum ab extreme perniciosis discesserit, illa vero a
<lb/>maxime salubribus, hujusmodi febres septimum diem non
<lb/>contingit transcendere. Sivero crisis vehemens et cum jactatione
<lb/>futura sit, aut potius moderata, vel neque crisis
<lb/>omnino, sed solutio simpliciter, non amplius .ex perniciosis
<lb/>signis .et salutaribus, sed potius ex.aliis. praecognoscitur.
<lb/>Dito .autem sunt et horum. genera, magnitudo et motus
<lb/>morbi, in quibus primis diligenter .oportet exercitari, ut ipsa
<lb/>noscamus .et facile a more ac idea morbi distinguere valeamusr
<lb/>Sed- ideam -ipsam. quo quidem pacto dignoscamus,
<pb n="9.714"/>
<lb/>in secundo volumine diximus; nam tertiana et quotidiana
<lb/>et quartana et semitertiana et pleuritis et pertpneumonia et
<lb/>phrenitis sunt species morbi. Si vero benignus aut. malignus
<lb/>sit morbus, ex subsequentibus ipsum. symptomatis
<lb/>noscitur, quae omnia fere Hippocrates in prognosticis enu- mera
<lb/>viti In sus autem annumerare oportet^ coctionis et
<lb/>cruditatis ligna, magnitudo vero et motus morbi ab his diversa
<lb/>sunt. Debiles quidem et parvae febres quandoque
<lb/>valde malignae sunt, et aliae calidae atque ardentes, ut
<lb/>anxietatem et aestum et sitim intolerabilem afferant, nihil
<lb/>tamen habent nonnunquam periculosum. Dictum autem et
<lb/>prius est quod sive vehementiam, sive magnitudinem morbi
<lb/>quispiam velit nominare, nihil disserti Ab hisce vero omnibus
<lb/>differt motus et ex tempore partium accessionis comprehenditur.
<lb/>Quum enim unaquaeque accessio quatuor habeat
<lb/>partes, principium, augmentum, statum et declinationem,
<lb/>vel has omnes brevi tempore febris percurrit, vel
<lb/>tardo, vel nonnullas quidem citius, nonnullas vero ferina :
<lb/>ii omnes igitur celeriter peragat, manifestum lude fit quod
<pb n="9.715"/>
<lb/>ad crifim properat. Et omnino hujuscemodi febris est do
<lb/>numero intermittentium, neque enim contingit ut illa quae
<lb/>omnes celeriter peragat, amplius continua permaneat, sicuti.
<lb/>neque ut quae in omnibus partibus prolixitatem servat, sit
<lb/>intermittens. Liquet autem quod eam quidem quae ad
<lb/>insebricitationem desinit. voco intermitientem. Continuae
<lb/>vero febris omnino convenit, ut pars aliqua aut duae, vel
<lb/>omnes longae sint. Ejus quidem quae proprie synoesius
<lb/>nominatur longus est status, magis. autem tota haec febris
<lb/>status est. Ejus vero quae non est synochus, non tamen
<lb/>desinit ad insebricitationem, quum status estis temporibus longior
<lb/>existit, motus .est velox: quod si brevior, tardus est
<lb/>mulus. Quum igitur morbi idea et magnitudo et motus et
<lb/>mos fuerint distincti, et idea quidem ex propriis symptomatis
<lb/>cognita, magnitudo vero ex eorundem quantitate,
<lb/>motus vero ex tempore accessionis partium, mos autem ex
<lb/>symptomatis supervenientibus, sus quoque adjuncta consideratione
<lb/>temporis, anni et naturae e t- regionis et similium,
<pb n="9.716"/>
<lb/>nunquid morietur aeger aut salvabitur, ad haec tria respiciens.invenies,
<lb/>ad ideam et morem et magnitudinem, sed
<lb/>maxime morem inspicere oportet. Utrum veto per crifim
<lb/>.terminabitur morbus; aut non, .primum quidem ex motu
<lb/>ac magnitudine inspicics, deinceps autem ex idea ipsius, deinde
<lb/>ex anni tempore et ex aliis quae ejusdem sunt .ordinis,
<lb/>et ex supervenientibus quidem symptomatis non omnibus.sed
<lb/>iis quae paulo ante memoravi, quae vel una cum
<lb/>crifi ab initio invadunt, vel paululum anticipant, quae ipsa
<lb/>judicatoria ligna proprie nominamus. Nam quum supervenientia
<lb/>symptomata trifariam dividantur,.,in ea scilicet, quae
<lb/>morem morbi natura. ostendere- apta tuus, et in ea quae afi.
<lb/>futuram proxime crifim denuntiant, et quae non fotum
<lb/>signa, sed etiam causas- crisis posuimus, primum quidem ex
<lb/>his simplex. est genus, nam quaedam ipsorum prava, quaedam
<lb/>vero bona perpetuo existunt, secundum vero et tertium
<lb/>non semper neque idem facere, neque ostendere aptum
<lb/>est, -.sed secundum morbi tempora variatur. Diximus autem
<pb n="9.717"/>
<lb/>satius de omnibus sus in primo libro. Doctrinae igitur
<lb/>manifestioris gratia .ducatur ad exemplum aliquis aegrotus,
<lb/>qui primo die habeat ligna manifestissima salutis; huic enim
<lb/>omnino in primo quaternario finietur morbus. Utrum vero
<lb/>per solutionem, vel crisim, magnitudine et parvitate distinguitur,
<lb/>siquidemmagni judicantur omnino, qui autem parvi,
<lb/>solvuntur solum. Sed dies crisis ex motu invenietur. Nam
<lb/>si febris synochus luerit ac nullus error acciderit, nam sumper
<lb/>hujus oportet meminisse, in quarto die sperandum est
<lb/>.crisim futuram. Si vero continua fuerit, magnitudinem
<lb/>ac motum inspicere oportet. Contingit enim in tertio, vel
<lb/>quinto die crisim fieri, in tertio quidem, si morbus sit tuagnus
<lb/>ac motum velocem habeat, inquinto autem, si neque
<lb/>valde .magnus sit, neque velociter moveatur, oportet enim
<lb/>crisim in idem tempus concurrere cum accessione. Et ita
<lb/>raro accidit ut quarto die fiat crisis, ut .videatur bis tantum
<lb/>Archigenes in toto tempore visae tuae id .observasse, ego
<lb/>vero ad hanc horam temet solum. Et causa est; quemadmodum
<pb n="9.718"/>
<lb/>diximus in libris De diebus judicatoriis, ut crisis
<lb/>saepius ex quarto die ad tertium et ad quintum transmutetur.
<lb/>Nam morbus qui tam struito crifim habet omnino
<lb/>peracutus est; in omnibus autem morbis peracutis necessarium
<lb/>est febres, vel synochos esse, vel continuas quidem,
<lb/>ted quae per tertium exacerbantur. Synodi quidem raro
<lb/>eveniunt, et ubi nullus fit error, in quarto finiuntur per
<lb/>crifim, natura propriis circuitibus ad crifim perveniente,
<lb/>rarum vero etiam est ut nullus sit error. Continuae autem
<lb/>febres, quae in accessionibus crifim habent, tertio die
<lb/>vel quinto rationabiliter finiuntur ; nam si quandoque etiam
<lb/>quarto j micentur, ratione ejus accessionis quae tertio die
<lb/>fit, id patiuntur; quae enim circa horam underimam, si ita
<lb/>contigerit, diei tertii accessio invadit, vel tertia nocte, vel
<lb/>quarto die invehit crifint. Quum igitur primo die, rursus
<lb/>enim eadem repetenda, signum aliquod coctionis manifestum
<lb/>apparuerit,reliquis etiam omnibus periculum nullum portendentibus,
<pb n="9.719"/>
<lb/>tunc pr oculsiubio sciemus, quod in primo. quaternario
<lb/>morbi solutionem subsequi sit necessarium. Quod
<lb/>si etiam ejus magnitudo inspecta sit, ulteriorem habebis noti
<lb/>tiara, quod cum crisi finietur. Ex morbi autem motu te
<lb/>sperare oportet, quod crisis vel tertio die fiet, vel quarto,
<lb/>vel quinto, si quidem celer sit motus, tortio, si verolauodammodo
<lb/>tardior, in quinto, si vero febris fuerit. synochus,
<lb/>in quarto. Adjuvat motus celeritatem morbi magnitudo
<lb/>et auni tempus et regio et aetas et quaecunque alia
<lb/>amarae bili conveniunt, tarditati autem metus insunt contraria.
<lb/>Aestate enim adolescens natura calidior, post inediam
<lb/>et labores et cibos et potus biliosus, tertiana crisi occonabitur,
<lb/>et praesertim si is qui antecesserit temporis status
<lb/>admodum squalidus extiterit et praestans esium, et locus
<lb/>in quo aegrotat fuerit natura calidior, si vero et tertianae
<lb/>crifes tunc populariter grassentur, adhuc certior est conjectura.
<lb/>Quod si omnia contraria convenerint et motus
<lb/>morbi tardior, neque magnitudo valde effatu digna et tempus
<pb n="9.720"/>
<lb/>anui suerit hibernum, aeger autem vel. natura tpituitollor,
<lb/>vel jam declinantis aetatis, -sperandum est crisim ad
<lb/>quinti diei .accessionem perventuram, adhuc autem magis, si
<lb/>Iocus natura .frigidior atque. .humidior extiterit et praesens
<lb/>temporis flatus consimilis et quintanae crises populariter
<lb/>grassentur, et reliqua. his proportione respondentia, veluti
<lb/>otium, repletio et esus ciborum pituitoforum a plurimo
<lb/>tempore. Rursus igitur alius aegrotus sublimatur, qui nullum
<lb/>habeat signum coctionis manifestum, neque in primo
<lb/>die, neque in fecundo, neque temeti perniciosum ; sed omrino
<lb/>omnia. sint citra periculum, salvabitur quidem et hic,
<lb/>sed in primo quaternario non liberabitur integre. oportet
<lb/>igitur mentem diligenter adhibere, nunquid. aliquod lignum
<lb/>manifestum coctionis ostendat; nam si hoc fiat, necesse est
<lb/>ut in septimo die aeger libaretur, modo interim nullus error
<lb/>admittatur. Si vero per crisim, vel fine crisi. talus fit secutura,
<lb/>hoc ex morbi magnitudine noscitur. Liquet enim quod si
<lb/>magnus suerit, omnino per crisim morbus finietur; quod
<pb n="9.721"/>
<lb/>si etiam motus velocitas adjungatur, multo magis id fiet, ut
<lb/>si etiam aliquis error, non magnus tamen, circa aegrotantem
<lb/>factus fuerit, omnino per crifitn, et sic sperandum- crisim
<lb/>in septimo .eventuram. Quod si non. multum velociter
<lb/>moveatur, aliquis vero error circa hominem interitu fiat,
<lb/>ad nonum diem erisic transfertur. Rursus itaque supponemus
<lb/>aliquem salubri morbo laborare, qui die septima aliquod
<lb/>coctionis signum habeat manifestum ; hic si morbus magnus
<lb/>.extiterit et celeriter moveatur, undecimo potius quam derimoquarto
<lb/>die crifim patietur; quod si minor fuerit neque
<lb/>celerem motum habuerit; decimoquartu magis quam undecimo.
<lb/>Simul vero cum aliis est distinguendum, si et juvenis
<lb/>suerit et natura biliosus et tempus aestivum et in loco
<lb/>calido aegrotaverit, et prior victus .et quaecunque praesenti
<lb/>attinent statui, ad calidius declinaverint, omnino iste die
<lb/>undecimo crifim habebit, quemadmodum, si omnia contraria
<lb/>iis quae dicta sunt, affuerint aegrotanti, in quartodecimo.
<pb n="9.722"/>
<lb/>Quod si nonnulla quidem affuerint, nonnulla vero non, atque
<lb/>interim aliquis error inciderit, fieri non potest ut crisis
<lb/>die undecimo subsequatur, saepius vero nec die decimoquarto ;
<lb/>quando magis fuerit erratum. Sed si nullus error
<lb/>acciderit, mixta vero fuerint symptomata, hic opus erit medico
<lb/>exercitato ac perspicaci, ut ea quae vim majorem ha-,
<lb/>bent, figna distinguat, et issi quae ab ipsis ostenditur crisi
<lb/>fidem adhibeat certiorem in lusce adeo ambiguis praecoguitionibus.
<lb/>Si autem neque in ipso septimo die, in aliis certe
<lb/>inter septimum et undecimum id quod sutorum est exquisite
<lb/>discere licet. Nam si magnitudo vel velocitas - motus
<lb/>morbi in eisdem diebus intendatur, ac coctionis fignis effatu
<lb/>digna accessio facta fuerit, hujusmodi aegrotus die .undecimo
<lb/>crifim patietur, flenti si contra Te habuerint, in quartodecimo.
<lb/>Subjiciatur rursus aegrotus, qui in morbo salubri in
<lb/>primis diebus tardiorem febris motum habeat, neque eum
<lb/>nimis vehementi calore, veruntamen adsint cruditatis figna,
<pb n="9.723"/>
<lb/>quod quidem intra quartumderimtun diem hic non liberabitui
<lb/>morbo: jam manifestum est. An vero in illa ipsa die,
<lb/>vel postea, ex morbi temporibus distinguendum est, nam
<lb/>principii quidem signa si diu permanserint, diuturnum fore
<lb/>morbum significanti Augmenti vero si in quarta vel in septima
<lb/>die apparuerint, sperandum est aliquid in quartoderimo,
<lb/>sed in. -undecimo determinabitur. Nam si haec tria
<lb/>ineo die conjuncta suerint, et motus velocitas, quae fulsimens
<lb/>complerit incrementum et febris magnitudo, ac praeturea
<lb/>manifestum coctionis indicium; fiet crisis in quartade.rima,
<lb/>adhuc autem magis, si et anui tempus et Aetas et aegrotantis
<lb/>.natura- et quaecunque alia hia proportionibus respondent,
<lb/>ad crisis celeritatem contulerint. Si vero solum
<lb/>manifestum coctionis signum: die undecima appareat, neque
<lb/>tamen morbi magnitudo aut motus velocitas festinaverint,
<lb/>tunc ultra diem decimumquartum crisis disseretur. Sed si
<lb/>quidem anni tempus et aetas aegrotantis et quaecunque alia
<lb/>his proportione respondentia-, ad -frigidius declinaverint
<pb n="9.724"/>
<lb/>sperandum non est morbi solutionem ante vigesimum diem
<lb/>secuturam. Quod si mixta quoquo modo signa assuerint et
<lb/>dies decimusquartus coctionem insigniter auxerit, die decirno
<lb/>septimo crisis occurret. Si vero neque die quartodecimo
<lb/>aliquid novatum suerit, tunc ad septimum .decimum diem est
<lb/>respiciendum, si enim in eo aliquod signum apparuerit, id
<lb/>fidissimum erit, quamvis valde exiguum fuerit, vigefimoque
<lb/>die crifim futuram praemousirabit.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="5">Cap. V.</num></label> Quod vero hae crises universae, quas numeravi,
<lb/>omnium optiinaesint, hoc est securae atque perfectae
<lb/>et certae, si quis ea omnia quae a principio dicta sunt, assequntus
<lb/>est, nulla amplius egebit demonstratione. Quum
<lb/>enim post ligna optima atque exquisitam coctionem factae
<lb/>fuerint, necesse est ut optimae sint, quoniam et sola coctio
<lb/>crisis celeritatem^ et salubrem securitatem ostendit, neque
<lb/>enim vel animo concipi potest, quod post morbi exquisitam
<lb/>coctionem crisis mala sequatur. exquisita vero coctio fit
<lb/>tempore. status, atque idcirco ab initio ipso nos admonuimus
<pb n="9.725"/>
<lb/>nulli alteri exercitationi tam esse intendendum quam
<lb/>ad morbi statum praenoscendum. Nam si forma rictus ad
<lb/>illum instituitur et crisis optima in illo fit, atque omnium
<lb/>crisium ipsa est regula, quae enim huic proximlor est altera
<lb/>magis distante potior semper est, in nulla re adeo exemifaustus
<lb/>est medicus, quantum in status- praecognition e. Esto
<lb/>igitur ut in die quartodeeimo spes sit fore statum et aut ob
<lb/>morbi magnitudinem, vel motus velocitatem, vel propter
<lb/>aliquod aliud extrinsecum irritamentum ; crisis die undeclero
<lb/>anticipet, neque ipsam perfectam, neque omnino boratu
<lb/>sperare possumus: sini hoc tempore omnino timendum
<lb/>est, praesertim si neque in totum morbus periculo vacat.
<lb/>Quod si salubris apparuerit, verendum est ne erilis vel
<lb/>cum gravibus fiat symptomatis, vel non perfecta, vel emnino
<lb/>revertatur, adeo magnam habent vim coctiones, ac
<lb/>propterea etiam morbi status. Et quidem si morbi in hoc
<lb/>tempore crisim non habuere, fieri. non potest ut in declina,.
<pb n="9.726"/>
<lb/>tione habeant, quicunque enim status tempus semel praeterierint,
<lb/>hi sine crisi perseverant et paulatim solvuntur.
<lb/>Et nullum est morsis periculum tempore status elapso, qua ntum
<lb/>judicio assequi possum, et tamen quidam sunt, qui plitant
<lb/>se vidisse aegrotos in declinationibus periisse. Sed si
<lb/>experientiae vel rationi credere oportet, novi ipsos alia ratione
<lb/>quam morbi interisse, omnes Ii quidem erroribus intemere,
<lb/>praecipue quidem suis ipsorum, sed et aliquando
<lb/>medicorum. Sic quidem experientia testatur neminem unquam
<lb/>vi morbi in declinationibus periisse, sed adhuc magis
<lb/>rasio; neque enim possibile est, coctis jam causis mortificis,
<lb/>ac jam natura victrice aegrum interire, modo recta curatio
<lb/>a medicis adhibeatur. Ubi enim natura superior evasit et
<lb/>debellavit et restitit vehementiori morbi conatui et quae inscstabant,
<lb/>expuguaVit, hoc enim est ipsa coctio, fieri non
<lb/>potest ut deinceps succumbat. Quod Ii a morbo natura
<lb/>non vincatur, mortem subsequi nullo modo contingit, siquidem
<pb n="9.727"/>
<lb/>nihil aliud mors est nisi absoluta naturae prostratio,
<lb/>ubi vero ipsa perdurat, dominatur ac vincit, hominem
<lb/>necesse est liberari. Ex omnibus igitur nos ratio cogit in
<lb/>id maxime esse incumbendum, ut eam morbi partem praenoscamus,
<lb/>quam statum vocant; nam si moriturus est aeger,
<lb/>aut non, nemo praecognosci; nisi status tempus praecognoverit.
<lb/>Tunc enim primum mori aegrotantem est necessarium,
<lb/>quum vires morbo succubuerint, sive autem vires,
<lb/>sive naturam dixero, idem te nunc intelligere oportet, et
<lb/>quidem utrum prius superabitur, sciri non potest, si futurum
<lb/>penitus fuerit incertum. Nam si crisis intra unum diem
<lb/>esse debeat, salvabitur aeger antequam vires a morbo prosternantur.
<lb/>Sivero ante viginti dies, ita enim contingat,
<lb/>non possit status advenire, fieri potest ut interim natura faligetur
<lb/>adeo ut quum aegroti omnino similiter habere videantur,
<lb/>alter quidem salvetur, alter moriatur, ^ob status luturi
<lb/>tempus. Si quis vero nos alium modum sciret edocere,
<pb n="9.728"/>
<lb/>quo morituros a salvandis possemus distinguere, non esset
<lb/>fortassis ad hoc status necessaria praecognitio, sed quum
<lb/>aliam viam quam nuper dictam invenire nequeamus, aegrotis
<lb/>similiter habere apparentibus, quis salvabitur, quisVc tuoPietur,
<lb/>maxima ex hoc praecognoscendi status necessitas oritur.
<lb/>Hippocrates igitur ita inquit: conjectura assequi
<lb/>oportet, au aeger cum eo rictu usque ad morbi statum perdurabit,
<lb/>et utrum ipse prius deficiet, neque cum eo victu
<lb/>perdurabit, vel morbus antea finietur et obtundetur. Videntur
<lb/>quidem etDiocles et Plistonicus et Praxagoras et Phiintimus
<lb/>atque omnes, ut ita dixerim, probatissimi medici
<lb/>nihil aliud melius invenisse ad judicandum, nunquid aeger
<lb/>salvabitur aut morietur: qui vero omnia bona artis deteriora
<lb/>fecerunt, ii neque aliquod aliud sapientius exogitaverunt
<lb/>et hoc maxime neglexerunt. Quis enim eorum est,
<lb/>qui aut morbi magnitudinem aut naturae robur cognosccre
<lb/>studeat, aut futurum statum praecognoscere? Et
<lb/>quidem sine horum trium exacta dignotione nihil de falote
<pb n="9.729"/>
<lb/>investigari contingit, non magis quam hoc, nunquid
<lb/>aliquid portando oneri sufficiat sitiri potest, hominis. robore,
<lb/>oneris magnitudine et riae longitudine antea non perspecta;
<lb/>nam aegri vires portanti onus, morbus vero oneri, tempus
<lb/>autem quod usque ad statum extenditur, longitudini riae
<lb/>respondet. Quo pactu igitur de aegrotante sciri potest,
<lb/>nunquid sufficiat, si nulla status praecognitae habeatur ? Ex
<lb/>omnibus igitur ratio cogit nil tam studiosa esse. discendum
<lb/>quam futuri status praenotionem. Si .enim neque convemens
<lb/>rictus adhiberi potest, sihic non praecognoscatur, neque
<lb/>de aegri solute, vel morte alio modo manifestam haberi notiliam
<lb/>contingit. Sed neque de crisi, nunquid futura sit, aut
<lb/>omnino non erit, et si fiat, quando et qualis erit ferri potest,
<lb/>si praecognitis status non habeatur. Quare maximum
<lb/>hoc erit artis opus et caeteris omnibus anteferendum ad praecognoscendum
<lb/>sutorum statum exercitatio. Sed quomodo
<lb/>hoc fieri potest, antea diximus.
</p>
</div>
<pb n="9.730"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="6">Cap. VI.</num></label> Nuncvero. quodnuper dicebamus repetendum,
<lb/>si cognoverimus ex magnitudine morbi et viribus
<lb/>aegrotantis et tempore status, nunquid liberabitur autm ovietur,
<lb/>colligere ita aliquid poterimus de crisis tempore et
<lb/>modo. Siquidem morbus salubris inveniatur et neque ejus
<lb/>acerbitas, neque magnitudo festinent, neque error aliquis
<lb/>circa aegrotum admittatur, status tempus crisis expectat, et
<lb/>haec quidem optima crisis est,: fit enim morbo jam coeto.
<lb/>Si vero vel propter morbi magnitudinem, vel motus celaritalem,
<lb/>vel propter aliquodalind.irritamentum. ante statum
<lb/>crisis venire cogatur, tanto haec.optima deterior erit, quanto
<lb/>statum anticip avexit. Quod si neque usque ad statum fossicere
<lb/>possit, necessarium est aegrotantem ex hoc morbo interite,
<lb/>non tamen omnino prope statum, contingit. enim
<lb/>et multo celerius et statim circa morbi totius initia. Crisis
<lb/>enim vel in statu, vel parum ante ipsum sit, mors
<lb/>autem in tribus temporibus, .principio, augmento et statu.
</p>
</div>
<pb n="9.731"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="7">Cap. VII.</num></label> Quum vero res plures sint, concedant mihi
<lb/>sophistae manifestioris doctrinae gratia singulis proprium
<lb/>nomen imponere. Et si. hoc ipsi non concesserint; longe
<lb/>eis valere jussis, neque enim ipsis, sed iis qui veritati student,
<lb/>hic sermo componitur, ita consideremus. Si quis subito
<lb/>morbo liberatur, omnino. huic aliqua evacuatio effatu digna
<lb/>contingit vel per vomitum, vel ver. ventris exonerationem,
<lb/>vel sudores, vel urinas, vel sanguinis e naribus profluvium,
<lb/>aut ex sede per haemorrhoides, aut in mulieribus per purgationem
<lb/>menstruorum. Sed et parotides non paucos in
<lb/>tempore opportuno liberarunt et ad genua et ad pedes et
<lb/>ad aliam quampiam partem ignobilem decubitus. Et quidem
<lb/>antecedit his omnibus atque assidet non. modica in aegro
<lb/>lentium corpore perturbatio, delirant enim et difficilem
<lb/>habent anhelitum et annii sunt atque alia quae prius diximus
<lb/>patiuntur. Unus quidem hic modus est morborum
<lb/>solutionis, quem non modo nos crifim nominare instituimus
<lb/>manisustioris doctrinae gratia, fixi omnes etiam qui nos
<pb n="9.732"/>
<lb/>antecesserunt eodem nomine crisim nominabant. Alter
<lb/>vero modus est, qui haec quidem omnia servat, uno autem
<lb/>tantum modo- differt, quia non integre a morbo liberat.
<lb/>Nominatur vero et hic nonunquam quidem- crisis simpliciter,
<lb/>sicuti et prior, aliquando etiam cum additione crisis imperfecta,
<lb/>vel crisis detecta. Quicunque autem morbi paulatim
<lb/>finiuntur, tolvi quidem in praesentia dicuntur, per crisim
<lb/>autem finiri nequaquam ; quamvis aliquando per abusionem
<lb/>hoc etiam crisim nominari dixerimus. Sed nunc singulis
<lb/>trium eorum quae diximus, claritatis causa, sit proprium nomen
<lb/>impositum: crisis quidem simpliciter morbi solutio e
<lb/>subita, defecta vero crisis subita morbi diminutio; fotutio
<lb/>autem -simpliciter quae in longiori tempore et paulatim
<lb/>facta est. Sicuti vero vel effatu digna evacuatio, vel omnino
<lb/>decubitus cum veloci perturbatione necessario in crisibus
<lb/>fiunt, ita in solutionibus neque agitatio aliqua neque evacuatio
<lb/>neque decubitus accidunt. Tres quidem hi sunt
<lb/>modi commutationis morborum, quum morbo liberari debet
<lb/>aegrotus. Tres vero alui oppositi istis existunt, quum
<pb n="9.733"/>
<lb/>moriturus est. Vel enim subito moritur una cum turbatione
<lb/>et agitatione et quibusdam excretionibus vel decuhitibus effatu
<lb/>dignis, vel mortem non subiit quidem en istis, sed multo
<lb/>deterius evasit. Vocentur autem hae duae crises non bonae,
<lb/>quum nihil reserat, sive hoc modo, sive malas crises nominemus,
<lb/>seorsum vero prima quidem perlecta, secunda vero
<lb/>imperfecta. Tertia vero species malae permutationis, quae
<lb/>paulatim fit usque ad mortem, marasmus nominetur. Haec
<lb/>igitur tria aliis tribus opposita sunt. Quartus modus est
<lb/>subitae mutationis ad pejus sine magnis excretionibus vel
<lb/>decuhitibus, quam neque crisim appello. Quod igitur hunc
<lb/>modum ab aliis differre dicimus, quos cum agitatione ac
<lb/>perturbatione et effatu dignis excretionibus, aut decnbitibus
<lb/>fieri dicebamus, unicuique manifestum est ; differt enim sine
<lb/>his fieri symptomatis, quae prius judicatoria nominavimus,
<lb/>atque absque excretione vel decubitu, et fieri cum illis. An
<lb/>vero recte vel non, huic modo mortis nomen crisis detrahimus,
<pb n="9.734"/>
<lb/>hoc est de nomine, non autem de re ipsa contendere.
<lb/>Ego autem quatuor modos docui invicem disserentes et singulis
<lb/>proprium nomen manifestioris doctrinae gratia irnponendum
<lb/>censui. Si quis vero melius vel manifestius fici t n ominare,
<lb/>de ejus nuncupatione minime disceptaverimus. Docere
<lb/>vero utile aliquid haudquaquam in isto consistit; sed in
<lb/>dignoscendo hos stimulos modos, quum -adsint, et suturos
<lb/>praenoscendo,. Neque etiam si horum modorum causas explicare
<lb/>tentarem, deinde quispiam eisdem causis tanquam
<lb/>non recte habentibus contradicens putaret se adversus ipsos
<lb/>modos differre, recte opinaretur. Cognoscere enim quod
<lb/>tot sunt modi quibus sanentur aut moriantur aegrotantes,
<lb/>ac quod dictis nominibus nominantur atque ubi praesentes
<lb/>fuerint, ipsos dignoscere, suturos vero -praecognoscere, hoc .
<lb/>ipsum est ad medendum utile, atque expedit quidem nomina
<lb/>concedere, dignotiones vero ac praenotiones experientia
<lb/>explorare.
</p>
</div>
<pb n="9.735"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="8">Cap. VIII.</num></label> Sivero conantibus nobis, unde haec inveniamus,
<lb/>edocere, quispiam in contradictionibus exercitatus,
<lb/>qualem habitum admirabilis Asclepiades acquisivit, impediat,
<lb/>ac sermonem meum. interrumpat, meminisse oportet
<lb/>quod hic illud agens, non rem ipsam, sed quae de ea
<lb/>verba dicuntur, cavillatur. Neque enim quod nullae reponticae
<lb/>turbationes fiant aliquando circa corpus aegrotantis,
<lb/>potest asserere Asclepiades, neque quod saepius post
<lb/>qua effatu dignae excretiones non eveniant, neque quod
<lb/>magira ex ipsis non fit saeta in aegrotantibus permutatio, neque
<lb/>quod hujuscemodi res non vocetur crifis, sed quod certante
<lb/>natura contra causas morbos facientes, ista non fiant,
<lb/>hoc demonstrare tentabit, non parum quidem etiam hac in
<lb/>parte delirans, propter admirabiles poros atque meatus
<lb/>quos ipse supposuit. Quorum causa neque norit potentias
<lb/>illas, quibus animal gubernatur, neque quod hae omnia ad
<lb/>salutem faciunt tam in sanis quam etiam in aegrotantibus,
<lb/>neque quod ipsae sunt quae morbos indicant. Sed quum
<lb/>possit quidem in rebus sensui occultis hujuscemodi sermo
<pb n="9.736"/>
<lb/>nugari, nihil tamen quod .ad artem medendi pertineat attingit.
<lb/>Neque enim dignoscere nos crisium modos, neque praenoscere
<lb/>talia sophismata iprohibent. In multis quidem
<lb/>igitur saepius delirabit Asclepiades et quicunque non norunt
<lb/>naturas esse morborum medicatrices, at nunquam poterunt
<lb/>modum salutis aut mortis praecognoscere. Atqui quo pacto
<lb/>turpe non est medico instante crisi more vulgarium perfer-.
<lb/>reri, quom decuit non solum praesentem crifim, quorsum
<lb/>evasura esset, intelligere, sed suturam praecognoscere? Equidem
<lb/>hic omnia quae ad crifim attinent, vel futura pracnosuere,
<lb/>vel jam praesentia dignoscere, ex aliis principiis
<lb/>haud invenio quam ex iis quae supposuit Hippocrates.
<lb/>Etenim quod <hi rend="italic">ea quae sunt in corpore, concoquantur, vel
<lb/>non concoquantur</hi>, Hippocraticis, non autem Asclepladicis
 <lb/>dogmatibus congruit. Et <hi rend="italic">quod natura multas potentias.
<lb/>habeat, per quas animal gubernetur</hi>, unum quoddam est
<lb/>Hippocraticum dogma et sine hoc praefantem coutemplationem
<lb/>scientia comprehendere minime possumus. Neque
<pb n="9.737"/>
<lb/>enim numero infinitos expectare oportet signorum concursus,
<lb/>tanquam in singulis ipsorum propriam observationem assequi
<lb/>possimus, sed potius omnia particularia ad hanc unam
<lb/>redigere intentionem, de qua verba faciens coactus sum fa.
<lb/>cere de sophistis mentionem, qui non modo nihil opporttinum
<lb/>invenire student, sed etiam quae bene inventa sunt,
<lb/>conantur facere deteriora. Et tamen melius foret, quum
<lb/>nos intuentur, et diem ipsum, in quo crisim morbus subibit,
<lb/>praenoscentes, atque insuper crisis modum praedicentes,
<lb/>ac jam praesente etiam, quem finem fit habitura, dignoscenti
<lb/>tes, tali contemplationi discendae intendere, ex qua hujuscemodi.facultas
<lb/>comparatur, neque more vulgarium periere
<lb/>reri, quorsum evasurus fit morbus ignorantes. Ego quidem
<lb/>saepius expertus sum tales medicos, qui praecognitionem
<lb/>nostram sunt admirati, quando in aegrotis illustrem in-spexerunt
<lb/>atque discere satagentes; sed quando quispiam ipsius
<lb/>docere coeperit, aut quippiam de coctione, aut naturae ri,bore
<lb/>disseruerit, vel de re aliqua alia, sine qua de crisi contemplario
<pb n="9.738"/>
<lb/>consistere nequit, quomodo, inquiunt, milii persuadebis
<lb/>quod.su natura quaedam? vel quod omnia agat ad animalium
<lb/>salutem ? vel quod eadem natura expellente superflmtates,
<lb/>quidam a morbo liberantur? vel quod calidum in
<lb/>animalibus fit efficacissimum? vel quod ex calido, frigido,
<lb/>sicco et humido corpora animalium sint temperata? Adversus
<lb/>quos ego dicere soleo : tu quidem o vir coepisti
<lb/>tanquam discipulus, audis autem tanquam contradictor.
<lb/>Neque enim tibi sufficit artis operum quorum te coepit admiratio
<lb/>doctrinam perdiscere, sed etiam ejus principia judicare
<lb/>conaris non solum ut medicus, sed etiam ut physicus,
<lb/>et tamen tibi satius fuisset contrario modo de principiis judicare,
<lb/>multo enim praestare arbitror miranda opera, quae
<lb/>ex issi s principiis sequuntur, inspicientem, ab eisdem operibus
<lb/>fidem aliquam de ipsis principiis assumeret Fides
<lb/>siquidem artium contra se habet quam inventiones, ereduntur
<lb/>enim ex operibus, inveniuntur ex principiis. Mihi
<lb/>quidem opus aliquod artificiosum invenire est impossibile,
<pb n="9.739"/>
<lb/>nisi veris utar principiis, quare mihi necessarium fuit naturalem
<lb/>scientiam diligenter perdiscere, tibi vero jam artis
<lb/>.operibus adinventis viam discere sufficit. Quare nisi tibi
<lb/>suppetat tempus ut tanquam physicus omnia discere possis,
<lb/>tantum saltem tibi ratiocinari adsit, quodnulla altera sitpraeter
<lb/>istam, quae te faciat futmi praecognitorem ; at quod nulla
<lb/>necessitas urgeat ad principia scientiae comprehendenda,
<lb/>quom jam frui possis iis quae ex scientia proveniunt. Qui
<lb/>enim primus studuit haec invenire, magno in periculo fuit
<lb/>ne frustra tempus contereret, neque enim verum aliquod
<lb/>ex salsis principiis contingit inveniri. Sed quum tu ab inquirendi
<lb/>labore fis liber, et quae jam bene invente sunt,
<lb/>addiscere concupiscas, supervacaneum foret principiorum
<lb/>scientiam complecti, si praesertim ad haec tempus minima
<lb/>suppetat, neque cupido te teneat aliquid eorum quae desint
<lb/>inveniendi, sed tibi suium sufficit inventis recte uti. Tu
<lb/>itaque supponens aliquam esse vitalem facultatem, stude
<lb/>ut agnoscas ejus ita in robore, sicuti in imbecillitate dispositi
<pb n="9.740"/>
<lb/>tionem. Ubi veru in his exercitatus sueris, stude deinceps
<lb/>omnes morborum tam in magnitudine quam etiam f n more
<lb/>differentias prompte dignoscere et post haec futuri status
<lb/>praecognitionem perdiscere. Ubi vero haec omnia didiceris,
<lb/>tunc te exerceas in comprehendendo per exquisitam
<lb/>conjecturam, quantum morbum quantum virtutis robur
<lb/>quanto tempore possit perferre ; multum vero ad hoc te adjuvabit
<lb/>in operibus exercitatio. Prius vero quam ea omnia
<lb/>quae dixi diligenter didiceris, nihil aegrotos intuendo proficiest
<lb/>Sed quomodo haec omnis perdiscere oportet ? non
<lb/>aliter quam sicuti prius a nobis dictum est. Etenim quod
<lb/>oporteat et magnitudinem morbi invenire et morem, insuper
<lb/>etiam statum, exacte recensui. In unaquaque autem facultate
<lb/>vel imbecillitatem, vel robur in alio libro, ubi de multitudine
<lb/>agitur, antea narravi. Ex illo igitur eorum dignotiones
<lb/>exquisite discere oportet, uti vero ad medendum, ut
<lb/>in aliis edocui, neque minus et nunc ad eam quae habetur
<lb/>de crisibus contemplationem.
</p>
</div>
<pb n="9.741"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="9">Cap. IX.</num></label> Sicuti enim qui omnia signa bona prae te
<lb/>fert, in primo quaternario integre liberabitur, eodem, ut
<lb/>arliitor, modo qui omnia mala, -lue intra primum quateruarium
<lb/>morietur. Sed qui quidem liberatur, omnia morbi
<lb/>tempora universalia pertransit, principium, augmentum,.
<lb/>statum et declinationem, quanquam nonnullis fieri non videatur
<lb/>declinatio, ubi repenthrae crises advenerint, nam
<lb/>paulo post de istis dicetur. Moriturus autem ad declinationis
<lb/>tempus pertingere minime potest, non tamen necessario
<lb/>etiam ad statum perveniet, contingit enim ipsum in augmenti
<lb/>et principii etiam tempore mori, crisin vero subire non est
<lb/>necessarium, et maxime si in principio morbi moriatur. Hoc
<lb/>autem .accidit, ubi natura plurimum a morbo superatur; tunc
<lb/>enim neque certare adversus ipsum aggreditur, sine certamine
<lb/>autem crisis non fit. Hic igitur est quartus modus.mortis,
<lb/>qui nulli salutarium assimilatur. Nemo siquidem subito
<lb/>morbum evasit sine crisi, multi vero sine hac subito iniereunt,
<pb n="9.742"/>
<lb/>plurimlque in accessionum principiis, illi praesertim
<lb/>qui propter materiae multitudinem, vel crassitiem, aut inflammationis
<lb/>magnitudinem ; exitialiter laborant, in declinatione
<lb/>vero propter virium imbecillitatem moriuntur. Hoc siquidem
<lb/>plus quam quicquam aliud pro verissimo haberi
<lb/>oportet, quod in accessionum particularium declinationibus
<lb/>plurimi pereunt; quod nonnulli videntes, idcirco opinantur
<lb/>etiam universalis declinationis tempore posse aliquem mori.
<lb/>Verum non ita res te habet; ubi enim morbi status prae-terierit,
<lb/>natura quidem jam superior evasit, neque enim
<lb/>aliter morbus declinasset, nullus autem modus mortis tunc
<lb/>advenientis excogitari potest, praeterquam ex errore. Sed
<lb/>de hoc haudquaquam nunc considerare proposuimus, sed an
<lb/>morbi ratione mori contingat. Neque igitur hoc vidi unquam
<lb/>fieri, neque id invenit ratio, sed particularibus accessionibus
<lb/>declinantibus multos saepissime interire vidi. Neque
<lb/>rationem sequentibus mirum vi detur, naturae vim imbecillam
<pb n="9.743"/>
<lb/>in principio quidem accessionis et augmento et statu
<lb/>posse perdurare, quum adhuc habitus ipsis in unum veluti
<lb/>compressus contineatur, tempore vero declinationis a
<lb/>contrario se movente calore, hoc est a medio ad extrema
<lb/>retrocedente, naturae habitum spargi atque dissolvi. Horum
<lb/>itaque nonnulli subita morte opprimuntur, ut praesentes
<lb/>existiment deficere animo eos potius quam mori, quidam
<lb/>vero paulatim, non subito interierunt, incipientes quidem
<lb/>omnes a statu accessionis, ita vero latent multos, ut admodum
<lb/>celeriter ac citius quam sperassent a statu ad deciinationem
<lb/>transire rideantur. Sed manifestissime ex pulsibus
<lb/>cognoscuntur; neque enim parvo interstitio differunt
<lb/>qui mortis ratione citius quam sperabatur ad quandam
<lb/>falsam declinationem perveniunt ab iis qui vere declinant;
<lb/>in utrisque enim subito febrilis calor dissolvitur, fit vero
<lb/>hoc ex causis maxime contrariis, siquidem naturae robori
<lb/>maxime contraria est imbecillitas. Vehementior igitur fit
<lb/>continue magis pulsus et aequalior atque ordinatior in bona
<pb n="9.744"/>
<lb/>declinatione, expellit enim natura fortius omnem subito febrilem
<lb/>calorem. Debilior vero atque inordinatior et inaequalis
<lb/>est pulsus in lethalibus declinationibus; nam una
<lb/>cum aliis tunc calor febrilis expirat, atque hinc species me-.,
<lb/>horis exoritur, deinde paulo post vel quum ad levandum
<lb/>ventrem surrexerint, animi defectum incurrunt, et non-,
<lb/>nulli pauco ac tenaci sudore effuso moriuntur,; vel etiam
<lb/>sine surrectione. Sic quidem in particularium accessionum
<lb/>declinationibus fine crisi moriuntur, in principiis vero propter.
<lb/>subitum humorum ad interiora motum veluti suffocata
<lb/>atque extincta natura non aliter quam si lignorum viridium
<lb/>acervum stupor flammas paucas affatim coniicias. Reliquus
<lb/>est igitur mortis sine crisi modus, exitialibus morbis,
<lb/>tempore status a vehementia accessionis natura superata.
<lb/>Sinet in augmentis plerumque moriuntur, non alio modo
<lb/>quam status ratione ; omnino enim quando a vehementia
<lb/>morbi natura Inperatur, ratione flatus moriuntur.
<pb n="9.745"/>
<lb/>Contingit vero aliquando et in augmentis accessionum, sed
<lb/>rarius hoc accidit, atque idem est modus cum illo qui fit tempore
<lb/>status. Tres igitur sunt omnes mortis modi iis qui
<lb/>sine crisi moriuntur. Primus quidem in principiis accessionum,
<lb/>qui in magnis inflammationibus plurimum contingit,
<lb/>quae partes obsident principes, vel ob humorum multitudinem ;
<lb/>crassitiem ac tenacitatem, qui subito intro confluunt,
<lb/>ut spiritus meatus exacte obserent. Alter vero jam tem-.
<lb/>pore status a morbi vi natura superata. Alius vero jam reliquus
<lb/>in declinationibus, qui rarissime accidit, rigore vitali
<lb/>soluto. Horum vero nullus contingit cum crisi; neque
<lb/>enim morbum depellere in hujusmodi mortis modis ab initio
<lb/>natura tentavit; ubi vero tentaverit, sed succubuerit, malam
<lb/>crisim talem eventum appello, et fit omnino vel cum
<lb/>excretionibus, vel cum abscessibus effatu dignis, simul cum
<lb/>reliqua omni perturbatione de qua diximus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="10">Cap. X.</num></label> Hujuscemodi vero crisium praecognitiones
<pb n="9.746"/>
<lb/>minus stabiles sunt et valde prudenti et arte instructo atque
<lb/>exercitato medico indigent, primum quidem nunquid futuraesint,
<lb/>secundo an hoc die certo, deinde si statim hominem
<lb/>interficient, vel tantummodo nocebunt. Sed prius
<lb/>exercitari oportet in optimarum crisium .praecognitione, de
<lb/>quibus prius locutus sum ; deinde in iis quae non sunt optimae,
<lb/>bonae tamen, ac deinceps ad malas descendere. Sicuti
<lb/>enim in his est plurima inconstantia et conjectura, ita in
<lb/>bonis scientia et firmitas praevalet. Determinati siquidem
<lb/>sunt, atque ordinati naturae motus, quum valida suerit et
<lb/>materiae dominatur et suis propriis rationibus operatur, indeterminati
<lb/>vero atque inordinati atque ideo incogniti,
<lb/>quando succumbit. Sed siquidem integre superatur, neque
<lb/>ab initio crifim facere tentat, neque omnino resistere, etsi
<lb/>paulum omnino surgat ad pugnam, statim succumbit. Causa
<lb/>vero hujus intempestivi insultus est morbi violentia, irritatrix
<lb/>quaedam existens et acula, videtur siquidem natura nihil
<lb/>hujusmodi posse tolerare, sed statim properare ad expoliemdum
<pb n="9.747"/>
<lb/>id quod infestat, sicut at ex iis quae ventrem aut
<lb/>stomachum mordent, torquent, resi.igerant et gravant, sive
<lb/>quovis alio modo stimulant, licet aperte inspicere: quae
<lb/>enim supernatant, per vomitus expellere tentat, quae vero
<lb/>inferiora occupant loca, per testem excernit, et hoc est quidem
<lb/>maximum signum erilis intempestivae. Quae enim in
<lb/>tempore opportuno fiunt, quod sane idem est ac in statu et
<lb/>coctionibus, etiam si nullum adsit irritamentum, in calidis
<lb/>et magnis morbis ridemus accidere. Quaecunque vero praerump.unt,
<lb/>vocat autem sic Hippocrates omnia, quae ante
<lb/>statum ad crifim ruunt, ob aliquod irritamentum id patiuntur,
<lb/>et tanto deterior fit crisis quam illa quae in statu fit,
<lb/>quanto magis anticipavit. In exitialibus autem morbis eodem
<lb/>modo res te habet; neque enim erilis status tempus expectat,
<lb/>aut admodum raro, sed maxima ex parte in augmentis
<lb/>interficit vel in principiis. Et si aliqua sues indicatrix
<lb/>futuram crifim praeostendit, simul malam futurum
<lb/>praeostendit. Age enim in quarto die vtfa fit primum
<lb/>nebula in urinis nigra, vel suspensum nigrum, vel
<pb n="9.748"/>
<lb/>tale aliquid hujusmodi, sint vero et omnino alia signa et
<lb/>accidentia perniciosa, morietur quidem omnino hic aegrotus.
<lb/>Sed si in imparibus quidem accessio saeta suerit, septimo die
<lb/>crisis accidet, si vero in diebus paribus, in sexto. Certisrem
<lb/>vero tibi expectationem faciet morbi motus, si enim
<lb/>acute moveatur, crifim accelerantem consignificat, hoc est
<lb/>in sexta venturam, si vero tarde, ad septimum disseretur.
<lb/>Quum vero dies indicatrix nullum de mala crifi futura fignum
<lb/>ostenderit, neque ejus praecognitis facilis est, oportet
<lb/>tamen hic animadvertere ea quae a me dicentur figna. Est
<lb/>autem primum et maximum in morbis lethalibus fignum,
<lb/>quod fine crifi mors sit subsecutura, virium imbecillitas;.
<lb/>nam virtus ita prostrata, ad pugnam contra morbum non
<lb/>excitatur, .secundum vero, si nullum adiit fignum vel rninimum
<lb/>coctionis, et praeter haec si magnus fit morbus atque
<lb/>malignus, atque etiam celeriter moveatur ; quum enim
<lb/>haec affuerint, omnino absque crifi mors subsequetur.
<lb/>Mortis autem diem praecognosces tum quanto superet morbus
<pb n="9.749"/>
<lb/>naturam considerando, tum graviores accessiones inspiciendo.
<lb/>Si enim effatu dignus fuerit excessus et purum
<lb/>refistere adhuc vis naturae videatur; mors cito subsequetur,
<lb/>si vero contraria affuerint, tardius. Sit igitur gratia erempli
<lb/>multus quidem excessus, non tamen nianisestus, an ad
<lb/>unum diem, vel duos extendi poterit, hoc vero distinguetur
<lb/>accessionum circuitibus ; quo enim die debet accessio fieri, in
<lb/>illo morietur. Et qua ejusdem diei hora accidet, jam est
<lb/>dignoscere facile, si meminerimus in universum e orum quae
<lb/>paulo ante diximus, in quibus morbis principia accessionum
<lb/>maxime asserunt mortem, .in- quibus vero status et declinationes.
<lb/>Particulatim vero in singulis aegrotantibus praecedentium
<lb/>dierum recordatio tibi plurima commonstrabit.
<lb/>Si enim ex ipsa morbi idea quispiam nequeat praenoscere,
<lb/>in qua parte maxime accessionis morietur, ea quae in prioribus
<lb/>diebus contigere ad memoriam revocans, qua maxime
<pb n="9.750"/>
<lb/>eorum parte gravissima atque exitialia symptomata sultinuerint,
<lb/>hic etiam poterit de futuris coniicere. Sit
<lb/>rursus vere cognitum quod morbus fit exitialis et non
<lb/>multa virium prostratio, primum ex hoc constat mortem
<lb/>non esse propinquam, deinde inquirendum est, si possit fieri
<lb/>crisis. Hujus vero inventio habetur ex contemplatione virtutis,
<lb/>quomodo se habeat atque ipsius morbi motus, ac praeterea
<lb/>signorum coctionis. Si enim virtus robusta suerit et
<lb/>morbus velociter moveatur et aliquod signum coctionis
<lb/>assuerit, non extra rationem est quod natura tentabit
<lb/>crisim. Quod si virtus quodammodo langueat ac
<lb/>morbus tardum motum habuerit, nullumque assuerit coctionis
<lb/>signum, in hoc subsequi crisim non contingit. Quod
<lb/>autem, si morbus fit fortior virtute, non necessario virtus
<lb/>ipsa fit debilis, nos alio ostendimus libro, atque inde discere
<lb/>oportet propria. figna virtutis imbecillis, omnia enim sunul
<lb/>exponi non possunt, omnium autem meminisse simul et nihil
<lb/>praetermittere ex iis quae separatim aliquis didicit. Sed
<lb/>omnia in singulis aegrotantibus memoria complecti nihil disficile,
<pb n="9.751"/>
<lb/>nedum non impossibile. Rursus igitur memoria repetentes
<lb/>ea de quibus in praecedentibus disseruimus, ad
<lb/>sequentia transeamus. Diximus optimas crises in statibus
<lb/>fieri, in augmentis vero si salus sit subsecutura, vel imperfectas,
<lb/>vel non securas; in morituris autem vel subito interimere,
<lb/>vel magnam ad pejus facere mutationem. In
<lb/>principio autem morbi non fieri crisun. Esse vero optimarum
<lb/>crisium exquisitas praecognitiones, aliarum quidem
<lb/>cum conjectura et maxime cum fuerint crisas signo carentes ;
<lb/>ile autem nominari diximus quaecunque a nullo dierum indicantium
<lb/>antea fuerint indicatae. Sed et has, effi non
<lb/>multo prius tempore, saltem paulo post futuras praecognosci
<lb/>oportere asseruimus, futuram autem praecognitionem ex eo,
<lb/>quod urgeatur ac vehementer irritetur natura a morbo, atque
<lb/>ex subita praeter rationem circa corpus facta perturbatione.
<lb/>omnino enim fit aliqua novitas, quando crisis futura
<lb/>est, vel circa respirationem, vel circa mentem, vel
<lb/>auditum, vel visum, vel ferendi facilitatem, vel circa aliquod
<pb n="9.752"/>
<lb/>eorum quae jam saepe diximus, quae sane uno nomine
<lb/>summatim judiciaria symptomata nt signa appellamus.
  <lb/>Quinetiam quod ab Hippocrate in aphorismis dicitur: <hi rend="italic">Quibuscunque
<lb/>crisis fit, his nox molesta quae antecedit accessionem</hi>,
<lb/>est ipsum quod nunc nos dicimus. Quando igitur
<lb/>in morbo crisim ostendente etiam nox molesta suerit et
<lb/>post ipsam accessio citius invaserit cum quibusdam insolitis
<lb/>symptomatis, necesse est in eadem accessione fieri
<lb/>crisim.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="11">Cap. XI.</num></label> Qualis autem erit, hoc est utrum per sanguinis
<lb/>fluxum, vel vomitum, vel sudores, vel per aliquod
<lb/>aliud ex iis quae saepe antea enumeravimus, deinceps explanare
<lb/>tentabo. Hic quoque initium sacremus ab eo qui
<lb/>nobis omnium fuit dux atque auctor optimarum disciplinarum,
<lb/>qui primo libro epidemiorum scribit in hunc modum:
  <lb/><hi rend="italic">Circa caput et collum et dolores et gravitates cum febribus
<lb/>et sine febribus. Jn phreneticis quidem nervorum distentiones,
<pb n="9.753"/>
<lb/>sed et aeruginosa: evomunt ai quidam ex his nito
<lb/>intereunt. Jn febribus autem ardentibus atque aliis quibus
<lb/>adest colli dolor et temporum gravitas et tenebrae oculis
<lb/>oboriuntur, vel praecordia intenduntur absque dolore,
<lb/>his prostuvia sanguinis fiunt e naribus. Qui vero totius
<lb/>capitis gravitates et oris ventriculi morsus ae anxietates
<lb/>habent, isti biliosa et pituitosa evoment. Magna vero ex
<lb/>parte pueris in hujusmodi astectibus accidunt nervorum
<lb/>disientiones, mulieribus vero et haec et ex vulvis fusiores,
<lb/>senioribus vero et in quibus jam superatur calor, paraplegiae
<lb/>atque furores et melancholia et oculorum privatio.</hi>
<lb/>In libro autem qui Prognostica inscribitur rursus Hippocrates
  <lb/>in hunc modum scribit: <hi rend="italic">Quaecunque autem scbresprotrahuntur,
<lb/>ut superstes futurus sit; neque dolores sex insiammatione
<lb/>aegrum habent, neque ex alia occasione manifesta,
<lb/>huic expectandus est abscestus cum oedemate atque
<lb/>dolore ad unum aliquem ex articulis et praecipite ex
<lb/>iis qui in inferioribus locis sunt. Magis vero fiunt et in
<pb n="9.754"/>
<lb/>minori tempore hujusmodi abscessere junioribus nondum
<lb/>xxx annos natis. statim autem attendere oportet ad abscessiim,
<lb/>si vigesimum diem fabris transgressis sit. senioribus
<lb/>vero minus fiunt, siebre etiam diuturniore existente.
<lb/>Oportet aurem expectare talem- aeseessiim, quum sobrie
<lb/>continua sitierit, in quartanam vero finiturum, si intermittens
<lb/>fuerit et more erraticae invaserit; atque omnia
<lb/>haec agens autumno appropinquaverit. sicuti vero iis
<lb/>qui sunt iuniores xxx annis absceisius fiunt, sic iis qui
<lb/>xxx annos habent, vel etiam senioribus, quartanae accidunt.
<lb/>Abscestus vero scire oportet magis hieme fieri, ac
<lb/>tardius desinere et minus reverti</hi>. Sufficiunt quidem haec
<lb/>et valde manifesta sunt quae de abscessibus dictu. Adjungenda
<lb/>autem sunt ipsis ea deinceps quae de excretionibus
  <lb/>inquit in hunc modum: <hi rend="italic">Quicunque autem in febre non lethali
<lb/>dixerit se. dolere caput aut aliquod tenebrosum apparere
<lb/>ante oculos; si oris ventriculi morsus huic acciderit,
<lb/>vomitus. biliosus subsequetur. si vero rigor invaserit et
<pb n="9.755"/>
<lb/>partes quae sunt lusca praecordia, frigida fuerint, celerias
<lb/>adhuc aderit vomitus. Si tero etiam aliquid biberit,
<lb/>aut comedet it circa hoc tempus, multo etiam citius evomet.
<lb/>Ex iis sero qui primo die dolere coeperint, quarto
<lb/>die gravantur magis quam quinto, septimo vero die liberantur,
<lb/>plurimi Aero ipsorum dolere incipiunt tertio die; consociantur
<lb/>autem quinto maxime, liberantur autem nono,
<lb/>aut undecimo die. Quicunque vero quinto die dolere coepetunt
<lb/>et alia secundum rationem priorem ipsis assuerant,
<lb/>quartodecimo eradunt. Piunt autem haec viris quidem
<lb/>ac mulieribus in tertianis praecipue, sanioribus vero stunt
<lb/>quidem et in his, magis vero in febribus continuis et legitimis
<lb/>tertianis. Quicunque vero in hujusmodi febre caput.
<lb/>doluerint, loco autem tenebrosae alicuius ante oculos apparitionis
<lb/>tusus hebetetur, vel quidam splendores ante oculos
<lb/>videantur: pro oris ventriculi vero molsu in praeco, diis
<lb/>aliqua stat extensio vel ad dextram partem vel sinisitam,
<lb/>neque cum dolore, neque cum instammatione : his
<pb n="9.756"/>
<lb/>sanguinis siuxns e naribus pro vomitu est expectandus. Pl
<lb/>magis iunioribus xxx annis, minus vero in- iis qui jam
<lb/>xxx annos habent et seniores sunt, quum in iis vomitus
<lb/>sint expectandi</hi>. Et haec quidem sufficiunt. Praeter haec
<lb/>autem et illorum nihilominus meminisse oportet quae in
  <lb/>eodem libro scribuntur ab Hippocrate: <hi rend="italic">Capitis autem dolores
<lb/>vehementes atque continui cumscbre, si quidem aliquod.
<lb/>signum mortale afuerit, valde est exitiale. si vero si^e
<lb/>his signis dolor ultra xx diem progrediatur et subria Aetineat,
<lb/>expectare oportet sanguinis siuxum e naribus vel
<lb/>alium abscessiim ad inferiores partes. sed dum recens dolorfuerit,
<lb/>expectare oportet sanguinis siuxum per nares, vel
<lb/>siuppurationem ; multoque magis, si dolor circa tempora
<lb/>et pontem appareat. Magis vero expectare oportet sanguinie
<lb/>siuxum in iis qui juniores sunt xxxv, annis, in senioribus
<lb/>vero siuppurationem</hi>. Et etiam in sermone de peripneumonicis
  <lb/>ita inquit: <hi rend="italic">Quibuscunque abscessus fiunt ex pulmonis
<lb/>morbis circa aures, et supputantur, vel ad inferiora
<pb n="9.757"/>
<lb/>loca et adsistulamperveniunt, isti evadunt</hi>. Deinde suburferens
  <lb/>inquit: <hi rend="italic">Considerare autem oportet et talia hoc
<lb/>modo. Si soleus detinuerit et dolor noncesaverit et sputum
<lb/>non proceisierit secundum rationem, neque alvi excrementa.
<lb/>biliosa fuerint, neque facile disselubiliaet impermixta fue.
<lb/>ruit, neqiie urina multa valde et multum habens scdimentum,
<lb/>reliqua autem signa salutem significaverint, his cportet
<lb/>et tales abscesus futuros sperata. Piunt autem non- .
<lb/>nullis quidem ad loca inferiora, quibus aliquid phlegmones
<lb/>astiterit circa praecordia, quibusdam vero in superioribus,
<lb/>quibus praecordia et mollia et sine dolore perseveraverint.
<lb/>Ubi vero aliquod tempus difficilem respirationem habuerit,
<lb/>absque alia occasione quiescet</hi>. Quin etiam de oedematibus
  <lb/>circa praecordia verba faciens ita inquit: <hi rend="italic">Significant autem
<lb/>hujusmodi oedemata in principio quidem mortis non multo
<lb/>post secuturae periculum; si vero proceisierit ultra xx
<lb/>dies, et febris- detinens et oedema nonsubsidens adsuppurationem
<lb/>convertitur. Piunt autem his in pluma periodo et siusiuxus
<pb n="9.758"/>
<lb/>sanguinis ex naribus et sortitor juvant. sed interrogere
<lb/>oportet an doleant capite aut oculi caligent; siquid
<lb/>enim horum astiterit, huc vergit. Magis vero susum sanguinis
<lb/>e naribus expectare oportet in iis qui juniores sunt .
<lb/>xxxv annis</hi>. Et haec quidem etiam in prognosticis ab Hippocrate
<lb/>dicta sunt, indicantia modus secundum quo; crisis
  <lb/>fit: <hi rend="italic">Quicunque autem metunt urinam tenuem ac crudam
<lb/>multo tempore, si quidem alia ipsis signa salubria asinerint,
<lb/>his absoesium expectare oportet ad loca quae sub septo
<lb/>transverso sunt</hi>. Haec quidem in prognosticis breviter dieta
<lb/>sunt ab ipso futurum crisis modum praedocente. Addit
<lb/>vero ipsis multa particulatim et libro praedictionum et epidensiorum,
<lb/>veluti quod minarum suppressiones ante rigorem,
<lb/>et quod oculi praerubri sanguinis fluxum monstranti
<lb/>Eodem modo et de oculis lachrymae tibus et de malis rubris
<lb/>et de ipsa nare. Ac praeterea quod labrum inferius agitatum
<lb/>futurum vomitum significat, et quod somnus granis
<lb/>cum dolore capitis et surditas statim adveniens sunt signa
<pb n="9.759"/>
<lb/>parotidum, et multa hujuscemodi asta particulatim scribit,
<lb/>quae omnia potentia continentur in iis quae in libro prognosticorum
<lb/>scribuntur. Summatim enim nihil aliud oportet
<lb/>confiderare in modo crisis praeter naturae inclinationem,
<lb/>quam manifeste ostendit Hippocrates in prognosticis,
<lb/>partim quidem oris ventriculi morsum atque rigorem memorans
<lb/>in quibus vomitus sttbsequnturus est, partim spirandi
<lb/>difficultatem et oculorum hallucinationes, in quibus
<lb/>profluvium sanguinis e naribus expectatur; ac praeter
<lb/>ista distinguens de urinis. et alvi excrementis, in quibus
<lb/>inquit : Neque biliosa fuerint alvi excrementa, neque facile
<lb/>solubilia et impermixta, neque urina multa valde et
<lb/>mattum habens scdimentum. Si quid enim tale suerit, manifestum
<lb/>est quod huc repit morbus et per ista expurgatur ;
<lb/>quum vero huc non repit et protrahitur morbus cum signis
<lb/>tamen salubribus, futurum abscessum expectare oportet.
<lb/>Coniicere autem in his oportet naturae motum. Ad loca
<lb/>siquidem inferiora futuros abscessus inquit iis, quibus circa
<lb/>praecordia aliquid phlegmones, id est inilammationis. atque
<lb/>.caloris affuerit, quoniam ad inferiora repant ii qui peripneuinoniam
<pb n="9.760"/>
<lb/>humores efficiunt, huc siquidem sermonem
<lb/>veluti ad exemplrmrin peripneumonicis Hippocrates transigit.
<lb/>Ubi vero non repunt ad inferiora, praecordia quidem
<lb/>mollia et sine dolore erunt semper, aeger vero ad aliquod
<lb/>tempus difficilem habebit respirationem fine occasione manifesta.
<lb/>Et manifestum quod huic in superioribus abscessus
<lb/>subsequi est necessarium, hoc est: circa glandulas, quae fiunt
<lb/>post auresj statim enim ipsi et aliquod aliud signum aderit
<lb/>ex iis quae in ipso capite accidunt, veluti gravis somnus et
<lb/>surditas repentina ac praeter rationem, aut gravitas capitis
<lb/>et temporum, aut tale aliquid aliud. Nullum igitur indicium
<lb/>deficit modi futurae erilis, sed omnia ab Hippocrate
<lb/>exceptis pulsibus dicta fiunt. Multi vero priscam brevitatem
<lb/>assequi minime consueti quaedam deficere arbitrantur.
<lb/>Nos igitur altero sermone manifeste eadem ipsis dicamus,
<lb/>sorte enim si hoc modo didicerint, .neque impossibile esse
<lb/>arbitrabuntur praecognoscere modum futurae crisis, neque
<lb/>adhuc erunt circa exercitationem tegunt. Quum igitur quod
<pb n="9.761"/>
<lb/>crisis aderit ex iis quae diximus praecognoveris, deinceps
<lb/>qualis futura fit, hoc modo distinguendum est. primum
<lb/>quidem si acutus et calidus sit morbus, etsi crisis fiat in primis
<lb/>periodis, necesse est enim in talibus crisibus non abscessum,
<lb/>sed excretionem subsequi. Secundo autem loco si diutusnus
<lb/>et tardus, nam hi per abscessus quiescere consueverunt
<lb/>tum praecipue quum urinae tenues et crudae longo tempore
<lb/>exierint. Si enim multae et multum scdimentum habuerint,
<lb/>rationabile est morbum potius paulatim debere coqui,
<lb/>non per abscessum terminari. His praefinitis deinceps consideranduin
<lb/>est, siquidem per excretionem debet judicari,
<lb/>nunquid profluvium aliquod sanguinis, vel vomitus, vel fudor,
<lb/>vel alvi fluxus erit; si vero per abscessum, quae pars,
<lb/>vel quis ^articulus abscessum suscipiet. In iis ergo qui per
<lb/>excretionem debent judicari, dupliciter distinguere oportet,
<lb/>et futurae excretionis signis, si affuerint, et aliorum, si non
<lb/>affuerint; certius enim superabis eum qui semper praeostenditur
<lb/>modum excretionis, si nullum te aliud distraxerite
<lb/>Me igitur oportet proprium uniuscujusque dicere, te
<pb n="9.762"/>
<lb/>vero in aegrotantibus non hoc solum inspicere; sed et singula
<lb/>alia considerare. Si igitur praeter rationem alvus fupprimitur,
<lb/>vel urina, jam prope crisi existente, rigorem sperare
<lb/>oportet. Si is adveniat, distinguendum est, nunquid sudor
<lb/>post ipsum sequatur, vel vomitus, vel subductio ventris,
<lb/>vel aliqua horum, vel omnia. Et primum quidem ad morbi
<lb/>ideam est inspiciendum. Si enim exquisite ardens fuerit,
<lb/>statim certior erit et rigoris praecognitio ; quod enim incendit,
<lb/>biliosum est. Dictum est autem in praecedentibus quod
<lb/>humor iste, quando vestem enisus movetur, rigorem facit.
<lb/>Post haec autem et illud considerandum est; nunquid urinis
<lb/>tantum, vel etiam alvo suppressa riguit. Si enim ambobus,
<lb/>necessario sudor multus subsequitur: si vero urinis lotis,
<lb/>considerare oportet, nunquid alui excrementa plura quam
<lb/>priora vel pauciora ante crisim exierint; si enim plura,
<lb/>manifestius motus naturae ad hunc locum est agnoscendus,
<lb/>si pauciora, ad sudores. Si vero et vomitus signa affuerint,
<lb/>per has ambas excretiones judicabitur, et vel magis per earum
<lb/>alteram, quae magis praevalebit, vel aeque per utramque,
<pb n="9.763"/>
<lb/>quum aequalia quodammodo indicia affuerint. Si vero
<lb/>figna vomitus non affuerint; solos. sudores expectare oportet,
<lb/>et magis, quum aegrotantes dedicaverint increscente accessione,. .
<lb/>et partu exteriores calidiores ac rubidiores extiterint et vapor
<lb/>quidam calidus exeat, qualis antea non aderat. Quod
<lb/>si pulsus undosus fiat et insigniter mollis, adhuc amplius sudores
<lb/>expectare oportet. Durus autem pulsus vomitus magis
<lb/>quam sudores praeostendere solet, altus enim omnis
<lb/>excretionis indicium est, sicuti et vehemens. Si vero magnus
<lb/>suerit, motus ad exteriora potius quam ad interiora
<lb/>signum existit Quum vero uterque duplex fit, luo quidem
<lb/>qui ad exteriora per fluxum sanguinis atque sudores, alter
<lb/>autem ad interiora per alvum et stomachum, undosus quidem
<lb/>pulsus sudores, magnus autem simpliciter fluxum sanguinis
<lb/>praeostendet. Motu vero ad interiora superante,
<lb/>quum non aderunt figna vomituum, per ventris excrementa
<lb/>crisis fiet; si vero affuerint, per vomitum potius; si vero ea
<lb/>affuerint et venter insigniter subducatur, per utraque fiet
<pb n="9.764"/>
<lb/>crisis. Inaequalis autem pulsus in pluribus quidem crisibus
<lb/>fit, et praecipue, quum non fiunt sine pugna et periculo-:
<lb/>multo vero magis quum biliosi humores ad ventriculum confluunt,
<lb/>perstantibus etiam aliis vomitus signis, quae finipsit
<lb/>Hippocrates, tunc et omnino pulsus fiunt inaequales,
<lb/>quum stomachus. jam mordetur ac gravatur. Sed ligna ex
<lb/>pulsibus sumpta Hippocrates, vel quia non noverat, vel
<lb/>quia non magni momenti existimarit, idcirco non est erequntus.
<lb/>Vomituum autem signa sunt oris ventriculi morsus,
<lb/>simul cum dolore capitis, et vertigines obortae, cum iis
<lb/>quae obiiciuntur oculis, tenebrosis et cum agitatione labri
<lb/>inferioris et multo ac tenui sputo defluente. Haec vero
<lb/>omnia accidunt quum biliosus et mordax humor in ventre
<lb/>ac stomacho collectus suerit et ventriculi os momorderit,
<lb/>quod etiam prisci cor nominabant, et cum ipso totum ssernachum
<lb/>intus atque intra distraxerit, unde et labrum in
<lb/>ipsis agitatur, et sputum tenue defluit et tenebrosa quaedam oculis
<lb/>obversantur et hallucinantur et vertiginem patiuntur
<pb n="9.765"/>
<lb/>et caput dolent, expirante rem aliquam humore bilioso, et
<lb/>praeterea facta in nervis sympathia. Propria vero signa
<lb/>profluvii sanguinis quidam fulgoris motus oculis appareotes,
<lb/>quoniam humor est flavus, hebetudines autem quoniam
<lb/>multus et totus simul elatus ad superiora spiritus meatus observat.
<lb/>Ita autem et oculi lachrymantm ob fluxus multitudinem,
<lb/>quod etiam accidit in inflammationibus oculorum.
<lb/>Eodem modo rubidi aliquando videntur cum malis
<lb/>nonnunquam et naribus. Proprium vero signum sanguinis
<lb/>fluxus e naribus est etiam praecordiorum tensio sine dolore,
<lb/>nam et hoc non parvum indicium est sanguinis ad superiora
<lb/>tendentis, sicuti etiam difficultas anhelitus, nam et haec
<lb/>sanguine transeunte in thoracem fit. sii vero praecordia
<lb/>cum dolore extendantur, non fluxum sanguinis futurum, sed
<lb/>aliquam ibi adesse inflammationem figuificant. Sed et dolores
<lb/>capitis, quamvis .commune signum existant vomituum
<lb/>et fluxus sanguinis, qui tamen velut mordaces sunt, vomituum,
<lb/>qui vero quodammodo gravantes atque extendentes
<lb/>pulsantesque et calidi, sanguinis fluxum. proprie signifleant.
<pb n="9.766"/>
<lb/>Sic etiam viscerum in praecordiis existentium- inflamnrationes
<lb/>cautae fiunt una ac signa sanguinis fluxeum,
<lb/>quando morbus per excretionem debet .terminari^. Quod si
<lb/>ad latus diversum fluere non est bonum, secundum directum
<lb/>vero est bonum, ut docet Hippocrates et experientia
<lb/>monstrat, jam.tibi facillimum est narem.; ex qua fluxurus est
<lb/>sanguis praedicere, ubi causam jam stuxuri sanguinis inveneris.
<lb/>Dextra enim praecordia ex dextra nare bonam erisim
<lb/>asserunt, sinistra vero ex sinistra. Didicisti vero prius
<lb/>et bonarum et malarum crisium signa. Quid igitur difficile
<lb/>est narem ex qua profluet sanguis praenoscere, quum partem
<lb/>affectam possis exquisite .dignoscere, et crisis morem
<lb/>non ignores, et signa quae fluxum sanguinis indicant, fint
<lb/>evidenter manifesta? Praeter haec omnia et -aetas et
<lb/>tempus anni et regio et aegrotantis natura futurum sanguis
<lb/>nis fluxum possunt manifestare. Sanguinis igitur sinxus
<lb/>et vomitus propria et manifesta sunt signa, post haec
<lb/>vero sudorum. Si pero per excretionem alvi crisis fit subsequntura,
<pb n="9.767"/>
<lb/>manifestum quidem nullum est signum nec proprimo,
<lb/>sed ex eo quod adsunt quidem crisis signa, desunt
<lb/>autem vomituum, vel fluxus sanguinis, vel sudorum colli- gereiicet.
<lb/>Quanquam etiamsi nullum horum signorum adfit,
<lb/>nondum hoc tantum, sed etiam per haemorrhoides crises
<lb/>fieri contingit et mulieribus per menstrua. Non tamen est
<lb/>impossibile omnino distinguere. Gravitas enim lumborum
<lb/>effatu digna et dolor et tenfio hic menstrua antecedit. Haemorrhoides
<lb/>vero non omnibus consuetae sunt, quibus autem
<lb/>sunt consuetae, in his solis non facile quis distinguet. Aliis
<lb/>autem omnibus, quando affuerint signa coctionis et crisis,
<lb/>vomitus vero figna non affuerint, vel fluxuum sanguinis, vel
<lb/>sudorum, omnino venter perturbabitur. Ita quidem distiuguere
<lb/>oportet tum propria tum communia modorum eri-.
<lb/>fiunt indicia, in hisce scilicet morbis qui per excretiones
<lb/>judicandi sunt. Si vero ad abscessus convertantur,
<lb/>communia quidem omnium indicia sunt, salutariter se habente
<lb/>aegro, quod neque morbus solvatur, neque urina
<lb/>multa et multum habens setlimentum, sed cruda et tenuis
<pb n="9.768"/>
<lb/>appareat; propria vero, ubi morbus non suerit valde diuturmis,
<lb/>si subita difficultas respirationis laboranti supervemeus
<lb/>mox quiescat, eamque gravitas capitis ac dolor subsequatur
<lb/>et gravis somnus ac surditas, huic in glandibus post
<lb/>aures necesse est abicessus fieri. Si vero morbus jamdiu
<lb/>durarit, neque ullum ex his signis assuerit, sed in aliquo
<lb/>ex locis inferioribus vel gravitas, vel tensio ; vel instammatio,
<lb/>vel dolor apparuerit, huic abscessus ad partes inferiores
<lb/>est expectandus. Exemplum vero. utriusque abscessus
<lb/>ex uno morbo assumens Hippocrates iu prognostico, qui
<lb/>possunt ejus sermonem diligenter inspicere edocuit quo pactu
<lb/>oporteat de omnibus abscessibus ratiocinari. Quare mihi
<lb/>visum est hoc in loco facere praesentis sermonis finem: Si
<lb/>quis enim dictis ab Hippocrate haec quae modo scripsimus
<lb/>addiderit, nondum vero artem habet praenoscendi crises, in
<lb/>libro sequenti qui ultimus erit propositae tractationis spero
<lb/>ipsum id quod deficit cogniturum ; prudentibus enim et
<lb/>haec possunt sufficere, neque quarto egent tractatu.</p>
</div>
</div>
</div></body>
  </text>
</TEI>
