<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../verbatim_theme/verbatim.xsl"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">De temperamentis</title>
        <author xml:lang="lat">Galenus</author>
        <editor role="translator">Kühn, Karl Gottlob</editor>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <funder>Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts. The following text is taken verbatim from the Latin translation of Galen’s complete works published by Karl Gottlob Kühn from 1821 to 1830. The text was produced from the image of Kühn's edition digitised by the Bibliothèque numérique Medica (BIU Santé médecine, Université Paris Cité) using ABBYY FineReader 15.</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno type="filename">tlg0057.tlg009.verbatim-lat1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Kühn, Karl Gottlob</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">1</biblScope>
              
              
              <biblScope unit="pp" from="509" to="694">509-694</biblScope>
              <date>1821</date>
            </imprint>
          </monogr>
          
        <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x01">BIU Santé, Medica</ref></biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Kühn, Karl Gottlob</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">1</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="509" to="694">509-694</biblScope>
              <date>1821</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hxpp8j?urlappend=%3Bseq=686%3Bownerid=27021597764275760-688">HathiTrust</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Basel">
            <title xml:lang="lat">Γαληνοῦ Ἅπαντα. Galeni Pergameni Opera omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Camerarius, Joachim</editor>
            <editor>Fuchs, Leonhart</editor>
            <editor>Gemusaeus, Hieronymus</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cratander</publisher>
              <pubPlace>Basel</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">1</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="59" to="85">59-85</biblScope>
              <date>1538</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00039x01">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Chartier, René</editor>
            <imprint>
              <publisher>[s.n.]</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">3</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="32" to="90">32-90</biblScope>
              <date>1638</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x03">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" xml:lang="la" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg009.verbatim-lat1">
<pb n="1.509"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="1">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENI DE TEMPERAMENTIS LIBER
<lb/>PRIMUS.</head>
<p rend="indent">
 <lb/>Animalium quidem corpora ex calidi,
<lb/>frigidi, sicci et humidi mixtione temperata esse, neque
<lb/>aequalem omnium in temperamento messe portionem,
<lb/>ab antiquis viris demonstratum est, tum philosophorum,
<lb/>tum medicorum praestantissimis. Dictum autem
<lb/>est etiam a nobis de iis quae probabilia videbantur
<lb/>alio opere, in quo de elementis ex Hippocrate speculationem
<lb/>egimus. Hoc autem in opere, quod illi ordine
<lb/>succedit, omnes invenire temperamentorum differentias,
<lb/>quot hae qualesque sint, per genera et species
<pb n="1.510"/>
<lb/>dividendo prosequor, ab hila nominum explicatione
<lb/>exordium ducturus. Quum namque ex calidi,
<lb/>frigidi, sicci et humidi mixtione constituta esse dicunt
<lb/>corpora, de iis in summo, gradu sic sese habentibus,
<lb/>hoc est ipsis elementis, aere, igne, aqua et terra,
<lb/>intelligendum proferunt: quum vero animal aut stirpem
<lb/>vel calidam, vel frigidam, vel siccam, vel humidam
<lb/>este, non item. Neque enim posse animal ullum
<lb/>summe calidum existere, ut ignis est; neque summe
<lb/>humidum, ut aqua; eodemque modo neque frigidum
<lb/>vel siccum in summo; sed ab eo, quod in mixtione
<lb/>exuperat, fieri appellationes, quum humidum quidem
<lb/>vocemus nos, in quo uberioris humiditatis est portio;
<lb/>siccum vero, in quo siccitatis; ita vero et calidum,
<lb/>in quo calidum fulgido praevalet; frigidum vero, in quo
<lb/>frigidum calido. Is certe nominum usus est.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<p rend="indent">
 <lb/>Jam vero tempus idoneum suerit de ipsis
<lb/>temperamentis disserere. Maxima prosectu luit illustrissimorum
<lb/>tum medicorum, tum philosophorum opinio,
<pb n="1.511"/>
<lb/>humidum et calidum temperamentum ab humido et frigido
<lb/>diversum esse; ac tertium ab his siccum et frigidum,
<lb/>a sicco simul et calido diversum. Nonnulli tamen eorum humidum
<lb/>quoddam ac frigidum simul temperamentum esse affirmant,
<lb/>atque etiam atterunt calidum simulque siccum.
<lb/>Non tamen humidum simul et calidum; neque fulgidum simut
<lb/>et siccum temperamentum esse. Neque enim posse et humiditatem
<lb/>cum abundante calore concurrere, neque cum
<lb/>frigiditate siccitatem; quippe absumi a calido superante
<lb/>humiditatem, et ita calidum simul et siccum fieri corpus;
<lb/>humiditatem vero corporum, in quibus imbecillus
<lb/>calor est, incoctam imperfectamque manere; ut
<lb/>necessarium sit, calido vincente, sequi siccitatem; frigido
<lb/>superante, humiditatem. At ii quidem hisce rationibus
<lb/>ducti sibi ipsis duas omnino esse temperamentorum disserentias
<lb/>persuaserunt. Qui vero eas quatuor esse antumant,
<lb/>bituriam his contradicunt. Nonnulli quidem
<lb/>statim primum axioma, quod necesse sit humidum
<pb n="1.512"/>
<lb/>a calido superante absumi, non concedunt. Quidam
<lb/>contra id quidem concedunt, sed alsa ratione disceptant.
<lb/>Ac priores quidem calidi munus esse calesacere
<lb/>asseverant; ut et fulgidi refrigerare; sicci rursum
<lb/>siccare; quemadmodum et humidi humectare: ac
<lb/>proinde, quaecunque corpora calida sitnulque sicca natura
<lb/>sunt, ut ignis, ea, quatenus calida, calefaciunt,
<lb/>quatenus sicca, siccant. At quae humida et calida,
<lb/>ut aqua, haec humectare et calefacere ex natura solent
<lb/>perpetuo, utraque qualitate hic quoque unum
<lb/>haud separabile opus obtinente. Noti igitur concedunt,
<lb/>si quid calelaciat, idem protinus et siccare; imo si
<lb/>calori humor copuletur, calefitcere simul et humectare,
<lb/>quemadmodum balnea dulcium aquarum. At si, ut calidum,
<lb/>ita et siccum sit, veluti ignis, non solum id
<lb/>calesacere, sed et siccare protinus; non a calore id
<lb/>acceptum, sed a conjuncta ipsi siccitate. Commemorant
<lb/>autem hic sub aestivo sole diutius commoratos,
<pb n="1.513"/>
<lb/>etiam, ut consentaneum est, arefactos, quique universum
<lb/>corpus siccum squalidumque habent, nec toleranter
<lb/>sitiunt. Remedium enim his expeditum et facillimum
<lb/>dicunt, non si biberint duntaxat, sed etiam
<lb/>si calidis et dulcibus aquis sese proluerint, ac si humor,
<lb/>sive cum frigore, sive cum calore fuerit, suum
<lb/>munus obire valeat, quippe humectare ea, quae huic
<lb/>proxima sint: eadem vero ratione et siccitatem semper
<lb/>siccare. Boream enim, qui fluens et frigidus ventus
<lb/>est, omnia siccare ac refrigerare; idque dici ab Homero,
</p>
<lg>
<l>Ut vero humentem desiccat protinus agrum</l>
<l>Autumni Boreas.</l></lg>
<p rend="nonindented">
 <lb/>Pari modo et papaveris succum aliaque innumera medicamenta
<lb/>siccare simul et refrigerare: proindeque non
<lb/>esse necessarium, si quid frigidum est, idem protinus
<lb/>et humidum esse, neque, si quid calidum, idem statim
<lb/>et siccum. Neque igitur calidum temperamentum necessatio
<pb n="1.514"/>
<lb/>esse siccum: imo posse aliquando in animalis
<lb/>temperamento calidum quidem plus valere, quam frigidum,
<lb/>et humidum, quam siccum. Quin et tum
<lb/>generationem, tum alterationem, tum mutationem ex
<lb/>contrariis in contraria fieri. Quis enim, si dixerit,
<lb/>album alteratum mutatumque esse, quod factum fit
<lb/>calidum, non sit ridiculus? Postulat enim ea ratio
<lb/>non eum, quae est in calido et frigido, oppositionem; sed,
<lb/>quae est in colore, mutationem. Mutatur enim, quod album
<lb/>est, in nigrum; ut et, quod nigrum est, in album. Rursus,
<lb/>quod calidum est, in frigidum; ut et, quod frigidum
<lb/>est, in calidum. Sic autem et, quod humidum est,
<lb/>in siccum; et rursus quod siccum est, in humidum.
<lb/>Si quis enim dicat, alteratum corpus esse, quod, quum
<lb/>prius esset humidum, nunc sit album, vel, quum prius
<lb/>esset siccum, nunc appareat nigrum, non sanae esse
<lb/>mentis censebitur. Sin, quod prius erat humidum,
<lb/>nunc factum esse siccum; aut, quod prius erat nigrum,
<lb/>nunc esse album; aut etiam ex calido frigidum, aut
<pb n="1.515"/>
<lb/>ex frigido calidum effectum esse, utique sapere et
<lb/>convenientia dicere censeatur. Quod enim mutatur,
<lb/>quatenus mutatur, eatenus cedere in contrarium debet:
<lb/>siquidem factus est hic aut fit musicus ex non musico,
<lb/>dicimus; et grammaticus ex non grammatico; et
<lb/>rhetor ex non rhetore: ex musico vero grammaticum,
<lb/>aut ex grammatico musicum, aut ex alio, quod diversi
<lb/>sit generis, fieri aliquid dicere fune est absurdum:
<lb/>fors namque fert, qui prius erat grammaticus, eum
<lb/>nunc musicum factum esse, et musicam grammaticae
<lb/>adjecisse, nec grammaticam abjecisse: atqui, si quid
<lb/>acquisivit, priore etiam manente, cuique patet, non esse
<lb/>alteratum in eo, quod manet. Itaque non ex grammatico
<lb/>factus est musicus, etenim nunc etiam grammaticus
<lb/>est, sed ex non musico musicus: non enim fieri
<lb/>potest, ipsum, qui jam musicus est factus, etiam non
<lb/>musicum munere. Quum igitur omnes mutationes et a
<lb/>contrariis et ex contrariis flent in contraria, manifestum
<pb n="1.516"/>
<lb/>est, etiam humidum, si, quatenus humidum est, aliquando
<lb/>mutetur, tum ipsum siccatum iri, tum, quod
<lb/>id siccet, siccum dicendum esse. Desinant igitur, inquiunt,
<lb/>dicere, non posse calidum simul et humidum
<lb/>temperamentum esse. Quippe calidum sunul et frigidum
<lb/>esse idem temperamentum, aut humidum simul et
<lb/>siccum non potest, quum fieri nequeat, ut in uno et
<lb/>eodem corpore contrariae qualitates una consistant: humidum
<lb/>vero simul et calidum, praeterea frigidum simul
<lb/>et siccum profecto in eodem consistere possunt:
<lb/>sicuti tum ratio ipsa demonstravit, tum quae paulo
<lb/>supra proposita fiunt exempla. Ac talis quidem est prioris
<lb/>propositarum partium oratio. Altera pars, negat
<lb/>absurdum esse, etiam si calidum efficacissimum e quatuor
<lb/>sit ita, ut non in frigidum modo, sed etiam in
<lb/>humidum agere possit, esse tamen temperamentum, quod
<lb/>calidum sit et humidum: utique quum in primo statim
<lb/>animantis ortu humoris simul calorisque copia in idem
<lb/>coeant. Ratio vero horum non declarat, quod nequeat
<lb/>aliquando in eodem corpore humidi plus esse,
<pb n="1.517"/>
<lb/>quam sicci, et calidi; quam frigidi; sed quod sub
<lb/>ejusmodi statu durare perpetuo non possit: quod enim
<lb/>semper a calido humidum exiccatur, id eo tempore
<lb/>siccum corpus demonstrat: atque ita non amplius calidum
<lb/>et humidum, sed calidum siccumque esse: jam
<lb/>hoc ipsum, quod calidum et siccum est redditum, procedente
<lb/>tempore, frigidum siccumque fore. Quum
<lb/>enim omnem ejusmodi corporis humorem calor absumpsit,
<lb/>ipse quoque, inquiunt, marcescere inde incipit, destitutus
<lb/>scilicet alimento, quod ipsum accenderat. Non
<lb/>igitur mirum esse putant, tum inter initia statim, ut
<lb/>gignitur animal, convenire in idem aut humidum
<lb/>plus sicco, aut calidum plus frigido; tum temporis
<lb/>processu, quod prius erat calidum et humidum temperamentum,
<lb/>postea posse calidum esse et siccum: aeque
<lb/>ut postea, quae sicca erat calidaque temperies, ab
<lb/>extincto calore frigidam siccamque evadere. Ergo
<lb/>esse quidem aliquod temperamentum, quod calidum sit
<pb n="1.518"/>
<lb/>simul et humidum; ac rursus aliud, quod frigidum fit
<lb/>et siccum, ex istis confirmant. Non posse autem temperamentorum
<lb/>differentias plures esse quam quatuor,
<lb/>ex his docere conantur. Quum enim quatuor statuantur
<lb/>qualitates, quae in se agere invicem parique possint,
<lb/>calor, frigus, siccitas et humor, oppositiones existere
<lb/>duas; alteram, in qua calidum adversatur frigido;
<lb/>alteram, in qua humidum pugnat cum sicco: ob idque
<lb/>quatuor omnino effici coniugationes; sex enim fieri ex
<lb/>quatuor inter se copulatis conjugia, verum duo subsistere
<lb/>non posse, neque enim humidum simul et siccum,
<lb/>nec simul calidum et frigidum potest fieri corpus: reliquas
<lb/>igitur esse quatuor temperamentorum conjugationes,
<lb/>duas humidas et duas siccas, atque has calore
<lb/>frigoreque divisas. Haec sunt, quae elegantissimi eorum,
<lb/>qui aule nos fuere, tum medicorum, tum philosophorum,
<lb/>de his dixere. Quae vero mihi praetermisisse
<lb/>videntur, nunc adlicienda reor.
</p>
</div>
<pb n="1.519"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<p rend="indent">
 <lb/>Unum igitur et primum id est, quod
<lb/>temperatam naturam, quae tamen non virtute modo,
<lb/>sed etiam vilibus reliquis praestat, non adverterunt,
<lb/>imo, tanquam nulla sit, prorsus omiserunt; quanquam
<lb/>ne loqui quidem de reliquis aliquid sine hac potuerunt.
<lb/>Quippe quod vel in calida temperie calidum
<lb/>praevaleat frigido, vel in frigida temperie frigidum
<lb/>praestet calido, id ne intellexisse quidem est, nisi
<lb/>prius ponatur eucratos, i. e. temperata: neque enim alio
<lb/>quam ad hanc temperatam naturam sunt intenti, quum
<lb/>sanitatis tuendae victum investigant, calidius justo corpus
<lb/>jubentes refrigerare, vel frigidius calefacere, vel
<lb/>rursus humidius siccare, vel siccius humectare; scilicet
<lb/>quo temperatum quemdam mediocremque statum
<lb/>efficiant, id, quod minus est, ei, quod exuperat, semper
<lb/>aequantes. Ergo quem assidue sectantur, et quo
<lb/>semper respicientes intemperatos status corrigunt, hunc
<lb/>ego quidem primum omnium statum censuerim ab ipsis
<lb/>dici. Hi vero tantum abest ut ejus vel meminerint,
<pb n="1.520"/>
<lb/>ut etiam totum praetereant. At non praeterimus, inquiunt
<lb/>ex his aliqui; in calido enim et humido comprehenditur.
<lb/>Et quomodo non quinque esse in totum
<lb/>temperamenta dixistis, sed quatuor, si modo optimum
<lb/>non omisistis? quippe duorum alterum, aut ex intemperatis
<lb/>statibus necesse est unum esse omissum, aut
<lb/>ipsum temperatum. Atque ego quidem ex iis, quae
<lb/>statuunt, temperatum ipsis praetermissum certo scio;
<lb/>ubi eum calidum et siccum, vel frigidum et humidum,
<lb/>vel aliud quoduis tamperamentum nominant,
<lb/>non utique summas a nobis intelligi qualitates postulant;
<lb/>imo ex lis, quae superant, fieri appellationes volunt.
<lb/>Quod si temperatum statum omissum esse nolunt, certe
<lb/>reliquorum aliquem omisisse convincentur. Esto enim,
<lb/>sicut ipsi volunt, temperatus status is, qui calidus est
<lb/>et humidus; omissus igitur illis plane est is, qui frigidae
<lb/>intemperiei adversetur et siccae, nempe in qua
<lb/>humidum praepollet et calidum. At idem, inquiunt,
<lb/>is est. At qui fieri potest, ut simul exuperet calidum
<pb n="1.521"/>
<lb/>et non exuperet, et superetur frigidum et non superetur?
<lb/>Si enim temperatus status est, neutrum alterum
<lb/>immodice exuperat; sin intemperatus, necesse est exuperet
<lb/>altera oppositionum pars. At hoc ipsum, inquiunt,
<lb/>temperati status proprium est, ut in eo calidum
<lb/>praestet frigido, et humidum sicco; quippe si frigidum
<lb/>modice quidem vincat, non esse conmodum temperamentum;
<lb/>sin amplius exuperet, jam utique morbum
<lb/>existere, aeque ut, si vehementer exuperet, mortem.
<lb/>Ad eundem modum in sicco contingere: in principio
<lb/>quidem existere intemperiem; si amplius augeatur,
<lb/>morbum; si plurimum exuperet, mortem: ceu vero
<lb/>in calido et humido non idem contingat; quis enim
<lb/>non dicat, ubi vel calidum frigido, vel humidum sicco
<lb/>paulo quidem plus valet, intemperiem ita fieri;
<lb/>ubi amplius exuperat, morbum; ubi plurimum, mortem?
<lb/>siquidem eadem est utrobique ratio. Alioqui nec
<lb/>qui calidi humidique immodice status sunt, eos vitio
<lb/>demus; nec, qui calidi morbi cum humore immodice
<pb n="1.522"/>
<lb/>consistunt, eos morbos fateamur. Has quidem et ejusmodi
<lb/>obiectiones diluentes quidam Attalensis Athenaei
<lb/>sectatores, negant aut calidum humidumque statum vitio
<lb/>dari, aut morbum ullum inveniri, qui calidus sit
<lb/>et humidus, sed omnino qui vel calidus sit et siccus,
<lb/>ut febris; vel frigidus et humidus, ut aqua intercus;
<lb/>vel frigidus et siccus, ut melancholia. Faciunt hic et de
<lb/>anui temporibus mentionem, quorum hyemem frigidam
<lb/>esse atque humidam dicunt, aestatem calidam et siccam,
<lb/>autumnum frigidum et siccum, ver autem tum temperatum,
<lb/>tum vero calidum humidumque appellant.
<lb/>Ad eundem modum et ex aetatibus puerilem quidem
<lb/>temperatam esse, tum vero calidam humidamque. Porre
<lb/>indicari autumant eorum temperiem ex naturalibus
<lb/>actionibus, quae illa aetate maxime sint firmae. Sed
<lb/>et mortem ajunt animantium corpora ad frigidum siccumque
 <lb/>perducere; quippe mortuos <foreign xml:lang="grc">ἀλίβαντας</foreign> vocari,
<lb/>quasi nihil humecti in se habentes, utpote tum caloris
<pb n="1.523"/>
<lb/>abitione eo exhausios, tum frigore rigentes. Quod si,
<lb/>inquiunt, mors talis est naturae, certe vita, quum sit
<lb/>illi contraria, calida est et humida; at vero si vita calictum
<lb/>quiddam atque humidum est, omnino quod illi
<lb/>simillimum temperamentum est, id optimum necessario
<lb/>est; quod si est, neminem latet, issem quoque temperatissimum
<lb/>esse: sic in idem recidere calidum humidumque
<lb/>statum cum temperato, nec aliud esse probam temperiem,
<lb/>quam caliditatem simul et humiditatem dominari.
<lb/>Atque Athenaei quidem sequacium hac sunt rationes;
<lb/>videturque et Aristotelis philosophi, et post eum Theophrasti
<lb/>et Stoicorum eadem esse quodammodo sententiis.
<lb/>Ita testium quoque numero nos territant. Ego vero,
<lb/>quemadmodum Aristoteles de calida humidaque temperie
<lb/>senserit, in progressu, si res postulet, fortasse explicabo;
<lb/>videntur enim eum non recte accipere.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<p rend="indent">
 <lb/>Nunc id primum agam, ut eos, qui sic
<pb n="1.524"/>
<lb/>sentiunt, in quo se ipsos fallant, doceam: mox rem
<lb/>totam in unum coactam caput demonstrem. Cum enim
<lb/>calidum et humidum, atque etiam eucraton existimant
<lb/>ver esse, hinc se manifeste decipiunt: nam neque humidum
<lb/>est, sicut hyems, neque calidum, sicut aestas;
<lb/>quare neutrum immodice; cum tamen ipsis auctoribus
<lb/>excessum quendam mulcet quodvis talium nominum.
<lb/>Bifariam autem sunt decepti: primum quidem, quod
<lb/>in quatuor anni temporibus quartam temperamentorum
<lb/>conjugationem inventam omnino volunt: deinde, quod
<lb/>id ea ratione concludunt, quod fit ver hyeme quidem
<lb/>calidius, aestate vero humidius. Verum nec quartam
<lb/>in temporibus anni statuere temperamenti coniugationem
<lb/>est necesse, nisi etiam talis appereat: et contulisse id
<lb/>cum temporibus utrinque positis, non magis id humidum
<lb/>et calidum, quam frigidum probat et siccum. Si
<lb/>enim calidum humidumque excessus cujusdam nomina
<lb/>sunt, non potest, nec ipsis quidem auctoribus, verum
<lb/>esse; ver enim in omnibus mediocre: si autem eo,
<pb n="1.525"/>
<lb/>quod aestate humidius est, hyeme vero calidius, idcirco
<lb/>humidum est et calidum, quid causae est, quo
<lb/>minus frigidum id siecumque putes propterea, quod aestate
<lb/>frigidius et hyeme siccius? vel quam sibi facit fortitionem,
<lb/>ut unam partem oppositionis ab hyeme, alteram
<lb/>ab aestate accipiar? quippe cum ab utroque in
<lb/>utraque oppositionum parte dissideat, non ex dimidio
<lb/>collationem, sed ex toto habere debebat. Atqui si ita
<lb/>fiat, contraria illi suesse dicemus: nam calidum erit
<lb/>et siccum, si conferatur cum hyeme; frigidum et humidum,
<lb/>si cum aestate. Ex neutra igitur collatione,
<lb/>si modo integra est, calidum et humidum erit. Sed
<lb/>si illis licet, ex utraque oppositione sumpto dimidio, calidum
<lb/>id humidumque asserere; nobis quoque ad alterum
<lb/>dimidium transire atque id frigidum et siccum dicere
<lb/>quidni licebit? scilicet siccum, ut ad hyemem;
<lb/>frigidum, ut ad aestatem. Omnia igitur hac ratione
<lb/>ver erit, humidum, siccum, calidum, frigidum. Atqui
<pb n="1.526"/>
<lb/>in illorum ipsorum sententia non possunt quatuor qualitates
<lb/>in una eademque re praepollere. Ergo neque
<lb/>aestati, neque hyemi ver comparare est aequum, sed
<lb/>potius ipsum per se aestimare. Neque enim hyemem
<lb/>ipsam ea de causa humidam esse et frigidam dicimus,
<lb/>quod reliquis temporibus humidior frigidiorque sit: immo
<lb/>id illi alia quoque ratione accidit: sed quod humiditas
<lb/>in ea superet siccitatem, et frigiditas calorem,
<lb/>propterea frigida dicitur atque humida. Ad eundem
<lb/>modum et aestas, quia in ea humidum vincitur a sicco
<lb/>et frigidum a calido, ipsa quoque calida dicitur et sicca:
<lb/>siquidem aequum censeo quatuor anui temporum
<lb/>quodlibet ex suapte aestimatum natura, non autem ex
<lb/>alterius comparatione, calidum, frigidum, humidum
<lb/>siccumve nominari debere. Quin etiam, si ad hanc
<lb/>formulam aestimes, apparebit tibi, ver esse omnis excessus
<lb/>plane in medio: cum neque, sicut in hyeme,
<pb n="1.527"/>
<lb/>plus valet in eo frigidum, quam calidum; neque, sicut
<lb/>in aestate, minus. Ad eundem modum siccitatis
<lb/>humiditatisque aequabilitatem in eo spectes, neque scilicet
<lb/>in eo, sicut in aestate, praevalente sicco, neque,
<lb/>sicut in hyeme, exuperante humido. Proinde recte ab
<lb/>Hippocrate est dictum, ver esse saluberrimum, ac minane
<lb/>morbis, qui mortem afferant, obnoxium. Est et
<lb/>autumnus utique quam aestas minus calidus; sic latique
<lb/>quam hyems minus frigidus: quare hac ratione
<lb/>nec calidus absoluto sermone est, nec frigidus; quippe
<lb/>cum ambo sit, ac neutrum ad fumorum: caeterum alterum
<lb/>in eo est incommodum, quod etiam Hippocrates
<lb/>illa sententia significarit, qua in Aphorismis dixit:
<lb/>Cum eodem die modo nos calor urget, modo frigus assicit,
<lb/>autumnales expectandi morbi sunt. atque ea res est,
<lb/>quae maxime autumnum morbiferum facit, inaequalis
<lb/>ipsa temperies. Itaque non recte frigidus siccusque dicitur:
<lb/>non enim frigidus est, si ipse per se spectetur,
<lb/>ut hyems est: sed ubi cuna aestate censentur, utique
<pb n="1.528"/>
<lb/>illa frigidior: sed nec aequabiliter temperatus, sicut ver,
<lb/>imo in hoc maxime ab illo tempore dissidet, quod mediam
<lb/>temperiem et aequalitatem perpetuo parem non
<lb/>fervat, quippe meridie multo est calidior, quam mane,
<lb/>aut vesperi: nec in humido et sicco medium omnino
<lb/>statum obtinet, quemadmodum et ver, sed ad siccius
<lb/>devergit: ab aestate vero etiam in hoc vincitur, non
<lb/>tamen tanto intervallo, quanto in calore. Ergo patere
<lb/>arbitror, nec autumnum absoluto sermone et citra exceptionem
<lb/>frigidum et siccum (sicut illis placet) dicendum
<lb/>esse, cum neutrum ad summum sit, sed vincat in
<lb/>eo siccitas humiditatem: qua ratione merito siccus appelletur:
<lb/>in calore vero et frigore mixtum quiddam
<lb/>ex ambobus et inaequale statuatur. Proinde si quatuor
<lb/>temperamentorum coniugationes in quatuor anni
<lb/>tempora distribui volunt, sciant, se non solum veri calidum
<lb/>humidumque statum male assignasse, sed etiam
<lb/>autumno frigidum et siccum: quanquam, st hoc quoque
<pb n="1.529"/>
<lb/>concedamus frigidum et siccum esse, non erit statim
<lb/>necesse ver humidum calidumque esse. Non enim,
<lb/>si quatuor temperierum immoderatarum conjugationes in
<lb/>totum sunt, jam omnes eas in quatuor anni tempora
<lb/>dispensari necesse est: sed si quis hoc in mundo est ordo,
<lb/>ac prout melius est, non prout pejus, omnia sunt
<lb/>disposita, probabilius sit, plura quidem ex anni temporibus
<lb/>temperata esse facta: unum vero, si modo aliquid,
<lb/>intemperatum. Hi vero contra ostendere conantur,
<lb/>nullum eorum esse temperatum, sed necessario in ipsis
<lb/>exuperare alias calidum, alias frigidum; et nunc,
<lb/>si ita fors tulit, siccum, nunc humidum. Ego vero
<lb/>tantum abest, ut aut ver humidum et calidum pronunciem,
<lb/>aut, si quid temperatum est, calidum atque
<lb/>humidum esse concedam, ut, quod plane contrarium est,
<lb/>id affirmem, omnium aeris nos ambientis temperamentorum
<lb/>pessimum id esse, quod humidum est et calidum:
<lb/>quod sane temperamentum in quatuor anni temporibus
<lb/>invenire prorsus nequeas: in morbido et pestilenti
<pb n="1.530"/>
<lb/>aëris statu interdum incidit, veluti quodam loco Hippocrates
<lb/>commemorat his verbis; Pluebat per aestum
<lb/>imber largus assidue. Id namque est humidi et calidi
<lb/>status proprium, ut in aestu assidue pluat: quod si ver
<lb/>tantum aestus sit, quemadmodum in naturaliter se habente
<lb/>aestate, vel pluat, sed in frigore, veluti hyeme
<lb/>solet: fieri nequit, ut is status calidus sit et humidus.
<lb/>An igitur fine morbis erat aestas illa, in qua
<lb/>pluisse dicit in caloribus assidue largum imbrem? Atqui
<lb/>carbunculos in ea fuisse narrat, putrescentibus scilicet
<lb/>in corpore excrementis, ac saniem quandam,
<lb/>quae calida humidaque immodice fuerat, gignentibus.
<lb/>Intelliges id ex ipsa dictione, si totam tibi ascripsero.
<lb/>Ea sic habet: Erant in Cranone carbunculi aestivi.
<lb/>Pluebat per aestum largo imbre, idque assidue: accidebat
<lb/>autem hoc magis Austro. Ac suberat quidem sub
<lb/>cute sanies, quae conclusa incalescebat ac paritum excitabat:
<lb/>mox pustulae veluti ambustis oboriebantur, urique
<pb n="1.531"/>
<lb/>sub cute ridebantur. Verum hic minus, utpote
<lb/>uno tantum e quatuor temporibus mutato, malum fuit.
<lb/>Quod si duo triave sint mutata, aut etiam totus annus
<lb/>calidus humidusque fuerit, necesse est magna pestilentia
<lb/>succedat, cujusmodi in tertio Epidemiῶn, i. e. grassantium
<lb/>publice morborum, narrat. Apponam autem primum
<lb/>quae de temporum intempestivo statu scripsit: deinde
<lb/>de hominum, quae subsequnta est, corruptela. Advertas
<lb/>autem animum in omnibus diligenter velim, aestimesque
<lb/>primum, cujusmodi res fit calida humidaque
<lb/>temperies, quamque veri (quod temperata res est) dissimilis:
<lb/>deinde quam necessario in ea omnia putrescant.
<lb/>Incipit igitur Hippocrates narrationem in hunc modum:
<lb/>Annus ausirinus, plurius, a ventis in totum silens.
<lb/>Deinde totius status particularem rationem his subjicit,
<lb/>crebros imbres in calido et austrino statu fuisse scribens:
<lb/>mox universum sermonem in unam summam sic conserens
<lb/>in fine, inquit: Cum luisset totus annus austrinus,
<pb n="1.532"/>
<lb/>humidus et mollis, et haec inciderunt: quae utique
<lb/>omnia in hoc libro scripsisse fit longum: licet autem,
<lb/>cui libuerit, in tertio Epidemiῶm membratim ea legere,
<lb/>ac in unum caput omnia redacta ridere, nempe putredinem
<lb/>maximam: cujus etiam ipsius Hippocrates non
<lb/>raro nominatim meminit, alias sic scribens: Erat autem
<lb/>et fluxio ipsa collecta haud similis puri, sed alia
<lb/>quaedam putredo, ac fluxio multa variaque. Alias
<lb/>sic: Et in pudendis carbunculi aestivi, tum alia, quae
<lb/>putredines appellantur: utque ex hac putredine multis
<lb/>quidem brachium et cubitus tutus decideret: multis femur
<lb/>vel sura nudaretur, totusque pes: quin etiam
<lb/>magni ossium, carnium, nervorum articulorumque prolapsus
<lb/>inciderunt. Denique nullum ex affectibus,
<lb/>quos scripsit, invenias, qui merito soboles putredinis
<lb/>lien sit: quippe quod nec a sicco putrefieri quicquam sit
<lb/>futuat, nec a frigido, intelliges, si carnes et reliqua,
<pb n="1.533"/>
<lb/>quaecunque asservari ab hominibus folent, observes,
<lb/>haec sale, haec muria, haec aceto, haec alio quopiam
<lb/>ex iis, quae siccant, commode praeparari. Deprehendas
<lb/>et Borea (qui siccus natura et frigidus ventus
<lb/>est) omnia quam diutissime imputria durare: contra
<lb/>putrefcere facillime austrino statu est enim is ventus
<lb/>calidus et humidus. Itaque nos in totum contra, quam
<lb/>ii, qui calidum et humidum ver autumant, decerni mus:
<lb/>cum neque tale sit, neque, si esset, utique
<lb/>salubre esset. Hi tamen et tale esse volunt, et propterea
<lb/>etiam salutiferum, utrobique peccantes, tum in
<lb/>iis quae sensu percipere, tum quae ratione est intelligere;
<lb/>cum sensu id manifeste liceat plane temperatum
<lb/>advertere; nec minus ratione illud invenire, quod
<lb/>propterea est aptum sanitati, quod e quatuor nulla in
<lb/>eo qualitatum exuperet. Quod si vel caliditas ejus frigiditatem 
<lb/>multo excederet, vel humiditas siccitatem,
<lb/>tum variis putredinibus obnoxium, tum hac ratione
<lb/>omnium anni temporum morbis esset maxime opportunum.
<pb n="1.534"/>
<lb/>Sed quatuor qualitatum mixtionis aequalitas et
<lb/>mediae temperaturae ejus, et salubritatis est causa.
<lb/>Quid igitur medicis ac philosophis quibusdam persuasit,
<lb/>ut calidum humidumque ver esse iudicarent? nempe
<lb/>quod quatuor temperamentorum coniugia quatuor anni
<lb/>temporibus adaptare voluerunt. Porro id inde accidit,
<lb/>quod primum omnium temperamentorum, id est temperatum
<lb/>ipsum, praetermiserunt. Quin etiam victuum,
<lb/>medicamentorum, omnium denique rerum differentias
<lb/>ad has quatuor coniugationes reducunt.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<p rend="indent">
 <lb/>Ex quo manifestum est, quantopere parum
<lb/>rectae fallacesque de hominis natura rationes
<lb/>medicationibus obsuit: satiusque erat duorum alterum,
<lb/>aut prorsus ejusmodi rationes non atrigisse,
<lb/>sed totum experientiae concedere, aut prius
<lb/>in logica speculatione exercitatum fuisse. Quippe qui
<lb/>nec experientiae est attentus, et naturalem speculationem
<lb/>aggreditur prius, quam rationem qua haec inveniat,
<lb/>convenienter exercuit, necesse est in ejusmodi sophismata
<pb n="1.535"/>
<lb/>fit perductus: ac de evidentibus, ceu is, qui sensu
<lb/>careat, disputet, tum Aristotelem testem advocet,
<lb/>male scilicet accipiendo ea, quae praecipit. Hic enim
<lb/>calidum, frigidum, humidum et siccum multipliciter
<lb/>dici novit: illi, non quasi multipliciter, sed quasi ad
<lb/>eundem perpetuo modum lici velit, accipiunt. Quin
<lb/>etiam is, quod aliquid suo naturali calore, aut alieno
<lb/>et acquisito calidum sit, non esse idem indicavit: illi
<lb/>hoc quoque perperam accipiunt. Ad haec Aristoteles,
<lb/>itemque Theophrastus, quo respicientes, temperatam intemperatamve
<lb/>naturam esse, coniicere oporteat, diligenter
<lb/>prodiderunt: illi ne id quidem intelligunt, sed
<lb/>cum hos audiunt animal calidum humidumque dicere,
<lb/>aut pueri temperiem humidam calidamque esse, nec,
<lb/>quemadmodum ea dicta sint, intelligunt, stupidi ad
<lb/>quatuor anni tempora sermonem transferunt: ceu vero
<lb/>issem sit, ac non longo intervallo dissidens, propriam
<lb/>alienius temperiem humidam calidamque esse, aut circumdati
<pb n="1.536"/>
<lb/>nobis aëris. Neque enim aut idem est, aut similiter
<lb/>dicitur annualis temperies calida et humida, 
<lb/>sicut aeris temperamentum calidum dicitur et humidum.
<lb/>Quae igitur sit omnium horum causa, jam dicam, clareque
<lb/>ostendam iis praesertim, qui intenti esse volunt,
<lb/>exiguum errorem in iis, quae inter mitia logicae speculationis
<lb/>traduntur, maximorum errorum causam fieri:
<lb/>ac fortassis omnia, quae vel in cunctis artibus, vel in
<lb/>vitae actionibus perperam geruntur, sophismatis succedunt.
<lb/>Atque haec quidem sophismata illi vitio fuecedunt,
<lb/>quod utique non recte definitum est de calidi
<lb/>significationibus, sed duobus tantum modis dici id putatum:
<lb/>quorum altero significetur, quod sincerum, immixtum
<lb/>et simplex est, altero, quod in mixtione cum
<lb/>ruo contrario id superat: quod autem et alteram temperiem
<lb/>cum altera conferentes subinde alteram earum
<lb/>calidam, pro eo quod est, calidiorem pronunciamus,
<lb/>id non meminerunt. Atqui ad eum modum animantia
<lb/>veteribus calida et humida sunt dicta, non propriae
<pb n="1.537"/>
<lb/>temperaturae gratia, et sermone absoluto, immo ad
<lb/>stirpes et demortua collata: quippe de mortuis et stiralbus
<lb/>animantia calidiora huniidioraque fiunt. Quin
<lb/>etiam ex animantibus ipsis speciatim inter se collatis
<lb/>canis siccior est, homo humidior: at si formicae vel
<lb/>api canem conseras, illas sicciores, hunc humidiorem
<lb/>invenias. Ita idem animans siccum quidem, ut ad hominem
<lb/>collatum, humidum vero, ut ad apiculam; rursus,
<lb/>ut ad hominem, calidum, ut ad leonem, frigidum
<lb/>erit: nec nimirum, si ad aliud comparatum, contraria
<lb/>simul dici de se patitur. Nec enim alienum est,
<lb/>si idem corpus simul calidum frigidumque dixeris, nisi
<lb/>ad idem conferens sic dixeris: quod enim est incommodum,
<lb/>si eundem hominem dextrum sinistrumque dicas,
<lb/>nisi ad eundem conferens ita dicas, cum ad alterum dextrum
<lb/>esse, ad alterum sinistrum, nihil fit absoni. Sic igitur et canis
<lb/>humidus pariter et siccus, praeterea calidus simul et
<lb/>frigidus est, non tamen ad idem collatus: quippe, ad
<pb n="1.538"/>
<lb/>hominem si conferas, siccus est, ad formicam, humidus:
<lb/>rursus hominis respectu calidus est, leonis frigidus:
<lb/>quin etiam calidus est, ut niveus, cum mortuus
<lb/>non amplius sit calidus: non calidus, ut ad alterum
<lb/>(si ita vis) canem comparatus. Atque haec quidem omnia
<lb/>per collationem inter se dicuntur: quae vero, ut in animautium
<lb/>genere, conferuntur alia ratione, sicuti etiam
<lb/>quaecunque in aliqua animantium specie. Canis namque,
<lb/>ut ad formicam et apim, est humidus: ut autem in
<lb/>animantium genere, est siccus: rursus ipsorum speciatim
<lb/>canum hic siccus, ille humidus, alius, ut canis
<lb/>temperatus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<p rend="indent">
 <lb/>At dictum quidem a nobis est in secundo
<lb/>de pulsuum agnitione de tuli nominum usu in universo
<lb/>dissusissime: necesse tamen videtur nunc quoque sumrnatim
<lb/>aliquid de his, quod ad rem propositam utile sit,
<lb/>dicendum. Quod absoluto sermone, nec ad aliud ullum
<lb/>collatum, siccum vocatur, id in solis elementis
<lb/>est, igni terraque: sicut humidum in aqua et aere.
<pb n="1.539"/>
<lb/>Ad eundem modum et de calido frigidoque sentiendum:
<lb/>nullum enim caeterorum corporum prorsus calidum frigidumve
<lb/>est, sed sola elementa. Quicquid praeter
<lb/>haec ceperis, ex his mixtis constat: eoque recondo
<lb/>significationum genere calidum frigidumve est, non
<lb/>amplius absoluta ratione, veluti sincerum et a mixtione
<lb/>alienum: imo veluti vel calidum largius, fulgidum
<lb/>pardus, vel fulgidum largius, calidum parcius sit
<lb/>sortitum, reliquorum quidvis calidum frigidumve
<lb/>dicitur. Ac duo quidem significata calidi, frigidi, humidi
<lb/>et sicci haec sunt: alterum absoluto sermone loquentium
<lb/>mixtura carens et sincerum, alterum ex contrariis
<lb/>quidem mixtis constans, caeterum ex praepollentis
<lb/>in mixtura nomine appellatum. Sic quidem igitur
<lb/>sanguis, pituita, adeps, vinum, oleum, mel, quicquid
<lb/>his simile est, humidum dicitur: os, cartilago, aitguis,
<lb/>ungula, cornu, pilus, lapis, lignum, arena,
<lb/>later minorem portionem humidi sunt sortita, majorem
<pb n="1.540"/>
<lb/>sicci: eoque ejusmodi omnia sicca dicuntur. Formica
<lb/>vero sicca est, et vermis humidus, scilicet ut
<lb/>sunt animalia. Rursus inter ipsos vermes alius siccus,
<lb/>alius humidus: idque vel absolute loquendo, ut vermis,
<lb/>vel alteri cuipiam vermi comparatus. Caeterum hoc
<lb/>ipsum, quod dicimus, ut vermis siccus, ut homo calidus,
<lb/>ut canis frigidus, nisi quis recte accipiat et prius
<lb/>intelligat, quid sibi velit, necesse est omnem sermonem confundat.
<lb/>Est autem recte accipere id, quod in fecundo de
<lb/>pulsibus agnoscendis dicitur, unumquodque secundum
<lb/>genus vel speciem non modo calidum, frigidum, humidum
<lb/>siccumve, sed etiam magnum, parvum, celer,
<lb/>tardum, aliaque id genus tunc nominari, cum supra
<lb/>mediocre mediumque fit: verbi gratia, animal calidum,
<lb/>cum supra medium temperie fit animal; equum rasidum,
<lb/>cum supra medium temperie equum sit. Porro
<lb/>in quoque genere specieve media sunt ea, quae symmetra
<lb/>dicuntur, quippe quae a summis in eo genere
<pb n="1.541"/>
<lb/>et specie finibus aequaliter distant. Ac genus quidem
<lb/>est animal, species equus, bos, canis. Medium temperie
<lb/>in toto animalium genere homo est: id enim in
<lb/>sequentibus demonstrabitur. Medium vero ut in hominum
<lb/>specie est, quem eusarcon vocant, i. e. quadratum:
<lb/>is porro est, quem nec gracilem dicere nec crassam possis,
<lb/>sed nec calidum, nec frigidum, nec alio quotis nomine ex iis,
<lb/>quae excessum defectumve indicant, appellare. Quisquis
<lb/>super hunc fuerit, is prorsus calidior, frigidior, humidior
<lb/>sicciorve est: nominatur autem talis partim absoluto
<lb/>sermone, partim non absoluto: absolute quidem loquenti,
<lb/>quoniam calidus, frigidus, siccus humidusve
<lb/>esse dicitur, minime uni alicui privatim collatus: altero
<lb/>autem modo non absolute, quoniam symmetro, id
<lb/>est coaequali et medio omnis speciei, confertur. Ita
<lb/>autem et canis absolute quidem (prout videlicet cuipiam
<lb/>opinio est) animal siccum dicitur, nondum alicui comparatus,
<lb/>verbi gratia formicae: altero autem modo
<pb n="1.542"/>
<lb/>non absolute, quoniam symmetro et temperie medio
<lb/>omnis animalium speciei, quaecunque illa sit, comparatur.
<lb/>Ergo jam palam fit, quod unumquodque eorum,
<lb/>quae sic dicuntur, nos id vel unicuique comparantes
<lb/>calidum aut frigidum, humidumve aut siccum, ut ad illud
<lb/>dicimus: vel in quocunque genere specieve sit dictum,
<lb/>ad ejus medium referentes: in specie quidem, ut equo,
<lb/>bove, cane, platano, cupresso, ficu: genere vero,
<lb/>ut animali, vel planta. His accedit et tertium significatum,
<lb/>eorum scilicet, quae absoluto sermone dicuntur,
<lb/>quae impermixtas summasque habere qualitates diximus,
<lb/>ac elementa vocari. Quin etiam qualitates ipsas est
<lb/>quando corporibus iis, quae affecta qualitate sunt, similiter
<lb/>appellamus: verum de hoc mox agetur. Sed ad
<lb/>rem propositam: cum qualitate affecta corpora trifariam
<lb/>dicantur, considerandum arbitror, in quaque dictione
<lb/>quemadmodum utamur appellationibus: utrumne ut simplex
<lb/>aliquid et impermixtum indicantes, an veluti ad
<lb/>symmetron ejusdem generis vel speciei conserentes, an
<pb n="1.543"/>
<lb/>veluti ad rem quamlibet: sicut cum os siccum dicimus
<lb/>aut frigidum, absoluto ita sermone nominantes, non
<lb/>adjecto leonis, aut canis, aut hominis: palam namque
<lb/>est, quod ad universam naturam omnium quae sunt
<lb/>in mundo corporum respicientes aliquid concipimus
<lb/>medium, cum quo conferentes ipsum siccum dicimus.
<lb/>At si quis leonis vel canis vel hominis os siccum esse
<lb/>dicit, liquet, hunc rursus ei, quod in ipsis animalium
<lb/>ossibus medium est, id comparare. Estque, quoniam
<lb/>universorum animalium alnis magis, aliis minus sicca
<lb/>ossa sunt, hic quoque os aliquod in aliquo animalium
<lb/>genere intelligendum, quod media temperie sit, verbi
<lb/>causa hominis: atque huic reliqua collata, alia humida,
<lb/>alia sicca appellanda. Jam in ipsis hominibus
<lb/>alius os siccum, alius humidum habere dicetur, utique
<lb/>ei, qui medius est ut in hominibus, collatus. Quod
<lb/>vero in omnibus, quae sunt, quod medium inter extrema
<lb/>est, id symmetron atque in illo genere vel specie
<pb n="1.544"/>
<lb/>temperatum fit, in omni mihi sermone subaudiendum
<lb/>perpetuo est, quanquam sit in dictione
<lb/>nonnunquam omissum. Atque cum haec quidem sic
<lb/>se habeant, ubi aliquis hanc vel illam humidam
<lb/>calidamve temperiem affirmat, rogandus est, quemadmodum
<lb/>dixerit: utrumne hunc quempiam uni definito
<lb/>comparans, Platoni, verbi gratia, Theophrastum,
<lb/>an secundum genua quodlibet speciemve collationem faciens,
<lb/>quippe vel ut hominem, vel ut animal, vel
<lb/>ut substantiam abfolute: tertium enim significatum cujusvis
<lb/>talium nonrinum, quod simplex esse impermixtumque
<lb/>diximus, id in mixtis substantiis non est, sed
<lb/>in ipsis primis, quae etiam vocamus elementa. Ita,
<lb/>cum quodque affectorum qualitate corporum trifariam
<lb/>dicatur, nobis ad propositam de temperamentis tractationem
<lb/>duobus tantum est opus, ut qui vel ad unum
<lb/>quodlibet, vel ad medium ejusdem generis comparemus.
<lb/>Quoniam autem multa genera funi, quemadmodum
<lb/>utique et individua, poterit multis modis idem
<lb/>corpus et calidum et frigidum, et humidum et siccum
<pb n="1.545"/>
<lb/>esse: verum cum uni cuilibet comparatur, admodum
<lb/>manifestum est, contraria de eodem dicere licere,
<lb/>veluti Dionem Theone quidem et Memnone sicciorem,
<lb/>Aristone et Glaucone humidiorem. At cum ad medium
<lb/>ejusdem generis vel ejusdem speciei sit collatio, hic
<lb/>jam confundi conturbarique, qui parum exercitati sunt,
<lb/>solent. Idem namque homo humidus simul et calidus
<lb/>esse potest, sed non minus siccus et frigidus: verum
<lb/>siccus quidem et frigidus, ad mediocris temperamenti
<lb/>hominem collatus: humidus autem et calidus, ut ad
<lb/>aliud quodvis animal stirpemve aut substantiam comparatus:
<lb/>verbi gratis ad animal, ut apem et formicam:
<lb/>ad stirpem, ut oleam, vel ficum, vel laurum: ad
<lb/>aliam vero quampiam substantiam, quae nec animal sit,
<lb/>nec planta, ut lapidem, ferrum alvei aes. In his
<lb/>vero collationem, quae ad hominem fit, ad rem ejusdem
<lb/>speciei dixeris: quae ad apem vel formicam est,
<lb/>ad aliquid ejusdem generis: simili modo quae ad quamlibet
<pb n="1.546"/>
<lb/>stirpem sit: est enim supra animal stirpis genus: quemadmodum
<lb/>sane superioris quam stirpium generis
<lb/>sunt lapis, ferrum et aes. Vocetur tamen pro docendi
<lb/>compendio ad homogenea, i. e. rem ejusdem generis,
<lb/>omnis ejusmodi comparatio, illud modo in ea determinantibus
<lb/>nobis, quod, ubi simpliciter substantia quaepiam
<lb/>oneratos, i. e. temperata, dicitur, tum hac alia siccior,
<lb/>alia humidior, et alia frigidior, alia calidior, eo loco
<lb/>eam, quae ex contrariis aequa prorsus inter se portione
<lb/>coeuntibus constet, cucraton, i. e. temperatam, nominamus:
<lb/>quaecunque vero alu hac deficiunt superantque aliquo,
<lb/>eas superantis nomine vocamus: ubi vero stirpem; animansve
<lb/>ullum eucraton dicimus, nequaquam in ea dictione
<lb/>simpliciter contraria inter se comparamus, sed
<lb/>ad naturam vel animalis vel stirpis referimus: ficum,
<lb/>verbi gratia, temperatam dicentes, cum talis sit, qualis
<lb/>maxime ficus esse natura debeat: rursus canem,
<lb/>suem, equum et hominem, cum eorum quisque pro
<pb n="1.547"/>
<lb/>sua natura optime sis habeat. Optime vero se habere
<lb/>aliquid pro sua natura ex ipsis functionibus intelligitur:
<lb/>quippe animal ac stirpem quamlibet tum optime
<lb/>se habere dicimus, cum optime tuam functionem obeunt:
<lb/>ficus enim virtus bonitasque est, optimas plurimasque
<lb/>ficus ferre: ad eundem modum vitis, plurimas
<lb/>optimasque uvas afferre: equi vero, quam velocissime
<lb/>currere: canis, ad venationes quidem et tutelam
<lb/>quam animosissimum, ad domesticos quam mitissimum
<lb/>esse. Haec igitur omnia (animalia dico et stirpes) optimam
<lb/>mediamque habere in suo genere temperiem dicemus,
<lb/>non utique absoluto sermone, cum paritas
<lb/>exacta contrariorum in iis non fit, sed cum ea mediocritas,
<lb/>quae pro ejus potestate est, ilis adsit. Ejusmodi
<lb/>aliquid et justitiam esse dicimus, non quae pondere
<lb/>et mensura, sed quae eo, quod pro dignitate convenit,
<lb/>aequalitatem explorat. Est igitur temperaturae
<lb/>aequalitas in omnibus temperatis animalibus stirpibusque,
<lb/>non ea, quae ex pari elementorum commixtorum spectatur
<pb n="1.548"/>
<lb/>mole, sed quae tum animalis, tum stirpis naturae
<lb/>convenit: convenit autem alias, ut humidum sicco, et frigidum
<lb/>calido praeponderet. Neque enim similem habere temperaturam
<lb/>debent homo, leo, apis et canis. Ergo
<lb/>ad quaerentem, cujus sit temperamenti homo, equus,
<lb/>Eos, canis, aliudve quodlibet, non est absoluto sermone
<lb/>respondendum; non enim fieri potest, ut, qui ad
<lb/>ea, quae multis modis fiunt dicta et inter se diversa, uno
<lb/>modo respondet, non coarguatur. Oportet igitur duorum
<lb/>alterum, aut omnes percensere differentias, aut
<lb/>percontatum prius, deserta rogaverit, illam solam dicere.
<lb/>Nam si, ut in animalibus, cujus esset temperanrenti,
<lb/>rogabat, ad id quod medio est inter omnia animalia
<lb/>temperamento respicientes, respondere ei oportet:
<lb/>si absolute atque ut ad omnem substantiam, sic
<lb/>jam contraria quae sunt in eo comparare inter te oportet,
<lb/>atque aestimare haudquaquam ad actiones temperrem
<lb/>referentes, sed ad elementorum proportiones:
<lb/>sin huic cuipiam membratim comparans rogabat, utique
<pb n="1.549"/>
<lb/>ad illud solum conferendo est respondendum. Jam
<lb/>minus etiam, si individuorum cuiuslibet, Dionis verbi
<lb/>gratia, vel hujus canis, rogemur quaenam fit substanriae
<lb/>temperatura, est simplex danda responsio: dabitur
<lb/>enim hinc sophistis ad calumniam necasse non parva.
<lb/>Nam si calidi esse temperamenti et sicci Dionem dicas,
<lb/>facillime licebit illis partim hominem quemlibet, qui
<lb/>calidioris quam Dion sit et siccioris temperamenti, proponentibus,
<lb/>ut ad illum humidum frigidumque Dionem
<lb/>dicere: partim aliud quodvis animans stirpemve, verbi
<lb/>gratia leonem, aut canem, atque his humidiorem ac
<lb/>frigidiorem asserere Dionem. Quisquis igitur nec ipse
<lb/>fele fallere nec ab alio falli volet, huic opus est ab his
<lb/>substantiis, quae simpliciter calidae, frigidae, humidae,
<lb/>siccae dicuntur, incipere, atque ita transire ad reliquas:
<lb/>ac primum quidem illud ipsum in his exploratum habere,
<lb/>ne has quidem, tametsi maxime videntur absoluto
<pb n="1.550"/>
<lb/>sermone diri, quo minus ad mediocre ejusdem generis
<lb/>comparentur, effugere. Veluti enim canem medio temperamento
<lb/>esse omnium canum dicimus, cum pari spatio
<lb/>distat ab extremis, ita substantiam medio esse temperamento
<lb/>dicemus, cum pari modo ab extremis abest,
<lb/>quaescilicet et prima omnium sunt et elementa. Porro aberit
<lb/>pari modo ab extremis, cum ea continebit aequaliter inter
<lb/>se mixta. Quae autem supra citrave hanc temperies
<lb/>erit, eam calidam, frigidam, humidam vel siccam
<lb/>dicemus, simul ei, quae media est, conferentes, simulque
<lb/>contrariorem elementorum examen in ea facientes:
<lb/>qua nimirum ratione simpliciter eam calidam, frigidam,
<lb/>humidam siccamve pronunciabimus: ubi vero cum medio
<lb/>temperamento conserimus, non simpliciter, feti quod
<lb/>ad mediocre ejusdem generis sic se habet. Porro genus
<lb/>earum substantia est: omnia enim fusi hanc ut supremum
<lb/>genus cadunt, tum animata, tum inanimata: estque
<lb/>haec hominis, canis, platani, ficus, aeris, ferri,
<pb n="1.551"/>
<lb/>aliorum denique omnium commune genus. Sub
<lb/>ea vero sunt alia genera permulta, animal quidem,
<lb/>avis, piscis: stirps, arbores et herbae: aris, aquilae
<lb/>et corvi: plicis, lupi et rhombi: simili modo
<lb/>oleae et ficus genus est arbor: anagallidos et paeoniae
<lb/>herba. Jam haec ultima sunt genera coque species appellantur,
<lb/>corvus, rhombus, ficus, anagallis: similiter
<lb/>bombi et bos, et canis. Ac superne quidem
<lb/>descendentibus, haec ultima sunt genera, prolude species
<lb/>dictae: inferne vero ascendentibus, ab individuis
<lb/>scilicet substantiis, prima sunt: indicatumque alio opere
<lb/>est, merito omnia; quae media sunt inter prima genera
<lb/>et individua, simul genera et species a veteribus nominari.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<p rend="indent">
 <lb/>Ergo cum definita significata jam sint,
<lb/>ac clare iudicatum, quemadmodum tum absoluto, tum
<lb/>non absoluto sermone calidum, frigidum, humidum
<pb n="1.552"/>
<lb/>siccumve corpus aliquod pronunciandum fit, quaerendae
<lb/>deinceps eorum sunt notae: quanquam hic quoque decernere
<lb/>prius de nominibus oportet, quae in sequentem
<lb/>scrmonem necessario incident: simul explicare rem
<lb/>quandam, quae potestate jam monstrata prius est, non
<lb/>tamen ab omnibus, qui hos commentarios evolvent, faclle
<lb/>saltem intelligi potest. Itaque de nominibus prius
<lb/>loquntus, mox ad rem revertar. Quod calidum, frigidum,
<lb/>humidum siccumve non unum aliquid simpliciter significent,
<lb/>ubi de corporibus dicuntur, prius est indicatum:
<lb/>quod autem et solae ipsae in corporibus qualitates circa
<lb/>corpora, quae eas suscipiunt, sic interim nominentur, id
<lb/>quidem, ut nondum est dictum, ita nunc dici est tempestivum.
<lb/>Quemadmodum nomen albi tum de colore
<lb/>enunciant, cum ita loquuntur, contrarius est albus
<lb/>color nigro: tum de corpore, quod colorem suscepit,
<lb/>cum scilicet oloris corpus album dicunt: ita et calidi
<lb/>nomen tum de qualitate affirmant ipsa, tanquam si
<pb n="1.553"/>
<lb/>caliditatem appellarent: tam vero de corpore, quod caliditatem
<lb/>sustinet: quippe qualitatem a corpore, quod
<lb/>eam suscepit, divertam habere naturam quandam propriam
<lb/>existimare oportet, veluti in opere de elementis
<lb/>est indicatum. Caliditas quidem qualitas est, eadem
<lb/>vero et calidum dicitur; veluti et albedo album: ipsum
<lb/>vero corpus calidum unum hoc nomen tantummodo
<lb/>obtinet, calidum, sicuti album: nunquam tamen caliditas
<lb/>ver albedo corpus ipsum dicitur. Ad eundem modum
<lb/>siccum, frigidum et humidum nominantur tum
<lb/>ipsum corpus, tum qualitas: non tamen corpus frigiditas,
<lb/>humiditas vel siccitas appellatur, quemadmodum
<lb/>quae in eo est qualitas. Haec cum sic se habeant,
<lb/>aequum est, cum vel caliditatem, vel frigiditatem
<lb/>disputans quis profert, nullam exoriri captionem, quod
<lb/>solae qualitates his indicentur nominibus; at calidum
<lb/>frigidumve cum dicit, quando et qualitas ita et quod
<lb/>eam suscepit corpus, nominatur, facile fit ei, qui redarguere
<pb n="1.554"/>
<lb/>studet, ut, quod a loquente non significatus,
<lb/>id, quo possit reprehendere, accipiat. Ejusmodi enim
<lb/>rem faciunt et aphorismo illi contradicentes, in quo
<lb/>Hippocrates, Augescentia, inquit, corpora plurimum
<lb/>habent lunatum calidum: neque enim esse corpus aliquod
<lb/>ipsum innatum animali calidum ab Hippocrate dici
<lb/>intelligentes, neque id quid sit usquam quaerentes,
<lb/>sed de sola qualitate, quam scilicet caliditatem appellamus,
<lb/>nomen id dici praesumentes, sic dictum ejus refallere
<lb/>parant. Et jam apparet, quod de homonyrnia
<lb/>distinguere tametsi sit res parva, tamen in rerum
<lb/>usu non levis reperitur momenti.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<p rend="indent">
 <lb/>Verum cum hoc quoque abunde sit definitum,
<lb/>rursum id quod superest repetamus. Cum
<lb/>humiditas, et siccitas, et caliditas, et frigiditas sincerae
<lb/>quaedam et impermixtae qualitates sint, quaecunque
<lb/>has suscepere corpora, ea calida et frigida, sicca
<lb/>et humida prorsus exacteque sunt. Atque haec mihi
<pb n="1.555"/>
<lb/>omnium, quae fiunt et corrumpuntur, elementa intellige:
<lb/>reliqua corpora vel animalium, vel stirpium,
<lb/>vel inanimorum omnium, veluti aeris, ferri, lapidum,
<lb/>lignorum, in medio primorum illorum collocata
<lb/>esse: nullum enim horum vel ad summum calidum,
<lb/>vel ad summum frigidum, vel ad summum humidum,
<lb/>vel ad summum siccum est, sed vel medium prorsus
<lb/>contrariorum, ita ut nihilo magis fit calidum quam
<lb/>frigidum, aut humidum quam siccum, vel ad alterum contrariorum
<lb/>est propensum, ita ut magis fit calidum
<lb/>quam frigidum, vel magis sit humidum quam siccum.
<lb/>Ac si quidem medium plane fit in utroque contrariorum
<lb/>genere, ita ut non magis fit calidum quam frigidum,
<lb/>aut humidum quam siccum, eucraton id, id est temperatum,
<lb/>simpliciter dicetur: sin alterum contrariorum
<lb/>superet, sive in altera oppositione, sive in utraque id
<lb/>fit, non etiam dicetur eucraton. Ac si calidum magis
<lb/>fit quam frigidum, quod magis est, id appellabitur: idem
<lb/>statuendum de sicco et humido: ad eundem modum si
<pb n="1.556"/>
<lb/>frigidum magis sit, nominabitur frigidum: at si in
<lb/>utraque oppositione alterum stuperet, sive calidum
<lb/>una eum humido, sive calidum simul cum sicco, sive
<lb/>frigidum simul cum humido, sive frigidum una cum
<lb/>sicco, utique pro vincente sortietur id corpus appellationem.
<lb/>Et has quidem quatuor intemperies, ut supra
<lb/>diximus, plurimi norunt tum medici, tum philosophi:
<lb/>reliquas quatuor, quae ex dimidio harum constitutae
<lb/>sunt, nescio quomodo derelinquunt, sicut etiam
<lb/>eam, quae prima omnium optimaque est temperies. Caeterum
<lb/>quod superante calido liceat nihilo magis humidam
<lb/>esse quam siccam temperiem (quod utique ad hanc
<lb/>spectet conjugationem), id vel ex iis, quae jam dicta sunt,
<lb/>manifestum arbitror. Facile autem est, etiamsi nihil
<lb/>esset praedictum, id colligere, concedentibus semel illis
<lb/>saltem, alteram esse temperiem humidam et calidam,
<lb/>alteram siccam et calidam. Si namque necessarium
<lb/>omnino non est siccam esse, quae calida sit, sed licet
<lb/>eam et humidam esse, licebit utique et mediam esse:
<pb n="1.557"/>
<lb/>propior namque siccae temperaturae media est quam
<lb/>humida. Ad eundem modum est et frigida quaedam
<lb/>e temperies altera, in qua nimirum frigidum praepollet:
<lb/>hanc tamen nec humidam esse nec siccam est necesse,
<lb/>sed potest inter has et media esse. Rursus enim hic
<lb/>quoque eandem afferes rationem, nempe, si necesse
<lb/>non est frigidam temperiem esse humidam, sed licet et
<lb/>siccam eam fieri, manifestum est, mediam quoque esse
<lb/>posse, quippe quae vicinior humidae est quam sicca.
<lb/>Ergo veluti duae intemperies in altera oppositione sunt
<lb/>monstratae, altera calida tantum, altera frigida: sic
<lb/>in altera oppositione duae aliae statuantur, altera sicca
<lb/>tantum, altera humida, mediocriter scilicet sese babentibus
<lb/>calido et frigido. Iterum namque dicemus
<lb/>hic quoque, sicuti necesse non est, si qua temperies sieca
<lb/>est, hanc protinus calidam quoque esse, sed fieri
<lb/>potest, ut etiam frigida sit, ita fleri potest, ut quaepiam
<lb/>nec calida sit, nec frigida, sed in hac quidem oppositione
<pb n="1.558"/>
<lb/>eucratos, id est temperata, in altera sicca.
<lb/>Simili modo nec humidam temperiem necesse est casidam
<lb/>frigidamve esse, sed eam mediam esse inter hujus
<lb/>oppositionis extrema licet. Si igitur necesse non est,
<lb/>ut vel intemperiem, quae in calido est et frigido, sequatur
<lb/>ea, quae est in altera oppositione intemperies,
<lb/>vel hanc, quae in illa: licebit aliquando et
<lb/>naturam, quae in caliditate et frigiditate temperata fit,
<lb/>vel siccam esse vel humidam: invicemque, quae
<lb/>in his temperata sit, vel calidam esse vel frigidam:
<lb/>ita ut sint et hae ab iis, quas priores tum
<lb/>medici tum philosophi nobis tradiderunt, quatuor
<lb/>diversae intemperies medioque loco positae inter temperatos
<lb/>habitus et eos, qui in utraque oppositione funi
<lb/>intemperati. Qui namque in summo est temperatus,
<lb/>is neutram oppositionem habet superantem: qui vero
<lb/>adversus hunc est intemperatus, utramque habet vitiosam:
<lb/>melium sortitur locum, qui in altera quidem est temperatus,
<lb/>in altera intemperatus: qui utique et ex dimidio
<pb n="1.559"/>
<lb/>temperatus, et ex dimidio intemperatus cum sit,
<lb/>merito medius dici potest inter eum, qui ex toto est
<lb/>temperatus, et eum, qui ex toto est intemperatus. Et
<lb/>si quidem haec sic se habent, sicut certe se habent,
<lb/>cur novem dicere universas temperatorum differentias
<lb/>dubitemus? temperatam quidem unam, non temperatas
<lb/>octo: quarum quatuor simplices sint, humida, sicca, calida
<lb/>et frigida: quatuor compositae, humida simul
<lb/>et calida, sicca pariter et calida, frigida simul et humida,
<lb/>frigida simul et sicca.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<p rend="indent">
 <lb/>In quolibet vero jam dictorum temperamemorum
<lb/>permagnus est excessus defectusque non in
<lb/>iis modo, quae simplicis sunt, sed etiam in compositis:
<lb/>adque tum in tota substantia, tum vero in unoquoque
<lb/>genere. Si cui igitur aguoscendorum temperamentorum
<lb/>cura est, incipiat exercitationem oportet ab
<lb/>iis in quolibet genere naturis, quae temperatae mediaeque
<lb/>sunt: quippe qui, si his alias comparet, facile,
<pb n="1.560"/>
<lb/>quod in quavis sirparet deficiatve, invenerit. Ergo
<lb/>primum de iis, quae simpliciter loquentibus temperata
<lb/>iutemperataque dicuntur, agendum: quae scilicet in
<lb/>omni generata substantia, non in solis animalibus et
<lb/>stirpibus, disquirenda dicimus. Porro hic quoque tantilium
<lb/>saltem distinguere de nominibus conveniet, ut
<lb/>calida temperies alia jam energia, id est actu, fit,
<lb/>alia potestate: tum ut potestate ea esse dicamus, quae,
<lb/>quod dicuntur, id nondum sint, sed facile id fieri
<lb/>possint, quoniam naturalem, ut id fiant, aptitudinem
<lb/>sint adepta. Igitur primum de iis, quae actu calida,
<lb/>frigida, humida et sicca sunt, disseramus, auspicati
<lb/>ab universa substantia, mox ad animalia et stirpes
<lb/>descensuri: ita enim consummationem habebit, quod
<lb/>institutum nobis est. Quoniam igitur, quod in omni
<lb/>genere maximeque in universa substantia medium est,
<lb/>id ex mixtione extremorum conflatur, utique conveniet,
<lb/>ut tum intelligentia ejus, tum dignotio ex illis
<lb/>sumatur. Ac intelligentia quidem facillima est: quippe
<pb n="1.561"/>
<lb/>a calidissimo omnium, quae sub sensum veniunt, veluti
<lb/>igne aut quapiam aqua, quae ad summum sit fervens,
<lb/>ad id, quod omnium, quae nobis apparent, est frigidissimum,
<lb/>veluti glaciem et nivem venientes, aestimato
<lb/>inter ea intervallo, ad unguem id in medio dividimus:
<lb/>sic enim symnietron, quod scilicet ab utroque
<lb/>extremorum pari abest spatio, intellectu comprehendemus.
<lb/>Quin etiam id nobis praeparare licet miscentibus
<lb/>aquae ferventi parent modum glaciei: quod enim
<lb/>ex ambobus est mixtum, pari intervallo ab utroque extremorem
<lb/>aberit, et eo quod urit, et eo quod frigore
<lb/>stupefacit. Non est igitur difficile ei, qui ita mixtum
<lb/>tetigerit, medium universae substantiae in calidi frigidique
<lb/>oppositione habere, ejusque meminisse, atque
<lb/>alia omnia illi veluti normae adaptata judicare. Quin
<lb/>etiam, sic terram, quae sicca sit, vel cinerem, vel
<lb/>tale aliquid, quod plane sit aridum, pari aquae modo
<lb/>habueris, medium in sicci humidique oppositione corpus
<lb/>effeceris. Ergo ne hic quidem difficile est, ubi
<pb n="1.562"/>
<lb/>visu pariter tactuque ejusmodi corpus noveris, memoriae
<lb/>id infigere, eoque ad humidorum ac siccorum,
<lb/>quae deficiant superentve, agnitionem pro norma
<lb/>exemplarique uti. Porro corpus, de quo judicandum
<lb/>est, mediocriter calens esto: nam hoc ipsum humidi
<lb/>siccique medium corpus, si ad summum calorem frigusve
<lb/>sit perductum, falsam interim imaginationem excitabit:
<lb/>videbiturque, quam fit mediocre, aliquando
<lb/>humidius, aliquando flemus; quippe, si liberalius calefiat,
<lb/>liquatum jam ac fluens, humidioris substautiae
<lb/>phantasiam de se praebebit: contra, refrigeratum
<lb/>plus justo, consistit ac cogitur, immobileque redditur,
<lb/>et durum tangenti apparet: unde etiam salsam siccitatis
<lb/>imaginationem exhibet: quod si, veluti humidi siccique
<lb/>parem modum habet, sic caloris ac frigoris sit in medio,
<lb/>nec durum nec molle tangenti apparebit id corpus.
<lb/>Atque tota quidem ejusmodi corpora per tota se
<lb/>miscendi, calidum, inquam, frigidum, siccum et humidum,
<lb/>homini facultas non est: terra enim aquae
<pb n="1.563"/>
<lb/>confusa miscetur quidem (quatenus scilicet rideri cuipiam
<lb/>possit) atque ita tota toti contemperatur: caeterum
<lb/>appositio exiguarum partium ea est, nequaquam
<lb/>totorum per tota mixtio: sed ambo ea per tota miscere
<lb/>Dei vel naturae est opus: magisque etiam, si calidum
<lb/>ac frigidum inter se tota per tota miscenda
<lb/>sint. Attamen appositionem ejusmodi efficere, ut sensum
<lb/>effugiam singula simplicium corporum, non solum
<lb/>naturae opus Deive est, sed etiam nostrum: neque
<lb/>enim difficile est tali mixtione lutum, quod medium
<lb/>sicci humidique sit, moliri: simili modo et quod
<lb/>calidi et frigidi fit medium: videbiturque tibi ejusmodi
<lb/>corpus in calore et frigore temperatum, imo
<lb/>etiam in duritiae mollitiaeque medio statu esse. Id autem
<lb/>genus est hominis cutis, utpote omnium extremorum,
<lb/>calidi, frigidi, humidi, sicci, vere media,
<lb/>maximeque ea, quae est in manu: haec enim omnium
<lb/>sensilium veluti norma futura erat, tactus nimirum instrumentum
<pb n="1.564"/>
<lb/>prudentissimo animalium proprium ab ipsa
<lb/>natura praeparata: quo magis eam ab omnibus extremis,
<lb/>calido, inquam, frigido, sicco et humido, pari abesse
<lb/>intervallo oportuit. Jam utique et constat ex horum
<lb/>omnium aequis portionibus, non compositis modo,
<lb/>sed etiam per totas se mixtis: quod nostrum plane
<lb/>nemo efficere potest, sed est naturae opus. Quaecumque
<lb/>igitur partes cute sunt duriores, veluti ossa, cartilagines,
<lb/>cornua, pili, ungues, ligamenta, ungulae,
<lb/>calcaria, in his omnibus siccum praevalet: quaecunque
<lb/>vero molliores fiunt, sicuti sanguis, pituita,
<lb/>sevum, adeps, cerebrum, medulla tum spinalis tum
<lb/>altera, in his humidi plus est, quum sicci. Quinetiam,
<lb/>quanto siccissima omnium, quae sunt in homine,
<lb/>pars cutem siccitate superat, tanto rursus a cute superatur,
<lb/>quae est humidissima. Porro videtur nunc
<lb/>disceptatio nostra ea, quae utilissima sinat, attingere:
<lb/>ac docere simul, quod tum animalium, tum vero aliorum
<lb/>omnium corporum temperatissimus fit homo: simul
<pb n="1.565"/>
<lb/>quod omnium, quae in eo tuus, particularum cutis,
<lb/>quae intra manum habetur, omnis excessus plane sit
<lb/>expers. Rursus igitur hic orationem sistentes aestimemus,
<lb/>quisnam sit optime temperatus homo, quem scilicet
<lb/>totius substantiae, vel potius tum hominum, tum
<lb/>reliquorum animalium melium, veluti regulam et normam,
<lb/>statuentes, reliquos omnes huic collatos calidos, frigidos,
<lb/>humidos siccosve dicere oporteat. Concurrant ergo
<lb/>oportet in hoc homine multae notae: quippe et cum
<lb/>universa substantia collatus medius apparere in ea debet,
<lb/>et magis etiam cum hominibus et bestiis. Ac medii
<lb/>quidem in universa substantia communes notae dictae
<lb/>jam sunt: quae vero in animalium speciebus notantur,
<lb/>actionis perfectione, quae cuique fit conveniens, judicantur.
<lb/>Convenit autem homini, ut sit sapientissimus:
<lb/>cani, ut mitissimus pariter sit et acerrimus: leoni, ut
<lb/>tantum sit fortissimus: sicuti ovi, ut sit tantum mitissima.
<lb/>Jam vero, quod corporis actiones consentientes
<pb n="1.566"/>
<lb/>esse animi moribus oporteat, tum Aristoteli in iis, quae
<lb/>de partibus animalium scripsit, tum vero nobis alibi
<lb/>nihilominus est monstratum. Ac methodus quidem haec
<lb/>est. Exercitari vero, ut non in singulis modo animadium
<lb/>generibus, sed etiam in universis medium prompte quis
<lb/>noscat, id cuiuslibet hominis non est, sed diligentis in
<lb/>primis, qui per longam experientiam et multam omnium
<lb/>particularium peritiam invenire moliunt queat. Quippe
<lb/>ad eum modum plastae, pictores, statuarii, alii
<lb/>denique fictores, quae pulcherrima in omni specie sunt,
<lb/>tum pingunt, tum fingunt, veluti hominem speciosissimum,
<lb/>equum, bovem, leonem, ad id, quod
<lb/>medium est in illa specie, collineantes. Laudantque
<lb/>homines quandam Polycleti statuam, canonem
<lb/>appellatam, inde adeo id nomen fortitam, quod partium
<lb/>inter se omnium commoderationem ad unguem habeat.
<lb/>Habet autem, quem nunc quaerimus, plus
<lb/>aliud, quam canon ille, cum non solum humoris ac
<lb/>siccitatis, caliditatis et frigiditatis in medio consistat
<pb n="1.567"/>
<lb/>is, qui ita eusarcos, i. e. quadratus, est homo, sed
<lb/>etiam optimam formationem fit adeptus: quae fortasse
<lb/>bonam quatuor elementorum temperiem est comitata:
<lb/>fortasse diviniorem aliquam superne originem habet.
<lb/>Caeterum prorsus eucraton esse hujusmodi hominem, id
<lb/>vero est necessarium: quippe mediocritas in carne ex
<lb/>mediocritate temperamenti provenit. Protinus autem
<lb/>assequitur tale corpus, ut optime ad actiones sit comparatum:
<lb/>tum in mollitie et duritie, praeterea calore
<lb/>ac frigore mediocriter se habeat: atque haec
<lb/>omnia insint cuti, hui usque maxime illi parti, quab est
<lb/>intra manum, scilicet quae callum nullum ejusmodi:
<lb/>contraxit, qualis in remigibus et fossoribus cernitur.
<lb/>Cum enim gemini orsus causa manus sint factae, tactu
<lb/>discernendi et rem quampiam comprehendendi, utique
<lb/>quae molles sunt, ad exquisitius tangendum, durae
<lb/>ad aliquid majore vi capiendum magis sunt idoneae.
<lb/>Qumetiam cutis, quae non solum omnium hominis
<lb/>partium, sed etiam universae, quae generationi
<lb/>corruptio usque subjicitur, substantiae media est, ea nec
<pb n="1.568"/>
<lb/>callosa, nec dura lapideave est, sed secundum naturam
<lb/>se habens, quo scilicet cutis genere maxime perlectum
<lb/>esse tactum censemus. Ac quod in duritie et
<lb/>mollitie medium omnium particularum locum sit fortior,
<lb/>abunde liquet: quod autem et in calore ac frigore
<lb/>similiter se habeat, ex ejus substantia maxime intelligas
<lb/>licet: est enim veluti sanguine praestitus nervus, qui
<lb/>sit inter nervum et carnem quiddam plane medium,
<lb/>ut si ex mixtis utrisque constitueretur. Caeterum
<lb/>nervus omnis exanguis et frigidus: caro multi sanguinis
<lb/>et calida: media inter utrumque est cutis, nec
<lb/>plane exanguis, ut nervus, nec sanguine abundans,
<lb/>ut caro. Si igitur hanc omnium animalis partium veluti
<lb/>normam judicemque proponens reliqua illis conferas,
<lb/>atque ad eam examines, octo diversas intemperies
<lb/>in eis invenies. Jamque membratim tibi de omnibus
<lb/>deinceps disseram. Humidissimum frigidissimumque
<lb/>su corpore pituita est: calidissimum sanguis; non tamen
<pb n="1.569"/>
<lb/>est is perinde humidus, ut pituita: siccissimum
<lb/>ac frigidissimum est pilus: minus eo et frigidum et
<lb/>siccum est os: hoc vero minus siccum est cartilago:
<lb/>proxime hanc sequitur ligamentum, et quem composito
<lb/>nomine chondrosyndesmon, i. e. cartilagineum ligamentum,
<lb/>vocant: post hunc tendo: deinceps membrana,
<lb/>et arteria et vena, ipsa scilicet corpora vasorum: succedunt
<lb/>deinde nervi duri. Molles autem nervi in humiditate
<lb/>et siccitate mediam naturam, sicuti cutis, obtinent:
<lb/>nam in altera oppositione, quae est calidi et
<lb/>frigidi, nervus mollis in medio non est, sed tantum
<lb/>ei defit de calore, quantum de sanguine. Ita vero
<lb/>et reliqua omnia prius dicta tanto sunt cute frigidiora,
<lb/>quanto minus habent sanguinis. Etiam tunicae ipsae,
<lb/>maxime sanguineorum vasorum, arteriarum dico et
<lb/>venarum, non fidum exungues sunt, sed etiam frigidae
<lb/>natura: contactu tamen sanguinis calefiunt, atque
<lb/>ad medium temperamenti statum veniunt. Sanguis vero
<lb/>ipse a corde suum accipit calorem: quippe id viscus
<pb n="1.570"/>
<lb/>natura tum omnium animalis particularum maxime
<lb/>sanguineum, tum vero calidissimum est: proximum
<lb/>illi jecur est, verum cor paulo quam cutis minus est
<lb/>durum, jecur multo. Itaque etiam humidius quam
<lb/>cutis, quanto scilicet est mollius. Jam vero caro humidior
<lb/>cute est, eadem tamen calidior: spinalis autem
<lb/>medulla cute est humidior, atque etiam frigidior: sicuti
<lb/>hac rursus humidius est cerebrum: cerebro autem
<lb/>ipso adeps, cui concretio contingit propterea, quod
<lb/>membranis adjacet: crasso namque oleo est similis: eoque
<lb/>congelatur, ubi cum frigidis et exanguibus parficulis
<lb/>coniungitur. At neque circa jecur coire adeps
<lb/>potest, neque circa arterias venasve, aut cor, sed
<lb/>nec circa aliam ullam praecalidam particulam. Quoniam
<lb/>autem cogitur per id, quod valde est frigidum,
<lb/>idcirco calefacta liquatur caeterorum coagulatorum ritu:
<lb/>at cerebrum calsactum minime liquatur, eoque
<lb/>adipe minus est humidum. Porro minus humida, quam adeps,
<lb/>est et pulmonum caro, ut quae nec ipsa calfacta
<pb n="1.571"/>
<lb/>liquescat: jam longe etiam adipe minus humida
<lb/>est tum lienis tum renum caro. Omnia tamen haec
<lb/>cute sunt humidiora. Harum rerum demonstrationes
<lb/>proximo libro tradam, sicuti omnia, quae ad universam
<lb/>de temperamentis disputationem desunt, duobus deinceps
<lb/>commentariis exponam.
</p>
</div>
</div>
<pb n="1.572"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="2">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>CALENI DE TEMPERAMENTIS LIBER
<lb/>SECUNDUS.</head>
<p rend="indent">
 <lb/>Quod multifariam quidem dicatur humidum,
<lb/>siccum, calidum et frigidum corpus, in proximo
<lb/>definitum est libro. Demonstratum praeterea est,
<lb/>novem esse temperamentorum differentias, unam quidem,
<lb/>quae mediocris sit et oneratos, i. e. temperata,
<lb/>reliquas omnes intemperatas, quatuor simplices, unica
<lb/>scilicet in quaque praepollente qualitate, vel calore, vel
<lb/>frigore, vel siccitate, vel humiditate: quatuor ab his
<lb/>diversas, in quibus utriusque oppositionis altera qualitas
<lb/>exuperat: dico autem duas oppositiones, alteram,
<pb n="1.573"/>
<lb/>quae est calidi et frigidi, alteram, quae est humidi et
<lb/>sicci. Ab his ad notas earum digressi, de temperata
<lb/>natura disceptavimus, quoniam haec omnium prima
<lb/>virtute, potentia cognitionisque ordine sit. At cum
<lb/>temperatum aliud absolute dictum inveniatur in universa
<lb/>rerum natura, aliud in singulis generibus, principio
<lb/>visum est de eo considerandum esse, quod communiter
<lb/>in universa natura aestimatur. Hujus norma judiciumque
<lb/>erat elementorum portionis aequalitas: ob quam
<lb/>extremorum omnium medium ad unguem redditum eucraton
<lb/>et symmetron (sive temperatum et mediocre
<lb/>mavis) dicitur. Reliqua, quae in singulis generibus
<lb/>temperata dicuntur, propriis corporum sunctionibus
<lb/>ufibusque judicantur: eoque fit, ut idem animalis cujuspiam
<lb/>stirpisve corpus omnium, quae in eodem fiunt
<lb/>genere, medium esse possit, id est in illo genere
<lb/>eucraton et mediocre: alteri vero cuipiam comparatum
<lb/>vel stirpium vel animalium vel inanimorum generi,
<pb n="1.574"/>
<lb/>dyscraton sive intemperatum. Quippe viventis
<lb/>corpus cum demortui corpore collatum humidius calidiusque
<lb/>est: verbi gratia leo vivens leone mortuo,
<lb/>tum ipse se ipso, tum alter altero calidior humidiorque
<lb/>est. Atque inde adeo dictum veteribus est,
<lb/>animal calidum et humidum esse, non absoluto sermone,
<lb/>quod humiditas in eo calorve exuperet (sic
<lb/>enim invenire est animalia sicca frigidaque complura,
<lb/>veluti culices mulionios, culices vinarios, muscas,
<lb/>apes, formicas), sed ut ad mortua collata. Viva enim
<lb/>apis calidior humidrorque quam mortua est, et formica
<lb/>viva, quam mortua; cum homine tamen, equo
<lb/>boveve collata, tum aliis sanguine praeditis animalibus,
<lb/>omnia id genus frigida siccaque temperie sunt.
<lb/>Quin, si ad universam naturam spectans ea expendas,
<lb/>ne sic quidem, quo minus frigida siccaque sint, elabantur.
<lb/>Veluti enim in unoquoque genere, ubi quid a mediocritate
<lb/>recessit, ab eo, quod vincit, nomen accipit:
<pb n="1.575"/>
<lb/>itidem in universa substantia, cum aliquid medium
<lb/>transierit, non amplius eucraton, sed vel casidum,
<lb/>vel frigidum, vel humidum, vel siccum nominubitur.
<lb/>Monstratum enim supra est, hominem non
<lb/>solum animalium stirpiumva, sed etiam reliquorum
<lb/>omnium maxime esse temperatum. Quoniam autem
<lb/>ex multis et dissidentibus is conditus est partibus, manifestum
<lb/>est, quae pars medio omnium sit temperamento,
<lb/>eam esse simpliciter temperatissimam: quae namque
<lb/>animalis ejus, quod medii sit temperamenti, media
<lb/>particula est, haec omnium simpliciter est temperatissima.
<lb/>Monstratum vero est, ni esse in homine vocatam
<lb/>cutem, atque hujus eam maxime partem, quae
<lb/>in manu est interna: si tamen, qualem eam natura
<lb/>est molita, talis perstiterit. Jam vero, quod nec cujusque
<lb/>hominis cutis medium absolute sit universae substantiae,
<lb/>sed ejus, qui maxime est temperatus, dictum
<lb/>prius est: plurimam enim esse ipsis quoque hominibus
<pb n="1.576"/>
<lb/>inter se differentiam. Verum maxime temperatus is est,
<lb/>qui corporis habitu medius horum extremorum apparet,
<lb/>gracilitatis, crassitudinis, mollitiei, duritiei, itemque
<lb/>caloris et frigoris: invenias enim cuiuslibet hominis
<lb/>tangendo corpus vel mitem et halituosum calorem, ver
<lb/>igneum et acrem, vel horum neutrum, imo frigiditatem
<lb/>quandam praepollentem: frigiditatem autem praepollere,
<lb/>ut in animalis corpore, intelligere oportet,
<lb/>coque tum sanguine praedito, tum humido. Ac corpore
<lb/>quidem talis homo est temperatissimus. Idem animo
<lb/>quoque medius omnino est audaciae et timoris,
<lb/>cunctationis et praecipitationis, misericordiae et invidiae:
<lb/>fuerit vero talis alacer, amicorum amans, humanus
<lb/>et prudens. Et temperatissimus quidem homo ex
<lb/>his primum potissimumque agnoscitur: his accedunt
<lb/>non pauca eorum, quae ex necessitate sequuntur.
<lb/>Quippe edit bibitque moderate: et nutrimenta non solum
<lb/>in ventre, feli etiam in venis et in tota corporis
<pb n="1.577"/>
<lb/>habitudine probe concoquit, omnesque (ut semet
<lb/>dicam) tum naturales, tum animales dictas virtutes inculpatus
<lb/>habet: cum et sensuum sacultatibus, et membrorum
<lb/>motibus optimis sit praeditus: tum vivida colore
<lb/>semper sit: tum ad perspiratum excrementorum
<lb/>bene comparatus: idem medius inter somnolentum et
<lb/>pervigilem, inter glabrum et hirtum, inter nigrum
<lb/>colorem et album: pilosque habeat, cum puer est,
<lb/>magis rufus quam nigros, cum in flore est, contra.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<p rend="indent">
 <lb/>At quoniam differentiarum, quae ex
<lb/>aetate ejus spectantur, mentionem feci, non alienum
<lb/>sit aliquid jam de his quoque apponere. Porro volebam
<lb/>uniuscujusque praedictarum notarum cautas persequi:
<lb/>verum cum ad ea, quae nunc sunt proposita, magis
<lb/>urgeat aetatum consideratio, quae etiam maximam
<lb/>nobis ad causarum inventionem facultatem suggerat, huic
<lb/>primum nunc insistamus. Intelligamus igitur recens
<lb/>formatum animal in utero matris, quo sciamus, qua
<lb/>ratione humidissimum calidissimumque sit. Prima enim
<pb n="1.578"/>
<lb/>ejus constitutio ex sanguine et semine est, quae humidae
<lb/>et calidae res sunt. His autem magis semper siccescentibus,
<lb/>primum quidem formantur membranae,
<lb/>tunicae, item viscera et sanguinis vasa: ultima vero
<lb/>perficiuntur ossa, et ungues, et cartilagines, concreta
<lb/>scilicet eorum substantia: ante enim, quam vel tendi
<lb/>possit subiecta substantia vel concrescere, nihil steti ntemoratorum
<lb/>potest. Et tunicae quidem ac membranae, arteadaeque
<lb/>et nervi, et venae, tensa ea: ossa, carrilagines,
<lb/>ungues, ungulae et viscera, coagulata ea, perfiniuntur.
<lb/>Ilis vero in utero perlectis, ita deinde paritur
<lb/>insons. Est vero adhuc iti summo humidus, velnti
<lb/>bryon, i. e. muscus seu maris alga: idque non
<lb/>sanguinis vasis modo et visceribus ac carne, sed etiam
<lb/>ipsis ossibus, quae scilicet siccissima sunt omnium quae
<lb/>in nobis sunt partium. Verum tum haec, tum reliqua
<lb/>tota una cum his membra, quasi cerea sint, infantium
<lb/>nutrices fingunt formantque: tanta est in toto puellorum
<lb/>corpore humiditas. Quin si recens editum porcellum
<pb n="1.579"/>
<lb/>vel esse, vel dissectum inspicere velis, carnem
<lb/>quidem ejus mucosam praehumidamque invenies: osseum
<lb/>vero genus universum caseo, qui modo sit coagulatus,
<lb/>assimile: adeo ut nuper nati animalis corpus propter
<lb/>redundantem in eo humorem libens non comedas.
<lb/>Quod maxime tum suilli, tum ovilli suetus corporibus
<lb/>accidit, propterea quod ea maxime sunt humida: caprinum,
<lb/>quod siccius sit, et melius esui est et jucundius.
<lb/>Contra vero quam in novellis porcellis, quaecunque
<lb/>jam senuerunt, haec ossa quidem omnia et ligamenta
<lb/>universa praesicca, sine succo et insipida possident:
<lb/>carnem vero nervosam et duram: arterias quoque
<lb/>et venas, et nervos, aetatis culpa lori instar, insuaves
<lb/>et sine succo. Quae medio statu horum ac nuper
<lb/>natorum sunt, quae utique jam aetate processerunt,
<lb/>quantum a senio absunt, tantum et ab extrema siccitate
<lb/>sunt remota: quae minora sunt atque adhuc augescunt,
<lb/>tantum ea quoque a gestati etiamnum foetus
<pb n="1.580"/>
<lb/>humore absunt, quantum processerunt aetate. Florescens
<lb/>vero aetas omnium animalium maxime in medio
<lb/>extremorum est, neque, sicut lenium, ad summam perducta
<lb/>siccitatem, neque, velut infantium aetas, in humore
<lb/>et multo uvido mersa. Cur igitur aliqui celebrium
<lb/>medicorum humidum esse tentum prodiderunt?
<lb/>an videlicet quod excrementorum abundantia sunt decepti?
<lb/>quippe tum oculi his lacrymis suffunduntur:
<lb/>tum nares gravedine replentur: tum in ore eorum salivae
<lb/>copia exuperat: ad haec tum tussiunt, tum excreant
<lb/>pituitam, scilicet pulmones quoque hac esse refertos
<lb/>indicantes: venter quoque illis pituita est plenus: tum
<lb/>singuli articuli quodammodo mucosi. Caeterum nihil
<lb/>horum obstat, quo minus fenum corpora sicca censeantur;
<lb/>ut quorum nervos et arterias et venas et memlucanas
<lb/>et tunicas instrumentorum omnium multo,
<lb/>quam prius erunt, sicciores invenias, circumfundi autem
<lb/>illis extrinsecus intrinfecusque aut pipuitosum
<lb/>quendam humorem aut mucosum. Verum tantum abest,
<pb n="1.581"/>
<lb/>ut ejusmodi signa universa senilem aetatem humidam
<lb/>confirment, ut etiam siccam esse prope testentur: idcirco
<lb/>namque particula quavis siccior quam ante evadit,
<lb/>quod per caloris imbecillitatem similiter non nutritur,
<lb/>foris siquidem illi copia humidi excrementi superfluitat,
<lb/>corpus autem cujusque intrinsecus siccum est, ut quod
<lb/>nec trahere intro nutrimen valeat, nec eo sufficienter
<lb/>frui. Est ergo humidus senex, non propriis suis
<lb/>particulis, sed excrementis: rursum siccus, non excrementis,
<lb/>sed particulis ipsis: ita nimirum alio genere
<lb/>siccus, alio humidus. Verum non est ad praesens de
<lb/>excrementis ejus, sed de propriis partibus disceptatio,
<lb/>quarum secundum naturam actiones vitam ejus complent.
<lb/>His igitur siccus senex est, quibus scilicet puer erat
<lb/>humidus, ipsis nimirum solidis corporis particulis, ossibus,
<lb/>membranis, ligamentis, arteriis, venis, nervis,
<lb/>tunicis carnibusque. Meritoque Aristoteles senium
<lb/>marcenti stirpi assimilat. Quippe stirpes, novellae
<pb n="1.582"/>
<lb/>dum sunt, molles humidaeque cernuntur: senefcentes
<lb/>assidue magis siccescere videntur: ad postresitum
<lb/>prorsus exardescunt, idque ipsis mors est. Ac
<lb/>quod siccissima aetatum senilis sit, ex jam dictis liquet:
<lb/>quod autem et frigidissima sit, id vel magis est evidens,
<lb/>ita ut de eo nemo dubitaverit. Nam et tangenti senes
<lb/>frigidi apparent, et facile in frigidum statum mutantur:
<lb/>et nigri et lividi fiunt: et frigidis morbis facile capiuntur,
<lb/>apoplexia, nervorum resolutione, stupore,
<lb/>tremore, convulsione, distillatione, raucedine. Porro
<lb/>periit eorum omnis propemodum sanguis: eoque una
<lb/>periit et coloris rubor. Jam vero concoctio iis et digestio,
<lb/>et sanguificatio, et appositio, et nutritio, et appetentia,
<lb/>et sensus, et motus, oblaesa omnia sunt vitioseque
<lb/>assecla. Et quid, quaeso, aliud est senium,
<lb/>quam via ad interitum? Itaque si mors naturalia caloris
<lb/>est extinctio, utique senium veluti tabes quaedam
<lb/>ejus fuerit. Verum non perinde de puerorum et florentium
<pb n="1.583"/>
<lb/>aetate inter medicos convenit. Sed nec dirimere
<lb/>inter eos litum est promptum: probabiles enim
<lb/>sunt utrorumque rationes, tum eorum, qui pueros calidiores
<lb/>esse quam florentes aetate censent, tum eorum,
<lb/>qui contra florentes calidiores pueris esse contendunt.
<lb/>Alteri namque ex, eo quod sanguinis humor omnium,
<lb/>quae in animalis corpore secundum naturam continentur,
<lb/>calidissimum sit: tum quod foetus in utero propemodum
<lb/>sanguis tantum sit, post autem fingendis utique
<lb/>jam particulis aliud os efficitur, aliud arteria,
<lb/>aliud vena, aliud diversum ab his aliquid, omnia tamen
<lb/>rubra: tum quod plurimum sanguinem sincerissiunum
<lb/>calidissimumque obtineant: colligunt, calidissimum
<lb/>esse gestatum in utero foetum: quod si est, etiam
<lb/>pueros, quanto gestatis in utero propiores sunt, tanto
<lb/>esse florentibus aetate calidiores. Alteri vero, quod
<lb/>etiam plurimus sit in florentibus sanguis ac copiosior,
<lb/>quam in pueris, ita ut ejus occasione crebro his sanguis
<lb/>profluat: quin etiam quod flavae bilis succus, qui
<pb n="1.584"/>
<lb/>sanguine multo est calidior, plurimus his sit, propterea
<lb/>calidiores esse florentes quam pueros confirmant. Rursus
<lb/>illi ab ipsis functionibus, quod tum augeantur, tum plura
<lb/>quam pro corporis sui portione alimenta tum appetant,
<lb/>tum conficiant, validum esse in pueris calorem
<lb/>asserunt. Hi contra humiditatis occasione potius quam
<lb/>caloris vi augeri Allos contendunt, at concoctione non
<lb/>modo florentes non vincere, sed etiam longe ab iis pueros
<lb/>vinci: nam et vomitiones iis ex incoctis cibis accidore,
<lb/>et dejectiones, cum ipsi cibi adhuc humidi sunt
<lb/>asperique, nec adhuc in succum mutati. Quod si appetunt
<lb/>plura, nihil id facere ad caloris robur: piiurum
<lb/>enim id non accidere caloris copia, ut animal appetat
<lb/>plura, immo contra, refrigeratis scilicet his partibus, quibus
<lb/>appetentia debetur: deinde quoniam nontantum ad nutrilienem,
<lb/>sed etiam incrementum alimenta dispensantur,
<lb/>idcirco etiam pluribus nutrimentis iis esse opus.
<lb/>Jam vero reliquis functionibus universis etiam non
<pb n="1.585"/>
<lb/>obficure inferiores esse pueros iis, qui florente sunt aetate,
<lb/>utque nec ingredi, nec currere, nec portare,
<lb/>nec quicquam in summa functionum activarum similiter
<lb/>obire queant: cum florentibus tum tensum omnem,
<lb/>tum intellectum ad summam perfectionem bonitatemque:
<lb/>pervenisse dicant. In summa, puerum adhuc imperfectum
<lb/>esse, florentem animal perfectum: in
<lb/>perfectis, rationabile esse, maxime activum maxinreque
<lb/>princeps elementum praepollere. Quin fomno
<lb/>quoque plurimo deustos pueros videre licet, contra
<lb/>minimo florentes esse contentos: quanquam hunc
<lb/>quoque aliter accidere, ne vel insanum quidem hominem
<lb/>censere ajunt, quam calido victo quodammodo
<lb/>grayatoquehumoris copia, veluti tum ex temulentis
<lb/>intelligere licet, tum ex iis, qui balneo liberalius sint
<lb/>usi: ita vero et papaver somnificum esse, et mandragoram,
<lb/>et lactucam, et omnia, quae humidiora frigidioreque
<lb/>temperie sunt. At tales quidem de proposse
<lb/>tarum aetatum temperie rationes utrinque asseruntur:
<pb n="1.586"/>
<lb/>omnes enim recensere supervacuum videtur, cum surmula
<lb/>ipsa epicheirematum vel ex iis, quae retulimus,
<lb/>satis clare perspici possit. Eminus enim utrique fermeque
<lb/>a fecundis priora colligunt: ac tanquam jam sciat
<lb/>auditur, quemadmodum auctio, quemadmodum concoctio,
<lb/>et quemadmodum nutritus fiat, verba faciunt.
<lb/>Simili modo de sensu, de intellectu, de functionibus
<lb/>tum naturalibus, tum activis disputant. De somni quoque
<lb/>generatione et ciborum natura mentionem faciunt:
<lb/>quorum nullum simplex promptumque cognitu est, sed et
<lb/>multam disquisitionem requirit, nec potest fortasse ulli
<lb/>compertum esse, nisi qui prius humidam, siccam, calidam
<lb/>frigidamque temperiem sciat agnoscere. Quicquid
<lb/>enim eorum veluti scientes dicunt, id si demonstrare
<lb/>eos cogas, prorsus disputationem de temperamentis,
<lb/>hanc scilicet, cui nunc insistimus, desiderabunt. Quare
<lb/>per mutua et ex mutuis fiunt iis demonstrationes: ex
<lb/>iis quidem, quae nunc quaerimus, ceu jam sint cognita,
<pb n="1.587"/>
<lb/>cum de actionibus disputant, et ciborum ac medicamentorum
<lb/>facultates investigant, ac de somno et aliis
<lb/>id genus disserunt: rursus autem, quae nunc sunt proposita,
<lb/>per illa, veluti prius jam nota, demonstrant.
<lb/>Ego vero ejusmodi demonstrationes non probo: quin, si
<lb/>fateri verum oportet, nec demonstrationes eas censeo,
<lb/>veluti diffusius in aliis ostendi, statimque esse in omni
<lb/>docendi genere existimo ordinem conceptionum definire.
<lb/>Si igitur principium omnis quae de temperamentis
<lb/>suscipitur disputationis tractatio de elementis est, sintne
<lb/>ea impatibilia prorsusque mutationis expertia, an
<lb/>alterari mutarique potentis: ab illorum vero cognrtione
<lb/>fecunda deinceps est proposita nunc disputatio: non
<lb/>utique sumenda est istorum fides ex iis, quae nondum
<lb/>sciuntur, sed, sicuti tum rectum est, tum vero justum,
<lb/>quod sumendum ad demonstrationem est, vel evidens
<lb/>aliquid sit oportet, vel quod prius fuit demonstratum.
<lb/>Non est igitur neque de somni generatione mentio facienda,
<pb n="1.588"/>
<lb/>neque de concoctione, neque auctione, neque de alio
<lb/>id genus ullo, sed ab ipsa sola nudaque subjectarum rerum
<lb/>substantia disquisitio ineunda, sicuti in primo libro sucimus.
<lb/>Quippe statuentes, aliud esse; quod energia, i. e.
<lb/>actu, sit, aliud, quod potestate, de eo, quod actu jam
<lb/>calidum, frigidum, humidum siccumve sit, prius
<lb/>disserendum esse diximus: subinde ad ea, quae potestate
<lb/>sint, veniendum. Porro eorum, quae actu calida,
<lb/>frigida, humida siccare sunt, obvia promptaque omnibus
<lb/>cognitio est, utpote quae tactu discerni queant,
<lb/>qui scilicet et ignem ipsum calidum esse docuit, et glaciem
<lb/>frigidam. Quod si alia quapiam ratione notionem
<lb/>agnitionemque calidi frigidive habent, dicunt hanc nobis:
<lb/>inauditam enim sapientiam promittunt, immo, si
<lb/>verum fateri licet, stuporem potius, si rerum sensilium
<lb/>alium quempiam habene se judicem meliorem putant,
<lb/>quam ipse fit sensus. Atqui si eorum, quae actu
<lb/>calida sunt, alius esse judex quam tactus nullus potest,
<pb n="1.589"/>
<lb/>tangant jam deinceps multos viros, tum senes, tum
<lb/>adolescentes, tum pueros, tum infantes: ita enim
<lb/>invenient, qui magis minusve calidi sint. Sin de rebus
<lb/>sensilibus rationales demonstrationes quaerunt, jam de
<lb/>nive ipsa inquirendum est, censendane sit, sicut omnibus
<lb/>hominibus apparet, candida, an, sicut Anaxagoras
<lb/>asseveravit, non candida. Jam vero de pice simili
<lb/>modo corvoque ac reliquis omnibus aestimandum: neque
<lb/>enim, si non habenda est oculis fides de albo, quod
<lb/>vident, de nigro sine demonstratione fides est habenda.
<lb/>Omnia igitur, quae sensui apparent, si jam fide
<lb/>carere dicunt, nec cygnum album esse dicant, nisi
<lb/>prius id viderint ratione, immo nec calcem, nec diem,
<lb/>nec ipsum solem: ad eundem modum et de voce auribus
<lb/>fidem abrogent, et de odore naribus, et de omni
<lb/>tactili ipsi tactus sensui. Et nonne haec sunt Pyrrhonis
<lb/>haesitatio et nugae immensae? Sane aequum
<lb/>fuerat, eos, qui optimam sectam in philosophia elegissem,
<pb n="1.590"/>
<lb/>quae scilicet calidum, frigidum, humidum et siccum
<lb/>principia et elementa statuit, non in tantum descivisse
<lb/>a viris, qui haec posuerunt, ut, quod omnis demonstrationis
<lb/>principia sint, quae sensui quaeque intellectui
<lb/>sunt manifesta, non cognoscerent. Et profecto quisquis
<lb/>de his addubitat, frustra de aliis inquirit, utpote
<lb/>ne quidem unde sit incepturus, quicquam sibi relinquens.
<lb/>Unde igitur in tam longum errorem diverterint,
<lb/>ac sensilium rerum cognitionem ratione consequi
<lb/>tentarunt, ego sane ne cogitare quidem possum. Et
<lb/>ideo, quod actu calidum est, tactu judico: si quid autem
<lb/>adhuc calidum non est, sed, ut tale fiat, est idonetum
<lb/>(quod utique potestate calidum appellamus), id ratione
<lb/>investigare conor. Hi vero omnia nescio quo
<lb/>pacto subvertunt, et in argumentis prolixe rhetoricentur.
<lb/>Sed hos mittamus, illius tamen nunc minime
<lb/>obliti, quod unum pravorum dogmatum principium fit,
<lb/>nihil de demonstratione prius meditatum simul res ipsas
<pb n="1.591"/>
<lb/>inquirere: simul veluti scientem, quidnam demonstratio
<lb/>sit, demonstrare tentare. Denuo igitur ad propositum
<lb/>reversi calidum, quod in aetatibus cognoscere cupimus,
<lb/>primum et maxime tactu judicemus. Erit autem optimum
<lb/>judicium in uno eodemque unius infantis corpore:
<lb/>potest enim et qualis calor illi ante biennium fuerit
<lb/>in memoria reponi, et qualis nunc sit post duos forte
<lb/>vel tres interpositos annos. Si namque mutatio omnino
<lb/>ulla ad calidum frigidumve infanti facta videbitur,
<lb/>nullum praeterea negotium erit, qui usque ad florentem
<lb/>aetatem futurus excessus sit, colligere. Quod si
<lb/>plures puellos pluribus conferre florentibus aetate velis,
<lb/>graciles gracilibus, quadratos quadratis, et orasses
<lb/>crassis conferes: aeque vero et qui colore et reliquis
<lb/>omnibus, quoad fieri potest, similiter se habeant:
<lb/>quippe si differentiam in aetatibus invenire studeas, in
<lb/>similibus quam maxime licet naturis eam inquisitionem
<lb/>tutius facies. Porro in contrariis naturis hanc disquirere
<pb n="1.592"/>
<lb/>non parui erroris est occasio, cum interim non
<lb/>tam exploratorum corporum aetatis quam naturalis temperamenti:
<lb/>gratia differentia existat. Ad eundem modum
<lb/>tum victu universo, tum temporum quibus exploratur
<lb/>statu, pari modo se habentia corpora eliges,
<lb/>non exercitatum requieto comparans: non balneo usum
<lb/>ei, qui non sit usus: non jejunum futuro: non sitientem
<lb/>ebrio: non eum, qui sole incaluit, ei, qui ex frigore
<lb/>riget: non eum, qui vigilavit, ei, qui dormivit:
<lb/>nec denique eos, quibus contraria est vel natura, vel
<lb/>victus ratio, vel quaelibet rerum circumstantia: sed
<lb/>reliqua omnia sint quam fieri licet paria, una aetate
<lb/>excepta. Pari modo, si unum eundemque puellum
<lb/>cum se ipso, conseras, omnes ejus externas circumstantias
<lb/>similes ad unguem fervabis : quo scilicet, si qua haruna
<lb/>alienius causa in calore et frigore differentia contingat,
<lb/>aetatis mutationi non imputetur. Longam tibi
<lb/>experiendi rationem fortasse tradere videor, fied plane
<lb/>verissimam atque ex ipsa rei quaesitae essentia desumptam:
<pb n="1.593"/>
<lb/>sicut in iis, quae de demonstratione scripsimus,
<lb/>a nobis est proditum: tu vero fortasse compendiariam
<lb/>voles, minime curans, si falsa sit. Scito ergo, non
<lb/>solum falsam te, sed etiam longam ingressurum viam,
<lb/>neque tribus quatuorve annis quod requiris inventurum,
<lb/>sed tota vita in ignorantia versaturum: quantum enim
<lb/>accipi ex memoratorum virorum controversia licet, non
<lb/>est quod putemus, olere aliquid demonstrari posse: sed
<lb/>nec rationabile omnino est, ex iis, quae posteriora sint,
<lb/>ea probari, quae sunt priora. Ergo calidum frigidumque
<lb/>corpus, quod saltem actu nec adhuc potestate tale sit,
<lb/>sensu judicemus, misso nunc tum priorum judicio, tum
<lb/>reliquis omnibus notis; et te jam ceu recte judicaturum
<lb/>ad ipsam experientiam remitto: meum autem judicium
<lb/>ipse interpretabor. Complura enim deinceps
<lb/>corpora non puerorum modo, vel infantium, verum
<lb/>etiam adolescentium et aetate florentium curiose taugens,
<lb/>neutros vera loquntos inveni, nec eos, qui abfolute
<lb/>calidiorem, nec eos, qui frigidiorem esse florentem
<lb/>aetatem quam puerilem dixerunt. Si enim, reliquis
<pb n="1.594"/>
<lb/>omnibus, quae extrinsecus adveniunt, alterationibus circumcisis,
<lb/>eas, quae ex sola aetate proveniunt, aestimaveris,
<lb/>neuter absolute loquenti videbitur tibi calidior:
<lb/>quippe dissident eorum calores qualitate, quae ex imparitate
<lb/>disslatus creatur: cujus rei occasione nonnulli vel
<lb/>eos, qui secum versantur, vel se ipsos fallentes, alii
<lb/>puerorum, alii juvenum valentiorem esse calorem autumant.
<lb/>Est enim puerorum calor magis halituosus et
<lb/>copiosus et tangenti blandior: florentium calor subacre
<lb/>quiddam habet ac non suave. Haec igitur tangenti occursis
<lb/>differentia pluribus persuadet, ut florentium
<lb/>corpus calidius esse pronuncient: re vero aliter se habet.
<lb/>Quippe qui in varia materia tactum suum ad calorem
<lb/>tum valentiorem, tum imbecilliorem, tum parem
<lb/>discernendum exercuerit, huic non dubito puerorum
<lb/>calorem florentium calori vel parem, vel ampliorem
<lb/>visum iri. Est porro exercendi ratio haec: incipiendum
<lb/>enim ab eo, quod evidens maxime est. Balnearum
<pb n="1.595"/>
<lb/>aër ita est aliquando calens, ut nemo eum serat,
<lb/>sed uri in eo videatur: aliquando ita est fulgidus, ut
<lb/>sudare in eo non sit: jam tertium quoque quendam
<lb/>esse, et ab his diversum, quem utique maxime requirimus,
<lb/>temperatum aeris statum, quid refert dicere?
<lb/>Iidem tres caloris status in Polii quoque apparent aqua:
<lb/>quippe quae et calida adeo, ut urat, et frigida adeo, ut
<lb/>ne calsaciat quidem, et temperata adeo, ut calefiat
<lb/>modice, saepe ostenditur. Ergo site, uter sit calidior, perconter,
<lb/>aquane temperata, an aër temperatus, neutrum
<lb/>dicere possis; cum enim ambo similiter corpori
<lb/>blanda sint et mediocri temperie, alterum eorum dicere
<lb/>calidius esse, alterum fulgidius, nulla dici ratione
<lb/>videtur. Jam si intelligas, aquam labri ea esse caliditate,
<lb/>ut serveat, aut aerem balnei prorsus inflammatum,
<lb/>ab utroque te pari modo deurendum constat. Rursus,
<lb/>si aquam ita intelliges fulgidam, ut procul a glaciando
<lb/>non absit, aut aerem prorsus refuigeratum, ut fit, cum
<pb n="1.596"/>
<lb/>ningit: patet, quod utriusvis occursu pari modo refrigeraberis
<lb/>rigebisque. Ergo summum tum calorem, tum frigus
<lb/>similiter in aqua, similiterque in aere finge: praeterea medium
<lb/>amborum extremorum statum simili modo in utroque
<lb/>constitue: hoc catti, quod in medio intervallo extremorum
<lb/>et medil status tum in aqua est, tum in aere, easdem
<lb/>excessus distantiaeque rationes habebit: tantoque dices
<lb/>alterum mediocri esse calidius, quanto alterum: ad
<lb/>eundem modum et fulgidius, quam mediocre si tanto esse
<lb/>aquam aliquando dices, quanto et aërem, tametsi suus
<lb/>utriusque occursus tangenti idem non sit utrique: neque
<lb/>enim simili modo aqua temperata, sicut aer temperatus,
<lb/>tactum afficit. Et quid opus est in tam dissimilibus
<lb/>exemplum proponam? cum ipse aer, qui simili sit
<lb/>calore, varie tangenti occurrat, prout alias veluti caliginosus
<lb/>et halituosus, alias veluti fumosus et fuliginosus,
<lb/>interdum purus omnino est. Igitur in pluribus
<lb/>iisdemque disserentibus aequalitas caloris consistit: quae
<pb n="1.597"/>
<lb/>inconsideratis, quasi inaequalis sit, imponit, propterea
<lb/>scilicet quod non undequaque similis apparet. Caeterum
<lb/>homo, qui rationes, quas proposui, expenderit, et
<lb/>sensum in multa particularium experientia exercuerit,
<lb/>is nimirum aequalitatem caloris in pueris florentibusque
<lb/>inveniet, nec eo falletur, quod alter in humida, alter
<lb/>in sicca substantia repraesentetur: quippe lapis aliquando
<lb/>pari cum aqua calore esse potest, nullum eo
<lb/>faciente discrimen, quod lapis siccus sit, aqua humida.
<lb/>Ita igitur misti, cum pueros, juvenes, adolescentes millies
<lb/>considerassem, praeterea eundem insanient, puerum
<lb/>adolescenteinque factum, nihilo calidior visus
<lb/>est nec puer, quam aetate florens, nec aetate florens,
<lb/>quam puer: sed tantum (quemadmodum dixi) in
<lb/>pueris magis halituosus et multus et suavis, in storentibus
<lb/>exiguus, siccus nec similiter suaris esse caloris
<lb/>occursus: siquidem puerorum substantiae, utpote humidae,
<lb/>multum foras essiuit, florentium substantiae
<pb n="1.598"/>
<lb/>parum, utpote siccae. Itaque neuter eorum simpliciter
<lb/>videtur altero calidior, sed alter multitudine ejus,
<lb/>quod difflatur, alter acrimonia: quippe insiti caloris
<lb/>puer plus habet ejusque blandioris, siquidem ex singuine
<lb/>et femine ortum habet: in florentibus aetate
<lb/>exiguus et siccus nec similiter suavis calor tangenti
<lb/>occurrit.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<p rend="indent">
 <lb/>Ergo calidi frigidique corporis sidus taerus
<lb/>est judex: humidi autem et sicui una cum tactu
<lb/>ratio. Quippe quod siccum est, durum prorsus est:
<lb/>at hoc tactu omnino dignofcitur: non tamen, si quid
<lb/>durum est, idem statim et siccum est: etenim inscparabulis
<lb/>a sicco corpore duritia est, aron tamen ejus
<lb/>unius propria: nam et quod frigore concretum est,
<lb/>durum cernitur, sicut glacies. Quo utique minus fleri
<lb/>humidique dignotio statim aggredienda est, ante scilicet
<lb/>quam aestimatum sit, quemadmodum se in calore habeant
<lb/>et frigore. Neque enim, si quid cum summo frigore repraesentatur
<pb n="1.599"/>
<lb/>durum, id etiam siccum est, nec, si quid
<lb/>cum vehementi calore est molle, idem statim est humidum:
<lb/>verum, cum mediocriter est calidum, tum aestimare,
<lb/>durumne au molle sit, oportet: si enim molle
<lb/>sit, humidum est, si durum, siccum. Verum, si haec
<lb/>ita se habent, partium, quae in humano corpore sunt
<lb/>durae, nulla est humida: neque enim tanta esse in eo
<lb/>frigiditas potest, ut aliquid in ipso concrescere in duritiem
<lb/>queat. Potest quidem, quod prius fuit fluxile,
<lb/>aliquando concrescere, veluti adeps: quod enim oleosum
<lb/>in sanguine fluxileque et pingue est, ubi in frigidum
<lb/>venit locum, cogitur: durum tamen ne sic quidem
<lb/>efficitur. Commode igitur dictum veteribus est, humidissimam
<lb/>esse adipem: secundo post eam loco carnosum
<lb/>genus. Ejus autem plures sunt species, prima
<lb/>quidem, quae proprie caro appellatur, quam scilicet
<lb/>nusquam in corpore per se invenies, sed est perpetuo
<lb/>musculi pars. Ab hac proxima cujusque viscerum propria
<lb/>substantia est: eam Erasistratus pareuchyma vocat, qualique
<pb n="1.600"/>
<lb/>pro re parva levique habet, parum intelligens,
<lb/>cujusque visceris actionem huic carui acceptam referri.
<lb/>Sed horum non est nunc tempus. Quod autem ipsum
<lb/>cerebri pulmouisque proprium corpus proximum adipi
<lb/>humiditatis ratione sit, ex mollitie ejus coniectare licet:
<lb/>non enim a frigore congelatur, cum nec calore
<lb/>fundatur. Propinquam bis naturam habet medulla: non
<lb/>est tamen ejusdem generis cum cerebro et spinali medulla
<lb/>ea, quae in quolibet habetur osse: sed cerebrum
<lb/>et spinae medulla ejusdem sunt generis, reliquae onrnes
<lb/>medullae alterius naturae sunt. Est tamen humidius
<lb/>ac calidius cerebrum, quam spinalis medulla,
<lb/>coque etiam mollius: praeterea ipsius cerebri priores
<lb/>partes tanto sunt humidiores, quanto molliores. Omnia
<lb/>tamen haec cute nun hunndiora modo sunt, sed
<lb/>etiam frigidiora: unoque verbo omne exangue frigidius
<lb/>sanguine praedito est. Proxima cuti est mollium
<lb/>nervorum natura: duriores autem in humido et sicco
<pb n="1.601"/>
<lb/>secundum cutis naturam se habent: calore ab ejus natura
<lb/>tantum absunt, quantum consentiens est exangue
<lb/>corpus a sanguine praestito abesse. Lienis autem, renum
<lb/>et jecinoris caro tanto cute est humidior, quanto
<lb/>est mollior: calidior autem, quanto magis abundat
<lb/>sanguine. Jam cordis caro omnibus his tanto est siccior,
<lb/>quahto est durior: calidior vero non modo his, sed
<lb/>etiam omnibus plane corporis particulis: quod etiam
<lb/>sensu clare deprehendas licet in pectoris animalis dissectione,
<lb/>si digitos in sinistrum ejus sinum immiseris: invenies
<lb/>enim locum hunc omnibus, quae in animali sunt,
<lb/>haud paulo calidiorem. At jecinoris, lienis, renum
<lb/>et pulmonis caro simplicis cuiusdam naturae est, circa
<lb/>cujusque visceris venas, arterias et nervos crescens.
<lb/>Cordis simplex carnis natura non est, sed sunt in eo
<lb/>fibrae, quales in musculis cernimus, quibus care circumhaeret.
<pb n="1.602"/>
<lb/>Caeterum non est idem fibrarum genus:
<lb/>sed quae in musculis: habentur, nervorum et ligamentorum
<lb/>sunt particulae: cornis propria quaedam fibrarum
<lb/>est species, aeque scilicet ut venarum tunicae atque
<lb/>arteriarum, itemque intestinorum, ventriculi, uteri
<lb/>et vesicae utriusque: licet enim in his quoque onrorbus
<lb/>instrumentis propriam quandam videre carnem
<lb/>suis ipsorum fibris circumnatam. Atque hae, quidem
<lb/>carnes cute sunt calidiores: fibrae vero, quam cutis,
<lb/>partim paulo magis, partim paulo minus, tum frigidae,
<lb/>tum ficcae sunt: partim similes omnino cutis substantiae.
<lb/>Porro omnes membranae cute sunt fremores, veluti
<lb/>quae circa cerebrum et spinalem medullam sunt meninges:
<lb/>sunt enim hae quoque membranae. Jam ligamenta
<lb/>omnia, quanto cute sunt duriora, tanto sunt et sicciora.
<lb/>Tendones quoque, tametsi ligamentis sunt molliores,
<lb/>attamen cute luculenter sunt duriores. Cartilagines
<lb/>vero post ligamenta deinceps sunt. Praeterea
<pb n="1.603"/>
<lb/>medium quoddam interea corpus: appellant id anatornici
<lb/>quidam <foreign xml:lang="grc">νευροχονδρώδη σύνδεσμον</foreign>, quasi vero cartilagineum
<lb/>simul et nervosum ligamentum dicas: est autem
<lb/>id durum cartllagluosumque ligamentum. Os, vero
<lb/>omnium, quae cutis operit, durissimum est. At eorum, quae
<lb/>ex cute extant, siccissimus est pilus: deinde cornu:
<lb/>mox ungues et ungulae et calcaria, rostra, quaeque
<lb/>his in singulis animalium ratione carentium similes sunt
<lb/>partes. Humorum optimus et maxime proprius ac domellicus
<lb/>sanguis est. Hujus veluti lenimentum ac
<lb/>faex atra bilis est: quae idcirco tum frigidior, tum
<lb/>crassior sanguine est: sicut flava bilis longe calidior.
<lb/>Frigidissimum vero ac humidissimum omnium, quae in
<lb/>animali habentur, pituita est. Instrumentum autem,
<lb/>quo id cognoscitur, ipse est tactus: veluti Hippocrates
<lb/>in libello de hominis natura monstravit. Caeterum
<lb/>quod frigida sit, unus tactus discernit: quini vero humida
<lb/>quoque, pariter tactus, visus et ratio judicant: et
<lb/>tactus quidem ac visus, quod talis his cernitur: ratio
<pb n="1.604"/>
<lb/>vero, ubi non caloris copia, sed connata humore talem
<lb/>esse definivit. Ac particulae quidem et succi corporis
<lb/>ad hunc modum se habent.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<p rend="indent">
 <lb/>De iis, quae temperamenta comitantur,
<lb/>deinceps agendum. Comitantur enim ea et quae dicta
<lb/>jam sunt: immo potius inseparabilia omnino sunt, a
<lb/>sicco quidem corpore durities, ab humido mollities, si
<lb/>tamen cum tepido calore est. Sed et crassitudo habitus
<lb/>et gracilitas temperamenta loquuntur, non ea modo,
<lb/>quae connata sunt, sed etiam si qua ex longa consuetu
<lb/>eline sunt contracta. Multos siquidem, qui natura
<lb/>graciles fuerant, crassius redditos vidi: contraque, qui
<lb/>crasse fuerunt, graciles: illis quidem ex otiosa et delicata
<lb/>vita toto temperamento ad humidius mutato, his
<lb/>vero multis aerumnis et curis et tenui victu persiccatis.
<lb/>Dicemus vero et horum discernendorum notas: satius
<lb/>enim est, talisne quispiam natura sit, an ex consuetudine
<lb/>redditus, nosmet prius per aliquot signa discernere
<lb/>posse, quam ab alio id quaerere. Sane ejusmodi
<pb n="1.605"/>
<lb/>signorum auctor aeque ut reliquorum omnium mirus
<lb/>est Hippocrates. Siquidem, quibuscunque latiores venae
<lb/>sunt, hi calidiores natura sunt: quibus angustiores
<lb/>contra, magis frigidi: caloris namque opus est has dilatare
<lb/>flatuque extendere. Ita rationabiliter in idem
<lb/>magna ex parte recidit venarum angustia cum habitu
<lb/>pingui et crassiore, habitus gracilis cum venarum laxitute.
<lb/>Quod si quis simul pinguis crassusque est ac venas
<lb/>laxas habet, is consuetudinis alicuius occasione,
<lb/>non natura, pinguis est redditus: sicut e diverto, siquis
<lb/>angustas habet venas et gracilis est, ne hunc quidem
<lb/>talem esse natura necesse est. Quin iis, qui fame crudantur,
<lb/>inquit, mediocritatem ex laxitate venarum et
<lb/>angustia, non a caetero totius corporis habitu, spectatidam
<lb/>esse ait: quippe qui angustas habent venas, exigui
<lb/>sunt sanguinis, nec longam mediam ferunt: quibus
<lb/>latae, his copia sanguinis est et citra noxam cibo abstenent.
<lb/>Causae horum, quae dieta sunt, evidentes jam
<pb n="1.606"/>
<lb/>funi iis, qui animum adverterint, tametsi ame non referantur.
<lb/>Sed quoniam non omnes advertunt, necesse
<lb/>fortasse erit aliquid eorum causa dixisse. Quicquid in
<lb/>sanguine plugue, leve et tenue est, id in calidioribus
<lb/>corporibus alimentum quoddam calido fit, in frigidioribus
<lb/>servatur: cumque id venae extra se transmiserint,
<lb/>ubi in frigidas particulas incidit, quod genus membranae
<lb/>fiunt, circum eas concrescit: in partibus vero natura
<lb/>calidioribus, cujusmodi carnosae fiunt, a calore
<lb/>ipso absumitur ac digeritur, nisi sicubi frigiditati temperamenti
<lb/>etiam vita indulgentior accedens ipsis carnosis
<lb/>particulis adipis aliquid allinat. Qua ratione etiam
<lb/>quae hyeme delitescunt animalia, non raro inveniuntur
<lb/>pinguiora. Et foeminae viris sunt pinguiores, quod
<lb/>scilicet foemina mare est frigidior et plurimum domi
<lb/>versatur. Ac quicunque corporum habitus et temperati
<lb/>natura sunt, et mediocri exercitatione utuntur, hos
<lb/>necesse est eusarcos esse, id vero est mediocri omnino
<pb n="1.607"/>
<lb/>corporis habitu. Quibus vero humidum abundat et calor
<lb/>a mediocritate summa non longe abest, hi corpulenti
<lb/>sive carnosi siunt. Corpulenti rursus fiunt, qui
<lb/>natura sunt temperati, caeterum desides et otiosi vivunt:
<lb/>quippe dictum a veteribus commodissime est, consuetudinem
<lb/>acquifititiam esse naturam. Nec fortasse
<lb/>oportebit, cum id jam semel dixerimus, in quovis
<lb/>etiam capite definire, naturane frigidior an ex consuetu
<lb/>eline quispiam sit redditus, sed illud legentibus remittere,
<lb/>me autem compendii causa proprios cuique
<lb/>temperamento corporis habitus persequi. Sunt igitur
<lb/>nonnulli, qui et graciles sunt, et venas parvas habent:
<lb/>sed si ex iis quampiam incidas, adeps excidet, quam constat
<lb/>cuti ad internam ejus membranam esse subnatam.
<lb/>Et raro id quidem in viris conspicitur: in foeminis
<lb/>saepissime invenitur; est namque tum frigidioris naturae,
<lb/>tum vitae magis desidiosae ejusmodi nota: siquidem
<lb/>adeps ex habitus frigiditate semper gignitur: eorputentia
<pb n="1.608"/>
<lb/>sive carnis abundantia ex sanguinis copia
<lb/>nascitur: mediocritas temperatae naturae est nota. Et
<lb/>corpulenti quidem omnino plus adipis habent, quam temperati:
<lb/>nec tamen pro camis semper portione adeps simul
<lb/>augetur: sed crassiorum alios habere plus carnis,
<lb/>alios plus adipis rideas, aliis ambo peri modo sunt
<lb/>adaucta. Et quibus quidem ambo pari modo sunt aueta,
<lb/>iis tantum rupta temperatam naturam humoris est,
<lb/>quantum et frigoris: quibus autem plus est adipis, in
<lb/>iis frigidi plus est quam humidi, aeque ut, quibus caro
<lb/>est plenior, iis humoris plus justo est, non tamen
<lb/>etiam frigoris: cum enim calori intra debitos fines manenti
<lb/>boni sanguinis accedit copis, necesse est corpulentia
<lb/>sequatur. Quantum autem supra mediocritatem
<lb/>esse sanguis debeat, id quidem mensura et pondere
<lb/>ostendere non est: ratione tradere licet: quippe ubi
<lb/>nullum adhuc morbosum symptoma crassato corpori incidit,
<lb/>humoris abundantia intra sanitatis luteam est fines.
<pb n="1.609"/>
<lb/>Monstratum enim nobis et in aliis est, non parvam
<lb/>in eo statu, qui sanitas dicitur, necessario statuendam
<lb/>esse latitudinem quin id nunc quoque in omni
<lb/>fere sermone nostro apparet, qui temperatam mediamque
<lb/>naturam reliquarum veluti normam semper statuamus,
<lb/>quae vero ex hujus utraque sunt parte, intemperatas
<lb/>censeamus: quod utique non faceremus, nisi
<lb/>in sanitatis statu majoris minorisque ratio inveniretur.
<lb/>Est enim alia sanitatis, alia morbi intemperies: morbi
<lb/>quidem ea, quae a media temperie longissime abest: fitnitatis,
<lb/>quae paulum. Delinire autem modum ne hic
<lb/>quidem mensura et pondere licet: caelorum intemperameuti,
<lb/>quod intra sanitatem habetur, sufficiens nota
<lb/>est, quod nulla functio animalis manifeste sit adhuc
<lb/>laefa. Quantum igitur intervallum est inter id, quod
<lb/>perfectissime functionem obit, et id, quod manifeste
<lb/>actionem aliquam habet obicerem, tanta est profecto
<lb/>et simitatis et distemperantiae, quae intra sanitatem consistit,
<lb/>latitudo. Ab hac proxima est: intemperies morbosa,
<lb/>cum scilicet animal intemperamenti vitio aegrotat:
<pb n="1.610"/>
<lb/>non enim hujus tantum noxa laborat, sed etiam aliis
<lb/>affectibus non paucis: de quibus in iis, quae de morborum
<lb/>differentiis scribemus, diffusius agetur. Nunc autem redemiilum
<lb/>ad diverticulum est. Sicuti onim, naturali calore optimam
<lb/>servante temperiem, humidum; quod intra sanitalis
<lb/>ternrluos est auctum, non adipem modo in homine,
<lb/>sed etiam corpulentiam gignit: et adipem quidem
<lb/>parcius adjicit, carnem vero multo liberalius auget:
<lb/>ita rursus, si humidum et siccum mediocritatem ad unguem
<lb/>inter se servent, calor autem in homine sit minor,
<lb/>necesse est hujus corpus adipe quam carnis cepia
<lb/>magis abundet. At vero, si calor augeatur, servetque
<lb/>mediocritatem altera contrarietas, minus erit ei
<lb/>animali adipis quam carnis: sicut e diverso, si quando
<lb/>pollet siccum, altera contrarietate medium modum servaute,
<lb/>et gracilius et durius corpus evadet. Haec a
<lb/>me dicta sunt, patetque, non solum ratione monstratum
<lb/>esse, quod simplices in animalium corporibus intemperies
<pb n="1.611"/>
<lb/>habeantur, sed etiam quod singularum manifestae sint
<lb/>notae: nec eae modo in calore, frigore, mollitie et
<lb/>duritie, sed etiam in reliquis omnibus habituum totius
<lb/>corporis differentiis: quarum de ea, quae ex jgracilitate
<lb/>et crassitudine spectatur, nunc diximus, de reliquis
<lb/>autem jam dicamus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<p rend="indent">
 <lb/>Calida igitur et sicca temperies hirsuta
<lb/>est, verum ea in summo: mediocriter autem, quae calida
<lb/>quidem est, sed in altera contrarietate mediocritalem
<lb/>habet: similiter et quae sicca quidem est, sed
<lb/>in calido et frigido media est temperie, est enim ea quoque
<lb/>modice hirta. Nuda pilis sunt frigida omnia temperantenta,
<lb/>sive ea mediocriter se habeant in humiditate, sive
<lb/>immodice: caeterum ad summum glabra est frigida
<lb/>temperies et humida: minus hac, quae frigida est, sed
<lb/>in altera contrarietate temperata: adhuc minus, quae
<lb/>frigida et sicca. Quamquam putet aliquis, sicut fieri non
<lb/>potest, ut in terra sicca herbae nascantur, nutriantur et
<pb n="1.612"/>
<lb/>incrementum capiant, fic nec pili in sicca cute: est
<lb/>autem sucus, quippe terra ut terra sicca dicitur, cutis
<lb/>ut cutis. Itaque floritas, quae in terra est, matime
<lb/>sine humore est: quae vero in homluis est corpore et
<lb/>ejus finsilium animalium, nec humoris est expers, et
<lb/>maxime omnium ad pilorum generationem est idonea:
<lb/>si quidem nec ex iis, quibus testa pro cute est, nec quihus
<lb/>mollis crusia est, veluti ostreis, locustis, cancris,
<lb/>sed nec ex corticulis humi repentibus, quales sunt serpentes,
<lb/>nec quae fquamata sunt, cujusmodi sunt pisces,
<lb/>oriri pili possunt: sunt enim horum cutes vere et in
<lb/>totum siccae ritu testae vel petrae. Caeterum ex iis,
<lb/>quae molli sunt cute, ut homo, quanto utique siccior
<lb/>calidiorque cutis fuerit, tanto magis potest pilos gignore.
<lb/>Nam (ut ab exemplo terrae, quod illi proponunt,
<lb/>non recedamus) herbae nec in sicca et squalente admodum
<lb/>terra nasci possunt, nec in humida et laeustri:
<lb/>verum eum absumi coeperit redundantia humoris, tum
<pb n="1.613"/>
<lb/>enascuntur e terra: augentur autem largius, ubi haec
<lb/>quoque siccescit, modice quidem in vere, celerrime vero
<lb/>et plurimum ineunte aestate: siccantur autem, omnino
<lb/>arefacta terra, aestate jam media. Licetque tibi,
<lb/>si placet, nunc quoque (sicuti in priore libro demonstratum
<lb/>est) vel ipsum propterea, quod ex temporibus
<lb/>anui maxime temperatum est, temperati corporis id
<lb/>assimilare cuti, potissimumque ejus temporis medium:
<lb/>tum enim terra quoque ipsa medio quodam statu humoris
<lb/>siccitatisque est. Quod autem veris aestati est proximum,
<lb/>id jam sicciorem justo habet terram: hoc etiam
<lb/>amplius aestas inchoata. Quam igitur dico calidam et
<lb/>siccam cutem, hanc maxime terrae statui assimiles,
<lb/>qui abeunte fit vere, vel ineunte aestate: nam media,
<lb/>aestate in summo est sicca, perinde ut testa iniecturum
<lb/>animalium tegmen, non ut hominum, suum, asinorum,
<lb/>equorum, aut alterius cujusquam eorum, quae
<lb/>pilis vestiuntur. Quare, si cutem terrae comparare volunt,
<pb n="1.614"/>
<lb/>hactenus quoque rem consentire cum iis, quae
<lb/>prius diximus, invenient: ipsi vero sese ex homonymia
<lb/>non animadversa fallunt: in sicca enim et calida cute
<lb/>multos magnosque nasci pilos diximus, nimirum ut de
<lb/>homine vel animali, pilis praestito, non de ostreis aut
<lb/>cancris verba facientes. Quippe per omnem cutem
<lb/>difflatur semper aliquid a calido, quod tecum etiam interni
<lb/>humoris non parum aufert. Verum in quibus
<lb/>humida cutis est et plane mollis, qualis modo concrescens
<lb/>caseus, in iis eorum, quae exciderunt, viae per cutem
<lb/>non manent, partibus scilicet ejus, quae prius
<lb/>diffidebant, rursus inter se unitis. At in quibus dura
<lb/>est, non absimilis caseo jam coacto, perforatur quidem
<lb/>eorum, quae exeunt, impetu: cum autem rursus
<lb/>uniri per siccitatem nequeat, meatus ipsius immutatos
<lb/>fervat, qui etiam perpetuo transfluentium ictu assidue
<lb/>magis fistulantur. Si igitur, quod transfluit, vel halitus,
<lb/>vel humor purus sit, halitus certe celer minimeque
<pb n="1.615"/>
<lb/>impeditus transitus est: humor in exilioribus
<lb/>spiramentis nonnunquam haeret: aliquid etiam intro
<lb/>recurrere ad profundum cogitur. Sin veluti fuliginosus
<lb/>crassiusque et terreus vapor fit, subinde contingit,
<lb/>ut in angustis spiramentis impactus nec facile rursus
<lb/>intro redeat, nec vacuari possit: hunc igitur alius rursum
<lb/>e profundo subiens ferit, forasque impellit, tum
<lb/>hunc rursus alter, atque illum alius: ac multus misti
<lb/>ejusmodi vapores fuliginosus alium super alium impactos
<lb/>tempore complicari conjungique intellige, ac unum
<lb/>ejusmodi efficere corpus, quale est ea quae foris cernitur
<lb/>fuligo: nisi quod hoc, quantum spissatum est, tantum
<lb/>etiam per transitus angustiant stipatum in angustam
<lb/>prorsus redactum est formatu. Ubi autem tale corpus
<lb/>totum obstruxerit meatum, deinceps jam violenter
<lb/>ictum a similibus sui quibus exitus non est excrementis,
<lb/>totum interim propellitur adeo, ut e cute exire
<pb n="1.616"/>
<lb/>cogatur jam lori formam adeptum. Assimiles autem,
<lb/>quod in meatui est impactum, herbae stirpisve veluti
<lb/>radici? quod veri, axi cute jam extat, ipsi veluti stirpi.
<lb/>Fit autem niger nisus, cum, deusto vi caloris vapore,
<lb/>excrementum in exactam fuliginem mutatur:
<lb/>flavus vero, cum vapor minus torretur, quippe, quod
<lb/>tum est impactum, flavae pilis, non nigrae, faeculentum
<lb/>excrementum est: albus vero pilus ex pituita nascitur:
<lb/>rufus sicuti caloris flavi albique est medius, sic
<lb/>ejus generatio ex pituitosae biliosaeque faecis media
<lb/>quadam natura provenit. Crispi pili fiunt vel propter
<lb/>siccitatem temperamenti, vel propter meatum, in quo
<lb/>radices habent. Et propter siccitatem quidem ad eum
<lb/>modum, quo corrigiae, quae igni plus jueto siccantur: et
<lb/>quid corrigiarum meminisse est opus, cum ipsos pilos,
<lb/>ubi igni propius sunt admoti, protinus intorqueri videas?
<lb/>atque ita quidem omnes Aethiopes sunt crispi.
<lb/>At propter meatuum, in quibus radices egerunt, naturam
<lb/>ad hunc modum. Exhalatio quidem saepe imbecillior
<pb n="1.617"/>
<lb/>existens, quam ut rectam viam sibi moliri possit,
<lb/>pro modo, quo inflectitur, etiam meatum suum figurat:
<lb/>interim vero exhalatio satis valens est, sed duriore,
<lb/>quam par est, cutis natura recta ferri regione prohibita,
<lb/>in latus flectitur, quemadmodum et extrinsecus ridere
<lb/>licet, non halitum modo aut fumum, sed etiam flammam
<lb/>ipsam, cum sursum agi vetatur, divisam utroque
<lb/>versus in obliquum agi. Sic igitur corporis exhalatio,
<lb/>ubi in aliquo loco remoratur prorsumque agi prohibetur,
<lb/>obliquum sibi transitum sub cutemolitur, donec
<lb/>longiore temporis spatio collectam aliquid oam urgeat
<lb/>et foras efilatm agat. Est quando ambobus coeuntibus,
<lb/>et primae exhalationis quae meatum finxit, imbecillitate
<lb/>et cutis duritie, obliquitas pilorum radicibus contingit:
<lb/>quales autem in radice finguntur, tales rationabile est
<lb/>perpetuo fore, neque enim durorum et siccorum eo rporutu
<lb/>quippiam, nisi prius molliatur, fingi in rectum potest.
<pb n="1.618"/>
<lb/>Atque haec quidem est pilorum generatio. Sequens est,
<lb/>ut causas omnium, quae temperamentis in pilorum pro
<lb/>aetate, regione et corporis natura differentiis contingunt,
<lb/>dicamus. Ergo Aegyptii, Arabes et Indi, omnes
<lb/>denique, qui calidam et siccam regionem incolunt,
<lb/>nigros, et difficilis incrementi, siccos, crispos et fragiles
<lb/>pilos habent. Contra, qui humidam frigidamque
<lb/>regionem habitant, Illyrii, Germani, Dalmatae, Sarmatae
<lb/>et omnis Scythica plaga, modice auctiles, et graciles,
<lb/>et rectus, et rufos obtinent. Qui vero inter
<lb/>hos temperatum colunt tractum, hi pilos plurimi incrementi,
<lb/>et robusiissimos, et modice nigros, et mediocriter
<lb/>crassius, tum nec prorsus crispos, nec omnino
<lb/>rectos edunt. Et in aetatibus ad eundem modum.
<lb/>Insantium quidem pili Germanis: florentium aetate
<lb/>Aethiopibus: epheborum et puerorum iis, qui temperatum
<lb/>locum incolunt, in robore, crassitudine, magnitudine
<lb/>et colore ad portionem se habent. In corporum
<pb n="1.619"/>
<lb/>quoque naturis ad aetatum et regionum portionem pili
<lb/>se habent. Pueri enim admodum parvi nudi sunt
<lb/>pilis, quod utique nec meatus adhuc ullus iliis in cute
<lb/>est, nec fuliginosum excrementum: incipi entes autem
<lb/>pubescere parvos et imbecillos exigunt: at qui jam
<lb/>florent, valentiores, mullos, et magnos, et nigros habent,
<lb/>quod et frequentes jam meatus iis sunt facti, et
<lb/>fuliginosis excrementis prae siccitate et calore abundant.
<lb/>Caeterum pili, qui in capite, superciliis et ciliis habentur,
<lb/>etiam pueris nobis innascuntur: siquidem, generatio
<lb/>iis est, non qualis herbis, sed qualis stirpibus,
<lb/>prima ratione a natura conditis, non temperamentum
<lb/>ex necessitate sequentibus, sicuti in libris de usu particularum
<lb/>est monstratum. Verum hi quoque quod
<lb/>quidem sint, id naturae arti acceptum ferunto quod
<lb/>nigri rufive vel alio quovis sint colore, id aetatis temperamento
<lb/>omnino debent. Subrufi enim fere sunt,
<lb/>quoniam, quod in meatibus est impactum, nondum totum
<pb n="1.620"/>
<lb/>est nigrum, quippe cum humiditas multa sit et transitus
<lb/>facilis et deustio imbecilla. Boni vero incrementi
<lb/>et modice crassi sunt propter excrementorum, quibus
<lb/>aluntur, copiam: quippe ipsa pars corporis, in qua fiunt,
<lb/>sicca est, tota namque calva ossea est, cutis vero, quae
<lb/>illi est circumdata, tanto reliqua totius corporis cute est
<lb/>siccior, quanto etiam est durior: ascendit tamen tum ab
<lb/>iis, quae circa cerebrum sunt, tum vero ex tuto corpore suliginosi
<lb/>excrementi non parva vis. Quo fit, ut, quale aetate
<lb/>florentibus totum est corpus, ejusmodi jam infantibus
<lb/>sit capitis cutis: coque rationabilius nonnulli procedente
<lb/>tempore calui redduntur, quibus scilicet a primo
<lb/>ortu siccior cutis erat: quippe monstratum prius est, senescentium
<lb/>partes omnes siccescere. Fit autem cutis
<lb/>non paucis veluti testacea, ubi supra justum fuerit siccata:
<lb/>in ea vero, sicut ex prioribus constat, nihil
<lb/>nasci potest: etenim etiam interna manuum, et inferna
<pb n="1.621"/>
<lb/>pedum semper glabra et pilorum expertia sunt,
<lb/>quod siccissimus densissimusque sit tendo is, qui sub cute
<lb/>habetur. Quibus autem ad summam siccitatem cutis
<lb/>capitis non pervenit, imbecilli his albique omnino pili
<lb/>fiunt, quos vulgo canos appellant: imbecilli quidem
<lb/>convenientis alimenti penuria: albi vero propterea,
<lb/>quod alimentum, quo aluntur, veluti situs est pituitae,
<lb/>quae temporis spatio computruit. Ubi enim meatus
<lb/>etiamnum manet, excrementum vero exiguum est et
<lb/>lentum ac languide a calore propellitur, non dissimiliter
<lb/>putredini in eo afficitur. Jam calui fiunt homines,
<lb/>cum senescunt, a sincipite magis, canescunt magis a
<lb/>temporibus: quoniam illud omnium capitis partium est
<lb/>siccissimum: haeret enim cutis illic ossi nudo: tempora
<lb/>vero humidiora sunt, quod in his musculi magni
<lb/>sub cute habeantur, omnis autem musculus carnosus
<lb/>sit, caro tum osse tum cute humidior.
</p>
</div>
<pb n="1.622"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<p rend="indent">
 <lb/>Est autem ei, quod dicimus, diligenter attendendum,
<lb/>ne imprudentes nosmet ipsos fallamus, sicuti
<lb/>se fallunt multi ex iis, qui optimi visi sunt medici:
<lb/>qui si quem calvum viderint, statim huic siccum esse
<lb/>totius corporis temperamentum putant. Neque enim
<lb/>simpliciter ita coniectare operiebat: sed prius illud definire
<lb/>praestiterat, humanum corpus in aliis aequabili
<lb/>per totum temperamento esse, in aliis, nec iis paucis,
<lb/>inaequabiliter esse affectum, cum eorum aliae particulae
<lb/>mediocri et justo sint humidiores, aliae frigidiores,
<lb/>aliae sicciores, aliae calidiores, aliae prorsus temperatae
<lb/>ac mediocres. Porro huic maxime esse attentos
<lb/>convenit, ubi corporis temperiem aestimamus. Quippe
<lb/>si tutum corpus aequabiliter concinnum sit, omnemque
<lb/>partium inter se commoderationem in longitudine, latitudine
<lb/>et altitudine fervet, potest utique aequabiliter
<lb/>attemperatum esse id corpus: at, si cui corpori thorax,
<lb/>collum et humeri maximi sunt, lumbi parvi angustique,
<pb n="1.623"/>
<lb/>et crura gracilia atque sicca, quomodo id dixeris
<lb/>omnibus particulis similiter affectum? Quin, si crura ei
<lb/>crassa sint et lumbi lati, thorax vero angustus, ne id
<lb/>quidem omnibus partibus aequabiliter est temperatum.
<lb/>Sunt alia corpora, quibus maximum est caput, alia, quibus
<lb/>parvum, quale passeribus: jam crura aliis blaesa,
<lb/>aliis vara: artuum quoque extrema aliis gracilia sunt,
<lb/>aliis crassa: et thorax aliis (ut dictum est antea) latus,
 <lb/>aliis tabulae ritu angustus, quos <foreign xml:lang="grc">σανιδώδεις</foreign> vocant:
<lb/>ubi vero opertae scoptulae illis sine carne nudaeque
<lb/>plane sunt, et alarum more pronae, nominantur a
<lb/>medicis ejusmodi naturae <foreign xml:lang="grc">πτερυγώδεις</foreign>. Quantopere hae
<lb/>sint vitiatae, deperdito sus paulo minus omni interno
<lb/>thoracis spatio, quo pulmo et cor sunt sita, neminem
<lb/>latet. Innumerae vero aliae particularum corporis plane
<lb/>affectiones sunt, ubi id a naturali analogia protinus
<lb/>in utero matris ad inaequalem intemperiem est mutatum.
<pb n="1.624"/>
<lb/>Minime igitur in corporibus id genus ex unica
<lb/>particula coniectandum de toto est. Neque enim ii, qui
<lb/>mores ex ingenio corporis docere profitentur, simpliciter
<lb/>de omnibus pronunciant: verum ipsi quoque experientia
<lb/>docti, si quis impense hirto est pectore, hunc
<lb/>animosum judicant: sin cruribus est hirtis, salacem:
<lb/>non tamen causam etiam adliciunt. Neque enim, cum
<lb/>pectus habere leoni simile dicunt, crura vero hirco,
<lb/>jam primam causam invenerunt: siquidem, cur leo quidem
<lb/>animosus, hircus vero salax sit, ratio etiam investigandum
<lb/>exigit: hactenus enim, quod in re quidem fieri
<lb/>cernitur, dixere, causam tamen ejus omisere. Caeterum
<lb/>is, qui naturali speculatione est exercitatus, sicuti
<lb/>aliorum omnium, ita horum quoque cautas invenire
<lb/>tentat. Propterea enim, quod maequali partium temperamento
<lb/>sunt, non leo modo et hircus, sed etiam
<lb/>caeterorum pleraque animalium, idcirco ad alias actiones
<lb/>aliud est pronum. Ac de sus quidem Aristoteles
<pb n="1.625"/>
<lb/>commode fusissimeque tractavit. Sed quod ad reni propositam
<lb/>est utile, id jam apparet, hominum scilicet temperamenta
<lb/>considerantibus singulas partium per se examutandas
<lb/>esse. Nec, si cui thorax solum hirsutus est,
<lb/>huic totum corpus calidius sicciusque ex necessitate putandum,
<lb/>sed plurimum in corde caloris esse, eoque animotum:
<lb/>posse vero aliquando etiam hujus ipsius rei
<lb/>occasione accidere, quominus totum his corpus similiter
<lb/>calidum siccumque sit, quod scilicet plurimum caloris
<lb/>sursum huc spiraverit, atque in ambientem abierit.
<lb/>Nam si tota corporis temperies est aequalis, erit his
<lb/>statim thorax ipse universus latissimus, venae amplae;
<lb/>arteriae magnae, eaedem maxime vehementissimeque
<lb/>pulsantes: tum plurimi per totum corpus pili, atque
<lb/>ii quidem in capite plurimi incrementi, nigri et crispi
<lb/>utique in prima aetate, procedente vero tempore calvities
<lb/>excipiet. Quin etiam ejusmodi hominibus, cum
<lb/>aequaliter sunt attemperata, et robustum et suis articulis
<pb n="1.626"/>
<lb/>distinctum et musculosum totum corpus erit:
<lb/>tum cutis durior, nigrior atque hirsutior. Ad eundem
<lb/>modum, si contraria omnia in thorace sint ac aequalis
<lb/>in toto corpore temperies rigeat, id est si humidiores
<lb/>et frigidiores universae corporis paries sint, thorax quidem
<lb/>angustus et glaber erit, sicuti etiam totum corpus pilis
<lb/>nudum: cutis vero mollis et alba; capilli subrufi,
<lb/>potissimum in juventute, et in senectute non calvescunt:
<lb/>timidique statim et ignari et segnes: adde etiam parvis
<lb/>venis ac minime conspicuis: et adiposi fiunt: iidem
<lb/>nervis musculisque imbecillis et artubus parum articalate
<lb/>distinctis et blaesis. At ubi varia partium temperies
<lb/>est, ex una earum pronunciare de toto corpore
<lb/>non licet, sed adeundae singulae sunt: aestimandumque,
<lb/>quo temperamento ventriculus, quo pulmo, quo
<lb/>cerebrum, ac reliquarum per se unaquaeque seorsum
<lb/>sit. Atque haec quidem ex functionibus noscenda,
<pb n="1.627"/>
<lb/>cum nec manuum contrectatione, nec oculorum inspectione
<lb/>invenisse temperiem eorum sit. Simul autem
<lb/>pensitandas et continentium ea partium affectus est,
<lb/>quorum omnium extrema est cutis. Haec in nostra regione,
<lb/>quae utique temperata est, subjectarum partium
<lb/>naturam prodit, quanquam nec in ea simpliciter loquenti
<lb/>omnium, sed dumtaxat earum, quae similem
<lb/>habent cuti temperiem. At in iis quae sub Ursa et
<lb/>fusi meridie sunt locis, quoniam quidem corporum, quae
<lb/>in altero sunt, calor in altum a circumdante extrinsecus
<lb/>et vincente frigore est fugatus, eorum autem,
<lb/>quae sunt in altero, in cutem is ab externo calore attractus
<lb/>prodiit, non potest ex eo affectu, qui in cute
<lb/>cernitur, internarum particularum temperies clare discerni:
<lb/>quippe corporis temperies in regionibus iis, quae a
<lb/>temperie recesserunt, inaequalis visitur, externis scilicet
<lb/>internisque partibus ad eundem se modum non habentibus.
<lb/>Celtis enim et Germanis et omni Thracio ac
<lb/>Scythico generi frigida humidaque cutis est: ideo
<pb n="1.628"/>
<lb/>etiam mollis, alba et pilis nuda. Omnis vero naturalis
<lb/>his calor in viscera una cum sanguine confugit:
<lb/>ubi dum agitatur et premitur et fervet, animosi, audaces
<lb/>et praecipitis consilii redduntur. Aethiopibus vero
<lb/>et Arabibus, omnibus denique iis, qui ad meridiem
<lb/>incolunt, natura cutis ex ambientis aestu, et naturali
<lb/>calore foras acto, usta, dura, sicca et nigra redditur,
<lb/>toto corpore naturalis quidem caloris exiguam
<lb/>obtinente portionem, sed alieno atque adscititio incalescente.
<lb/>Quippe id quoque optime ab Aristotele in
<lb/>multis est traditum, estque illi, si alteri ulli, attendendum,
<lb/>ac in singulis corporibus aestimandum, suone
<lb/>et proprio, an adscititia calore incaleant: quae
<lb/>enim putrescunt, omnia adscititio calore sunt calida,
<lb/>proprio frigent. Qui meridianam plagam incolunt,
<lb/>adscititio calore sunt calidi, proprio frigidi.
  <lb/>Jam apud nos quoque naturalis calor hyeme est uberior,
<pb n="1.629"/>
<lb/>adscititius minor: aestate contra adscititius major, naturalis
<lb/>minor. Omnia igitur haec definiat oportet, qui
<lb/>recte temperamentum est cogniturus. Neque enim omnino,
<lb/>si cutis nigrior apparet, jam totus homo calidior
<lb/>est, sed si ita est, caeteris omnibus simili modo se habentibus.
<lb/>Siquidem, si alter in fervido sole versatus
<lb/>diutius est, alter in umbra, illi nigrior, huic albidior
<lb/>cutis erit: verum hoc ad totius temperamenti alterationem
<lb/>nihil facit: ipsa namque cutis sub sole diutius
<lb/>habita siccior, in umbra humidior evadet: non tamen
<lb/>naturalis temperies vel jecinoris, vel cordis, vel alterius
<lb/>cuiusquam visceris statim mutabitur. Optimum
<lb/>igitur fuerit (sicuti prius est dictum) cujusque seorsum
<lb/>particulae temperamenti notas comparasse. Verbi gratia
<lb/>ventriculi, si is bene concoquit, quod temperatus
<lb/>fit: si non bene concoquit, intemperatus: si nidorosos
<lb/>quosdam vel fumosos edit ructus, quod immoderatus
<lb/>et igneus in eo calor sit: sin acidos, imbecillus et
<pb n="1.630"/>
<lb/>infirmus. Simili modo si qui bubulam et omnia, quae
<lb/>coetu difficilia sunt, concoquunt, eorum calor immodicus
<lb/>sit: si qui vero haec concoquere non valent, sed saxatiles
<lb/>pisces et talia concoquunt, infirmus. Videndum autem
<lb/>hic rursum, num succi alicui us, qui aliunde confluat,
<lb/>culpa ejusmodi symptoma ventriculo accidat. Aliis
<lb/>enim ex capito pituita, aliis flava ex jecinore bilis in
<lb/>ventriculum consuit, rerum tamenhoc et paucissimis contingit,
<lb/>at compluribus a capite defluit pituita, atque id maxime
<lb/>Romae ac locis perinde humidis. Caeterum et quod
<lb/>raro accidit considerandum, uihilque pro superfluo habendum
<lb/>aut negligendum: siquidem ipse vidi, quihusdam
<lb/>perquam pituitosis hominibus multam tamen in
<lb/>ventriculo colligi flavam bilem: quam cum ante ribum
<lb/>aqua vinoque epoto evomere debuissent, si quid ciborum
<lb/>prius, quam vomerent, gustassent, et hos currumparent,
<lb/>et capite dolerent: et hos quidam natura bilioscs
<lb/>esse credebant, quanquam essent toto corpore
<lb/>molles, et candidi, et glabri, et adiposi, et venis
<pb n="1.631"/>
<lb/>ac musculis parum conspicuis, praeterea exungues, nec
<lb/>tangentibus admodum calidi. Vidi alios quosdam, qui
<lb/>flavum bilem nunquam vomuissent, graciles autem et
<lb/>hirsuti, et musculosi, et nigri, et venosi, assatimque
<lb/>calidi, si quis tangeret, viderentur: cuiusmodi habitu
<lb/>Eudemus philosophus erat. Sed incidit hoc loco speculatio
<lb/>quaedam anatomica, quam aliqui medicorum
<lb/>ignorantes, ex symptomatum dissonantia magnopere anguntur,
<lb/>dum parum intelligunt, meatum illum, per
<lb/>quem jecur bilem in ventrem evomit, aliis gemluum
<lb/>esse, aliis unicum, id quod in quadrupedum dissectiotubus
<lb/>ridere licet. Ac plurimum quidem unicus is est
<lb/>in id intestinum, quod pylori, id est exitus fundi ventris,
 <lb/>etjejuni medium est, insertus: medium id <foreign xml:lang="grc">γαστρός
<lb/>ἔκφυσιν</foreign>, quasi quiddam e ventre enatum, vocant. Vel si
<lb/>geminus meatus sit, in ecpbysin illam major inseritur,
<lb/>minor in fundum ventriculi paulo supra pylorum invenitur:
<lb/>sed tamen in paucissimis superior pars major,
<pb n="1.632"/>
<lb/>inferior minor. Caeterum quibus est major, iis in
<lb/>ventrem quotidie non exiguum bilis effunditur: quam
<lb/>et evomant ante cibos oportet, et nisi id faciant, laeduntur:
<lb/>quibus autem unicus est omnino meatus, iis
<lb/>tota bilis confluit in jejunum. Quanam igitur ratione
<lb/>dignoscere hos licebit? neque enim dissecandos esse
<lb/>vivos homines censeo. Primum certe totius corporis
<lb/>temperamento, veluti paulo supra est propositum: deinde
<lb/>iis, quae infra excernuntur. Eudemus enim biliosa
<lb/>mera perpetuo per fellem excernebat, utpote qui
<lb/>multam colligebat bilem, cujus nihil in superiorem
<lb/>ventrem perveniebat. Reliquis, qui scilicet et pituitoso
<lb/>sunt corporis habitu, et bilem evomunt, his haud
<lb/>quaquam est alvus biliosa, quippe qui et minimum
<lb/>flavae bilis gignunt, et ejus plurima portio in superiorem
<lb/>ventrem pervenit. Tertium indiciorum genus
<lb/>in iis est, quae evacuantur. Nam quibus in ventre biliosum
<lb/>excrementum gignitur, id porri virorem praefert:
<pb n="1.633"/>
<lb/>at quibus ex jecinore descendit, iis vel plane
<lb/>flavum est, vel omnino saltem pallidum. Praeterea
<lb/>quibus in ventriculo bilis illa gignitur, quae porri colorem
<lb/>imitatur, debet omnino iis cibus fuisse non paris,
<lb/>non fuilla caro, simileve aliquid, sed necessario
<lb/>aliquid, quod his calidius fuit, neque id boni succi:
<lb/>quibus autem ex jecinore in ventrem defluit, iis flava
<lb/>ea pallidave evomitur, etiamsi boni in primis succi
<lb/>fuit quod fumpferunt, etiamsi ad summum fuit concoctum:
<lb/>immo vero magis ipsis, qui exacte concoxerunt,
<lb/>flava vomuntur, atque etiam magis iis, qui diutius cibo
<lb/>abstinuerunt: quae vero bilis porrum refert, iis solis gignitur
<lb/>in ventre, qui utique concoxerunt male. Quin etiam
<lb/>sollicitudo, ira, dolor, labor, exercitatio, vigilia,
<lb/>abstinentia et inedia succi flavae bilis plus acervant:
<lb/>propterea quod plus ejus succi in jecinore gignunt.
<lb/>Sunt igitur tum haec certa indicia, tum ad haec, quod,
<lb/>ubi siccum et igneum ventriculi calorem conversio ad
<lb/>biliosum sequitur, panis et suilla et bubula caro commodius
<pb n="1.634"/>
<lb/>quam saxatiles plices concoquentur: cum, si ex
<lb/>jecinore bilis affluat, ex comestorum nulla sequntura sit
<lb/>concoctionis diversitas. Atque his quidem discernitur,
<lb/>quod non temperamenti, sed alterius cuiusquam gratis
<lb/>provenit. Ad eundem modum, si defluens a capite in
<lb/>ventrem pituita acini ructus causa est, conveniet simili
<lb/>ratione hic quoque a ventris proprio affectu hanc
<lb/>discernere. Aeque vero et capitis dolores, ex propriane
<lb/>ejus intemperie, an propter ventris aliqua excrementa
<lb/>incidant, discernendi. Jam cerebrum ipsum cujus
<lb/>sit temperamenti, per se aestimare est satius, quam
<lb/>ex corporis totius affectu: ipsius autem per se confideratio
<lb/>ex canitie, catarrhis, tussi, destillatione et
<lb/>salivae copia initur, quippe quae omnia id frigidius humidiusque
<lb/>esse doceant: atque his amplius, si ex levi
<lb/>qualibet occasione in hos devenit affectus. At calvities
<lb/>ex siccitate provenit: nigrorum autem et frequentium
<pb n="1.635"/>
<lb/>pilorum proventus boni in cerebro temperamenti nota
<lb/>est. Ergo ad hunc modum de temperamentis ineunda
<lb/>semper nobis consideratio est, quamque scilicet particulam
<lb/>seorsum perpendentibus, nec ausis ex una pronunciare
<lb/>de omnibus: quod utique nonnulli fecerunt,
<lb/>qui refimos humidos, aduncos siccos esse dixerunt:
<lb/>et quibus parvi sunt oculi, siccos: quibus magni,
<lb/>humidos. Atque de hoc quidem parum inter eos convenit:
<lb/>alii namque eorum, qui scilicet humidis porticulis
<lb/>oculos annumerant, in quibus eos majores vident,
<lb/>in iis humiditatem temperamenti pollere existimant: alii
<lb/>caloris vehementia, qui in prima formatione sursum confertim
<lb/>magis copiosiorque ferebatur, non oculos modo,
<lb/>verum etiam os ipsum et reliquos omnes meatus ampliores
<lb/>factos ajunt: ita non humiditatis id, sed caloris
<lb/>indicium effer. Verum ambo a veritate aberrant, uno
<lb/>modo eoque communi, quod unius particulae occasione
<lb/>de toto corpore pronunciare sunt ausi: altero, quod
<lb/>formatricis in natura virtutis, quae artifex facultas est
<pb n="1.636"/>
<lb/>et particulas secundum animi mores effingit, parum meminerunt.
<lb/>De hac namque Aristoteles dubitarit, numquid diviuioris
<lb/>originis sit, atque a calido, frigido, humido
<lb/>et sicco res diversa: quo mihi minus recte facere videntur,
<lb/>qui tam temere de rebus maximis pronunciant
<lb/>et solis qualitatibus formandarum paritum causam assignant:
<lb/>rationabile enim est, haec organa esse, formatorem
<lb/>alium. Sed et citra tam arduas quaestiones invenire
<lb/>licet, sicut ostendimus, humidam et siccam
<lb/>calidamque et frigidam temperiem. Errant igitur, qui,
<lb/>propriis indiciis neglectis, ad ea, quae longe posita sunt
<lb/>et magnae quaestioni fuerunt, atque ad hunc usque
<lb/>diem optimis philosophorum dubitata sunt, convertuntur.
<lb/>Neque enim propterea, quod pueri nasis magis
<lb/>sunt resimis, florentes aetate magis aduncis, idcirco
<lb/>rationabile est resimas omnes humidos censere, aduncos
<lb/>vero siccos: sed fieri potest, ut formatricis virtutis
<lb/>ejusmodi opus sit potius, quam temperamenti. Quod
<pb n="1.637"/>
<lb/>si temperamenti est nota, at certe ejus, quod in naso
<lb/>tantum habetur, non ejus, quod in toto corpore, nota
<lb/>suerit. Quare frusira illud praedicant, in siccis natura
<lb/>temperamentis nasum acutum, oculos cavos; tempora
<lb/>collapsa: quod scilicet in affectibus iis, qui corpora
<lb/>liquant atque supra, quam par est, inaniunt,
<lb/>haec contingant. Saepe namque sic accidit, saepe
<lb/>non ita: sed videre licet potius corporis habitum et
<lb/>mollem et pinguem et album et carnosum, cum tamen
<lb/>oculi sunt parvi et nasus acutus: rursus siccum, macilentum
<lb/>et nigrum et hirsutum, ubi magni sunt oculi
<lb/>et nasus resumas. Praestat igitur, siquidem de solo
<lb/>agitur naso, resimo humiditatem, adunco siccitatem
<lb/>coniectes, nec de totius animantis temperie ex his particulis
<lb/>pronuncies. Pari modo oculorum et alterius
<lb/>cuiuslibet partis proprium temperamentum ex propriis
<lb/>indiciis aestimari est satius, non de totius corporis
<lb/>temperie ab una quapiam particula indicium sumi. Sive
<pb n="1.638"/>
<lb/>enim humoris vincentis, sive caloris, sive etiam amborum
<lb/>caesios oculos indicium statuere oporteat, utique
<lb/>proprii ipsorum sic, non omnium totius corporis partium
<lb/>temperamenti documentum fuerint. Neque enim, si sicca
<lb/>et macra crura sunt, omnino siccum est totius corporis
<lb/>temperamentum: aliqui namque affatim carnosi
<lb/>et pingues et cresti et prominenti ventre et molles
<lb/>et candidi etiam cum ejusmodi cruribus cernuntur:
<lb/>verum, si totius corporis temperies aequaliter se habeat,
<lb/>sicci omnino iunxi quibus macra sunt crura, humidi,
<lb/>quibus crassa. Praeterea quibus acutus est nasus aut
<lb/>aduncus, hi sicci: quibus resimus, humidi. Ad eundem
<lb/>modum de oculis, temporibus, caeteris denique omnibus
<lb/>particulis judicandum. Quibus vero impar temperamentum
<lb/>est, nec omnium particularum idem, alienum a ratione est
<lb/>ex unicae particulae natura de omnibus sententiam ferre.
<lb/>Porro tale quippiam plurimis eorum imposuit, cum non
<lb/>de hominum modo, sed etiam aliorum animalium totius
<pb n="1.639"/>
<lb/>corporis temperamento ex indiciis, quae in cute tantum
<lb/>spectantur, judicium ferre sunt ausi. Neque enim,
<lb/>si dura cutis est, necessario siccum est animans, sed fieri
<lb/>potest, ut tantum cutis sic sit affecta: sed nec si nigra
<lb/>haec hirtave est: simili modo, nec si mollis haec depilisve
<lb/>est, humidum ex necessitate totum est animal:
<lb/>verum, si per totum aequabiliter est attemperatum, ratio
<lb/>est, ut, qualis sit cutis, talis sit et reliquarum partium
<lb/>unaquaeque: sin inaequaliter, non item: quippe ostreorum
<lb/>totum corpus humidissimum est, cutis ipsa siccissima.
<lb/>Est enim iis qua teguntur testa, cuiusmodi est
 <lb/>nobis cutis, atque hinc illis est nomen: <foreign xml:lang="grc">ὀστρακόδερμα</foreign>
<lb/>enim nominantur omnia ejusmodi animantia: propterea
  <lb/>quod cutis eis ostraco, id est testae, assimilis est. Jam
<lb/><foreign xml:lang="grc">μαλακόστρακα</foreign>, id est quae molli testa integuntur, veluti
<lb/>marinae locustae et gammari et cancri, cutem quidem
<lb/>habent siccam, reliquam universam temperiem humidam:
<lb/>immo vero illud ipsum humiditatis in carne nonnunquam
<lb/>animalibus causa est, quod siccam terrenamque
<pb n="1.640"/>
<lb/>portionem natura his universam circa cutem reponit.
<lb/>Non est igitur putandum, nec, quod cutis ostreis
<lb/>sicca est, illico carnem quoque esse siccam: nec, quod
<lb/>haec perhumida mucosaque est, jam cutem quoque ejusmodi
<lb/>esse: quippe aequum est quamque particulam ex
<lb/>se ipsa dignosci. Ergo tum in sus peccant ii, qui commentarios
<lb/>de temperamentis nobis reliquerunt, tum quod
<lb/>id omittunt, quod Hippocrates rectissime admonuit, spectandum
<lb/>este, ex quibus in quae mutationes fiant: fit
<lb/>enim non raro, ut praesentes notae prioris temperamenti
<lb/>sint, non ejus, quod in corpore nunc habetur:
<lb/>veluti si quis annos natus sexaginta denso pilo sit, non
<lb/>quod calidus et siccus nunc sit, sed quod antea talis
<lb/>fuerit. Consistunt autem ei prius geniti pili ut eum
<lb/>modum, quo herbae, quae vere sunt enatae, nonum,
<lb/>quam perseverant aestate. Aliis enim spatio et paulatim
<lb/>contingit a plurimo illo hirto mutari, labentibus scilicet
<lb/>prae nimia siccitate pilis: aliis diutissime pili permanent,
<pb n="1.641"/>
<lb/>utique qui nec in processu temporis admodum
<lb/>siccantur, et a principio valentem habuerunt originem
<lb/>arborum ritu, quarum radices in terra valenter comprehenderunt.
<lb/>Ne igitur, si quem pilosum admodum
<lb/>videas, hunc statim melancholicum putes: sed, si quidem
<lb/>floret adhuc aetas, nondum esse talem: sin jam
<lb/>declinat, melancholicum aestima: at si senex est, non
<lb/>item: fiunt namque melancholica temperamenta ex sanguinis
<lb/>adustione: caeterum cum id pati incipit, non
<lb/>etiam statim est percoctus. Verum hirtus abunde, qui
<lb/>calidus et siccus est, celeriter erit (si modo eorum, quae
<lb/>proposita sunt, meminimus), non illico melancholicus,
<lb/>quippe cutis densitas, crassiorum excrementorum transitum
<lb/>remorsus, in temperamentis, quae calida in summo
<lb/>sunt, comburi ea cogit. Ita fit, ut tale iis nunc fit
<lb/>excrementum, quod pilos creat, quale olim procedente
<lb/>tempore in vasis sanguinis est futurum. Tum haec
<lb/>igitur omissa prioribus sunt, tum praeter haec, quod ex
<pb n="1.642"/>
<lb/>natura excrementorum indefinite de temperamentis pronunciant:
<lb/>putant enim, particularum temperiem similem
<lb/>esse excrementorum naturae. Id vero usquequaque verum
<lb/>non est: sed fieri interim potest, ut pituitosa
<lb/>excrementa colligantur, nec tamen humida sit particula,
<lb/>immo frigida omnino, humida vero non omnino,
<lb/>quippe cum siccam quoque esse liceat. Quod autem
<lb/>eis imposuit, facile animadvertitur. Non enim norunt,
<lb/>quod ex cibis, nequaquam ex ipso corpore nostro pituita
<lb/>sit. Quare nihil miri est, si, ubi ingestos cibos,
<lb/>qui humidi fortasse natura sint, corpus non vincit, simile
<lb/>his ipsum quoque excrementum creet. Non est
<lb/>igitur quod opinentur, tanquam corpus siccum est, itidem
<lb/>excrementum quoque esse siccum. Etenim si quis
<lb/>ab initio sicciore frigidioreque temperamento statim fuit,
<lb/>is non melancholicus est, sed utique pituitosus ab excrementis.
<lb/>Quod si ex habitus mutatione frigidus siccusque
<lb/>est redditus, necessario hic talis jam melancholicus
<pb n="1.643"/>
<lb/>est: verbi gratia, si quis ante calidus et siccus ex
<lb/>sanguine mendo plurimam generavit atram bilem: est
<lb/>enim is, praeterquam quod siccus est et frigidus, protinus
<lb/>etiam melancholicus. Sin a principio frigidus et
<lb/>siccus fuit, habitus quidem corporis ejus albus, mollis,
<lb/>depilis, venis articulisque parum expressis, gracilis et
<lb/>tangenti frigidus, animus vero minime audax, et timidus,
<lb/>et tristis: non tamen excrementa huic melancholica
<lb/>sunt. In his igitur omnibus peccant plerique medicorum
<lb/>ex eo, quod proprias notas respuunt, atque
<lb/>ad ea, quae non perpetuo, sed frequenter accidunt,
<lb/>convertuntur. Ejusdem erroris occasione, et quod
<lb/>excalfacit, id etiam siccare omnino putant: hoc enim
<lb/>adhuc veluti coronide ac capito universo sermoni addito,
<lb/>secundum jam librum finire statui. Quippe phlegnrone
<lb/>obfessas partes calida frequenter perfundentes aqua,
<lb/>atque ita vacuari ab iis humorem cernentes, clare indicatum
<lb/>arbitrantur, siccitatem omnino calori succedere:
<pb n="1.644"/>
<lb/>neque id modo ubi cum siccitate, verum etiam ubi
<lb/>cum humore est coniunctus. Caeterum non est idem,
<lb/>vel vacuasse ab aliquo humorem, qui locis quibusdam fit
<lb/>dispersus, vel propriam particulae alicuius temperiem
<lb/>sicciorem reddidisse. Siquidem inaequalis quaedam in
<lb/>iis, quae phlegmone laborant, partibus intemperies est,
<lb/>similaribus scilicet corporibus a propria natura nondum
<lb/>amotis, sed assidue adhuc in mutatione atque alteratione
<lb/>versantibus, omnibus nimirum interpositis inter eas
<lb/>spatiolis fluxione refertis: quaecunque igitur calida humidaque
<lb/>temperie sunt, cum sic affectis admoventur,
<lb/>ipsa quidem supervacanea, quae menia similarium spatia
<lb/>occuparunt, evocant: corpora tamen ipsa tantum
<lb/>abest ut siccent, ut etiam illis humorem adjiciant.
<lb/>Ac ipsa quidem veritas ita se habet, demonstratronem
<lb/>tamen evidentem dicta desiderant: verum eam cum
<lb/>longiorem existimem, quam ut huic libro inseratur, et
<lb/>auditorem desideret, qui medicamentorum facultatis sit
<lb/>non ignarus, su praesens dissero. Caeterum ubi in
<pb n="1.645"/>
<lb/>tertio sequenti libro de omni temperamentorum genere
<lb/>tractavero, ac de iis, quae potestate calida, frigida,
<lb/>humida ficcaque sunt, omnem methodum indicavero,
<lb/>mox integrum alium libellum scribere de inaequali 1ntemperie
<lb/>decrevi. Quippe sic absolvetur a nobis universa
<lb/>de temperamentis disceptatio, tum ad libros de
<lb/>medicamentis, tum ad medendi methodum non parum
<lb/>allatura commodi.
</p>
</div>
</div>
      <pb n="1.646"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="3">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENI DE TEMPERAMENTIS LIBER
<lb/>TERTIVS.</head>
<p rend="indent">
 <lb/>Quod itaque actu calidorum, frigidorum,
<lb/>humidorum et siccorum unumquodque tale esse
<lb/>dicatur, vel quod summam habeat ejusmodi qualitatem,
<lb/>vel quod vincat in eo qualitatum aliqua, vel quod ad
<lb/>cognati generis mediocre aliquid, vel ad unum quodlibet
<lb/>a nobis sit collatum, prius est traditum. Monstratum
<lb/>praeterea est, quemadmodum ea quis agnoscere exacte
<lb/>possit. Reliquum est, ut de iis, quae talia potestate
<lb/>sunt, disseramus, si tamen prius explicuerimus, quid ipso
<lb/>potestatis nomine significetur. Est autem brevis ejus
<lb/>et facillima et clara explicatio. Quippe quod, quale
<pb n="1.647"/>
<lb/>dicitur, tale nondum est, sed potest tale esse, id hoc
<lb/>esse potestate dicimus: hominem, verbi gratia, qui
<lb/>modo natus suit, rationalem: et avem volatilem: et
<lb/>canem venaticum: et equum celerem: scilicet quod
<lb/>eorum unumquodque futurum omnino est, si nihil id
<lb/>extrinsecus impediat, hoc, ceu jam id sit, appellantes:
<lb/>unde, arbitror, haec esse potestate, non actu, dicimus.
<lb/>Perlectum namque aliquid est ac jam praesens ipsa energia
<lb/>sive quod actu est; quod vero potestate est, imperfectum
<lb/>et adhuc futurum. atque ut fiat quidem id,
<lb/>quod dicitur, veluti aptum, non tamen adhuc est. Siquidem
<lb/>nec insane rationalis jam est, sed talis futurus:
<lb/>nec, qui modo editus est canis, jam venator, qui scilicet
<lb/>adhuc non videat, sed quod venari queat, si ad
<lb/>iustum perveniat incrementum, sic nominatur. Ac
<lb/>maxime quidem proprie sola ea potestate esse dicimus,
<lb/>in quibus natura ipsa suopte impetu ad absolutionem
<lb/>venit, utique si nihil ei extrinsecus impedimento sit:
<lb/>praeterea quaecunque eorum, quae fiunt, contiuentes matersae
<pb n="1.648"/>
<lb/>sunt. Nec refert, continentes an convenientes an
<lb/>proprias dicas, quippe cum ex his omnibus indicetur,
<lb/>quod propinquum est, quodque nec alia intercedente
<lb/>mutatione sic dicitur: verbi gratia, cum sanguinem potestate
<lb/>carnem appellas, quoniam minimam mutationem
<lb/>ad carnis generationem requirat. At non qui in
<lb/>ventriculo habetur concoctus cibus, continens carnis
<lb/>materia est: sed prius sit sanguis oportet. Longius
<lb/>etiam absunt maza et panis, quippe quae, ut caro fiant,
<lb/>tres sui mutationes requirant: caeterum haec quoque
<lb/>omnia potestate caro dicuntur: etiam ante haec ignis,
<lb/>aer, aqua et terra: etiam horum ipsorum communis
<lb/>materia. Atque haec quidem omnia magis minusve
<lb/>abusive loquentibus nobis dicuntur. Primus autem modus
<lb/>eorum, quae potestate esse aliquid dicuntur, maxime
<lb/>est proprius. Proximus huic est eorum, quae sunt
<lb/>propinqua materia, veluti si fumidam exhalationem
<lb/>flammam esse aut halitum aerem potestate dixeris. Dicuntur
<lb/>autem aliquando potestate esse et quod ei, quod
<pb n="1.649"/>
<lb/>ex accidenti dicitur, ex adverso positum, ut si carnosi
<lb/>quis juvenis in frigida lavationem corpus ejus ex accidenti,
<lb/>non ex propria potestate, calfacere dicat. Ergo
<lb/>tot modis etiam potestate calida, frigida, humida et
<lb/>sicca dicentur. Dubitabitur quoque non absurde, cur
<lb/>castoreum, vel eupborbium, vel pyrethrum, vel struthion,
<lb/>vel nitrum, vel misy calida esse dicamus:
<lb/>rursus lactucam, vel cicutam, vel mandragoram, vel
<lb/>falamandram, vel papaver frigida: utrumne sub praedictis
<lb/>jam modis comprehendantur, an alia quapiam
<lb/>ratione dicuntur, quae dicta nondum sit. Bitumen namque,
<lb/>resina et sevum et oleum et pix calida potestate sunt,
<lb/>quod utique energia calida celerrime fiant, etenim celerrime
<lb/>inflammantur: praeterea, cum corporibus nostris admoventur,
<lb/>ea manifestissime calfaciunt: at chalcitis, misy,
<lb/>sinapi, nitrum, acoron, meon, costus et pyrethrum,
<lb/>cum nobis sunt admota, calefacere apta sunt, alia
<lb/>magis, alia minus: non tamen sunt idonea, quae in
<lb/>flammam vertantur. An igitur se ipsos fallunt, qui id
<pb n="1.650"/>
<lb/>solum aestimant, an aliqua non facile in flammam
<lb/>transmutentur? quos utique non sic, sed, an non vertantur
<lb/>in prunam, aestimare oportebat, cum sit pruna
<lb/>ignis non minus quam flamma: hoc tamen discrimine,
<lb/>quod, aere vel aereo quopiam in ignem mutato, flamma;
<lb/>terra vel terrea re aliqua accensa, fit pruna.
<lb/>At hactenus quidem consentire secum sermo omnino videtur:
<lb/>siquidem ridentur medicamenta ea, quae, ubi
<lb/>ignem attigerint, facile accenduntur, nos quoque excalfacere,
<lb/>nisi si quod propter crassitiem intra corpus non
<lb/>facile assumitur: (disseretur enim de his satius in libris
<lb/>de medicamentorum viribus:) quaecunque tamen mesticamenta
<lb/>nostrum corpus excalfacere videntur, ea prompte
<lb/>vertuntur in ignem. At quomodo igitur, inquiunt,
<lb/>tangentibus non sentiuntur calida? Hoc haud scio cur
<lb/>dicant: nam si energia ac jam nunc calidum esse praedictorum
<lb/>quidquam diceremus, profecto mirari liceret,
<lb/>quomodo tangentibus non appareant calida: nunc, quod
<lb/>possint facile calida esse, ultimo ea potestate talia vocamus.
<pb n="1.651"/>
<lb/>Itaque nihil miri, si eos, qui ea tangunt, nondum
<lb/>calfaciunt. Veluti enim nec ignis ipse augetur prius,
<lb/>quam ab eo ligna sint mutata, quod aliquo temporis
<lb/>spatio omnino fit, ita nec animantium calor a medicamentis,
<lb/>nisi illa prius ab ipso sint mutata. Quippe
<lb/>alio genere calefit is, qui ab igne vel sole intepescit,
<lb/>alio is, qui a praedictorum quovis medicamentorum: illa
<lb/>namque actu sunt calida, medicamenta nequaquam:
<lb/>itaque nec calfacere nos valent prius, quam actu talia
<lb/>fiant: ac quod actu talia sint, id a nobis accipiunt,
<lb/>veluti sicci calami ab igne. Ita vero et ligna ex sua
<lb/>quidem natura frigida universa: sed quae sicciora sunt
<lb/>et gracilia, ea facile mutantur in ignem: quae humidiora
<lb/>sunt et crassa, spatio egent majore. Nihil igitur
<lb/>miri est, si medicamenta quoquo primum quidem in parva
<lb/>et tenuia frangi postulant: secundo loco, ut tempore
<lb/>aliquo, tametsi etiam minimo, corpori nostro, quo calida
<pb n="1.652"/>
<lb/>fiant, sint adjuncta. Tu vero, si ea nec comminuta
<lb/>nec prius calsacta, calida tamen jam fieri censes, quid
<lb/>siguificet, quod potestate calidum dicimus, parum mihi
<lb/>meminisse rideris: sic enim ea exploras, tanquam energia
<lb/>sint calida. Sed nec illud mirum, si, quo recussaciant,
<lb/>calefieri ipsa prius postulent, cum idem fieri
<lb/>cernatur et in lignorum exemplo: quippe haec vanoscentem
<lb/>alias morientemque flammam tum servant,
<lb/>tum vero augent, dum ab hac ipsa prius calefiunt.
<lb/>Non est igitur alienum, calorem, qui in animantibus habetur,
<lb/>ejusmodi medicamentis quasi alimento quodam
<lb/>uti, quemadmodum ignis utitur lignis, quippe id ita
<lb/>quoque fieri cernimus. Si vero perfrigerato corpori
<lb/>eorum quoduis quantumvis diligenter comminutum inspergas,
<lb/>prorsus non calefit. Proinde, quae refrigeratae
<lb/>partes sunt, eas ejusmodi medicamentis plurimum
<lb/>perfricamus, una calorem perfricando excitantes, una
<lb/>rarum, quod prius frigore fuit densum, reddentes, quo
<pb n="1.653"/>
<lb/>scilicet tum introrsum pharmacum penetret, tum naturali
<lb/>animantis calori coniunctum mutetur ac calefiat:
<lb/>quippe cujus si particula quaepiam vei minima calorem
<lb/>energia concipiat, hunc delude in totum per continuis
<lb/>tatem porrigat, perinde ac si ex parva scintilla taedam
<lb/>fammant accendas, siquidem hanc universam ignis depascitur
<lb/>facile, nihilo amplius scintillam requirens.
<lb/>Quicquid igitur potestate calidum est, huic nondum
<lb/>quidem in natura sua calidum frigido praepollet, sed
<lb/>in propinquo est ut praepolleat, adeo ut brevem opem, 
<lb/>quo vincat, extrinsecus requirat: hanc illi modo frictio
<lb/>abunde praestare potest, modo vel ignis, vel corporis
<lb/>alicuius natura calidi contactus. Non est igitur tam
<lb/>arduum rationem reddere, quid causae sit, cur alia protinus,
<lb/>ut corpus nostrum contigere, recalfacere id possint,
<lb/>alia post longius id efficere spatium: quippe ex
<lb/>iis, quae igni appropinquant, alia statim accenduntur,
<lb/>veluti ellychnium et tenuis taeda et pix et siccus calamus:
<pb n="1.654"/>
<lb/>alia nisi diutius sunt admota, non vincuntur, sicut
<lb/>viride lignum. Illud potius definiamus, cujus utique
<lb/>demonstratio, cum de naturalibus potentiis agemus,
<lb/>tradetur: ex hypothesi nunc quoque propositorum causa
<lb/>eo utemur, quatuor nimirum dicentes omnis corporis
<lb/>proprias facultates esse, unam familiarium tractricem,
<lb/>alteram eorum omnium retentricem, tertiam alterutricem,
<lb/>et quartam post has, quae alieni sit segregatur:
<lb/>easdemque facultates esse totius in quovis corpore substantiae,
<lb/>quam etiam constare ex calido, frigido, humido
<lb/>et sicco inter se mixtis dicimus. Ubi igitur corpus una qualibet
<lb/>earum, quas in se habet, qualitatum corpus, quod
<lb/>sibi admovetur, demutat, nec ipsum hoc tota substantia
<lb/>sua existimandum est agere: nec, quod ab ipso musatur,
<lb/>posse ei assimilari: quare nec unquam nutriet,
<lb/>quod ita mutatum est, id, quod se mutavit: et si illud
<lb/>admodum mutet, id est si tota substantia operetur, utique
<lb/>tum sibi assimilabit id, quod mutatur, tum ab eo
<pb n="1.655"/>
<lb/>nutrietur: neque enim aliud nutritio est, quam assimilatio
<lb/>perfecta.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<p rend="indent">
 <lb/>Quoniam autem hoc definitum est, deinde
<lb/>rursus incipiendum. Omne animal conveniente sibi
<lb/>nutritur alimento, conveniens autem cuique alimentum
<lb/>est, quicquid assimilari corpori, quod nutritur, potest.
<lb/>Oportet igitur toti nutrientis substantiae cum tota nutriti
<lb/>natura communio aliqua similitudoque fit, prorsus hic
<lb/>quoque non parvo excessus defeetusque subsistente in ipsis
<lb/>discrimine, cum alia malis consentientia similiaque
<lb/>sint, alia minus. Proinde etiam alia conficiendi opere
<lb/>valentiore ac diuturniore, alia minore ac breviore
<lb/>egent: avium caro minore, suilla majore, bubula
<lb/>etiam hac majore. Vinum vero, ut assimiletur, mutationem
<lb/>desiderat minimam: quo fit, ut tum nutriat, tum
<lb/>roboret celerrime: porro id quoque in concoquendi
<lb/>instrumentis, ventriculo, jecinore et venis, prorsus
<lb/>aliquandiu moram traxerit oportet, in quibus scilicet
<pb n="1.656"/>
<lb/>praeparatum nutrire corpus jam queat: ante vero, quam
<lb/>in his sit demutatum, fieri non potest, ut animalis corpori
<lb/>sit nutrimentum, etiamsi per totum diem ac noctem
<lb/>extrinsecus super corpus sit impositum. Multoque
<lb/>minus panis vel beta vel maza foris imposita nutriat.
<lb/>At quae quidem assimilant, omnia nutrimenta vocantur:
<lb/>reliqua omnia medicamenta. Est porro et horum natura
<lb/>duplex: quippe vel cuiusmodi sunt assumpta,
<lb/>ejusmodi etiam permanentia vincunt mutantque corpus
<lb/>ad eum modum, quo id cibos: atque haec prorsus tum
<lb/>venenosa, tum naturae animalis corruptricia pharmaca
<lb/>sunt: vel mutationis initium ab animalis corpore consequnta,
<lb/>deinceps jam putrescunt ac corrumpuntur:
<lb/>deinde corpus quoque una corrumpunt ac putrefaciunt:
<lb/>sunt autem haec quoque venenosa. Est his etiam anplius
<lb/>tertia medicamentorum species, eorum nimirum,
<lb/>quae corpus recalfaciunt quidem, mali tamen nihil afferunt.
<lb/>Est et quarta eorum species, quae et agunt et
<pb n="1.657"/>
<lb/>patiuntur aliquid, sed tandem vincuntur planeque assimilantur:
<lb/>accidunt porro his, ut fatu medicamenta sint,
<lb/>quam nutrimenta. Nihil autem miri est, si exiguum
<lb/>consequuta momentum aliqua maximam a priore natura
<lb/>mutationem habent: cernuntur enim ejusmodi multa in
<lb/>iis, quae extra nos sunt: siquidem in ea Mysia siquae
<lb/>est Asiae pars, domus hac aliquando ratione constagravit.
<lb/>Erat proiectum columbinum stercus, cui jam
<lb/>putri et excalfacto ac vaporem remittenti et tangentibus
<lb/>admodum calido in propinquo fenestra fuerat, ita
<lb/>ut jam contingeret ejus ligna, quae large nuper illita
<lb/>resina fuerant. Media igitur aestate cum sol plurimus
<lb/>incidisset, accendit tum resinam, tum ligna: hinc autem
<lb/>et fores quaedam aliae, quae prope fuerunt, et fenestrae,
<lb/>nuper etiam resina illitae, facile ignem conceperant,
<lb/>atque ad tectum usque submiserant: ubi autem
<lb/>excepta semel a tecto est flamma, celeriter in totam
<lb/>domum est grassata. Hoc (arbitror) modo ajunt et Archimedem
<lb/>hostium triremes utentibus speculis incendisse.
<pb n="1.658"/>
<lb/>Porro succenditur his prompte fana, stuppa, ellychurum,
<lb/>ferula, quicquid denique similiter his siccum
<lb/>rarumque est. Flammam edunt et lapides attriti, atque
<lb/>hoc magis, st quis sulphure illos illeverit. Ejusmodi
<lb/>erat medicamentum Medeae, quippe quod, quibus est
<lb/>illitum, omnia, ubi in id incidit calor, accendit: constat
<lb/>id ex sulphure et humido bitumine. Jam illud
<lb/>ceu rem mirandam quidam ostentavit: extinxit locernam,
<lb/>ac rursus muro admovens accendit: alter lapidi
<lb/>eam admovit: fuerant autem tum murus, tum lapis
<lb/>sulphure contacti: quod ubi deprehensum est, desiit
<lb/>mirum videri, quod ostentabatur. Ergo omnia id
<lb/>genus medicamina perfecte calida adhuc non funi, aptissima
<lb/>tamen, ut calida fiant, atque idcirco potestate
<lb/>calida dicuntur. Ac de his quidem nulla est dubitatio:
<lb/>sed nec cur vinum potum quidem valenter corpus
<lb/>calfaciat, cuti autem impositum non calsaciat: moustratum
<lb/>enim superius paulo est, id non simplicitur ut
<pb n="1.659"/>
<lb/>calidum medicamentum, immo ut conveniens nutrimentum,
<lb/>calfacere animal. Tanquam enim idoneum ignis
<lb/>alimentum ignem ipsum auget, ita quicquid corporum
<lb/>natura calidorum proprium et naturale est nutrimentum,
<lb/>id ea semper non solum roborabit, sed
<lb/>etiam insitum eorum calorem augebit. Atque id quidem
<lb/>omnis nutrimenti communis effectus est. Vino autem
<lb/>praeter caetera proprium ac suum est mutationis celeritas,
<lb/>ita utique, ut testae, ellychnio, stuppae, pici.
<lb/>Jam vero ab ignis exemplo non digressi, admoneamus
<lb/>rursus de lignis humidis, quae ipsa quoque ignis nutrimentum
<lb/>sunt, caeterum non statim aut continuo, eoque
<lb/>saepenumero malta igni iniecta non solum flammam
<lb/>quasi sopiunt, sed etiam, si imbecilla est et parva,
<lb/>corrumpendae quoque ejus periculum afferunt. Sic
<lb/>profecto et in animalibus cibi, qui, ut prorsus assirilentim
<lb/>et corpus nutriant, spatio egent, ii frigus universi
<lb/>potius, quam calorem, afferre in praesenti videntur:
<lb/>caeterum calfaciunt hi quoque tandem non secus,
<pb n="1.660"/>
<lb/>ac reliqui cibi, si semel, ut corpus nutriant, fintconsequnti:
<lb/>omne enim nutrimentum, quatenus nutrimentum est, animalis
<lb/>calorem auget. At, si devoretur quidem ut nutrimentum,
<lb/>nec tamen superetur neque assimiletur, id erit
<lb/>quod Hippocrates dixit, nomine quidem nutrimentum,
<lb/>re autem minime: quippe cum trifariam nutrimentum
<lb/>dicatur, sicut ipse docuit his verbis: Nutrimentum est
<lb/>et quod nutrit, et quod veluti nutrimentum est, et
<lb/>quod futurum nutrimentum est. Quod utique jam nutrit,
<lb/>et corpori adjungitur, nec amplius futurum est,
<lb/>id proprie nutrimentum nominatur, idem vero et corpus,
<lb/>quod nutrit, omnino excalfacit: quod reliquorum
<lb/>neutrum facit, quod scilicet proprie nutrimenta
<lb/>non sint, sed alterum eorum veluti nutrimentum, alferum
<lb/>tale futurum. Proinde nec vinum ipsum sumper
<lb/>animal calfacit, aeque ut nec oleum flammam
<lb/>accendit, tametsi aptissimum est ignis nutrimentum: imrno,
<lb/>si imbecillae et exiguae flammae confertim multum
<lb/>oleum infundas, suffocabis eam, prorsusque extiugues
<lb/>potius, quam augebis. Sic igitur et vinum,
<pb n="1.661"/>
<lb/>ubi plus bibitur, quam ut vinci possit, tantum abest,
<lb/>ut animal calfaciat, ut etiam frigidiora vitia gignat,
<lb/>quippe apoplexiae, et paraplexiae, et quae caros et
<lb/>comata vocamus, et nervorum resolutio, et comitiales
<lb/>morbi, et convulsiones, et tetani, immodicum vini
<lb/>potum comitantur: quorum unumquodque frigidum est
<lb/>vitium. Generatim enim, quaecunque assumpta in corpus ut
<lb/>nutrimentum calfaciunt, haec interim frigefacere deprehendas,
<lb/>aeque scilicet ut flammam ab eadem materia
<lb/>non augeri modo, verum etiam aliquando extingui.
<lb/>Atque haec quidem omnia tum iis, quae de elementis,
<lb/>tum iis, quae de temperamentis sunt prodita,
<lb/>consentiunt.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<p rend="indent">
 <lb/>Illud fortasse dissonare videbitur, quod
<lb/>ex iis, quae ut nutrimentum comeduntur, aliqua cuti
<lb/>imposita hanc erodunt atque exulcerant, sicuti sinapi et
<lb/>salsamentum aliisque et caepae. Verum hoc quoque cum positis
<lb/>a principio hypothesibus concordat: etenim fit propterea,
<pb n="1.662"/>
<lb/>quod mutantur alter anturque, dum et in ventre
<lb/>concoquuntur, et in venis in sanguinem vertuntur:
<lb/>praeterea quod uno loco non permanent, sed in multas
<lb/>partes divisa, quoquoversus feruntur: adde et quod
<lb/>non solum multis succis miscentur, sed etiam cibis,
<lb/>cum quibus fumuntur: ad haec, quod celeriter eorum
<lb/>et concoctio: et partium separatio perficitur, ita ut,
<lb/>quod conveniens in eis est, assimiletur, quod supervacaneum
<lb/>et acre, per alvum, urinas et sudorem
<lb/>excematur. Propter haec, inquam, omnia, quod foris
<lb/>impositum exulcerat, id comestum non exulcerat;
<lb/>et, si vel unum quodlibet praedictorum illis accederet,
<lb/>satis esse ad ea, quae foris sunt, integra servanda,
<lb/>verbi cauta mutatio ipsa prima. Si namque non utaneat
<lb/>sinapi, quale extrinsecus fuit, cum est assumptum,
<lb/>manifestum est nec vim ejus manere censendum,
<lb/>quod, si tum dirimuntur ejus partes, tum purgantur,
<lb/>multo utique magis sic censendum. Jam satis erat,
<lb/>quod nec eodem loco maneret, cum nec circa cutem
<pb n="1.663"/>
<lb/>aliquid efficere posse rideatur, nisi diutius immoretur.
<lb/>Sed nec mixtio ipsa cum multis cibis parum momenti
<lb/>habet: si enim id citra alium cibum fotum assumas,
<lb/>facile intelliges, quantum molestiae et mordicationis
<lb/>ventriculo asserat, quin etiam, si plurimo dulci succo
<lb/>admixtum cuti id imponas, quam nihil afferat incommodi.
<lb/>Cum igitur praedictorum unumquodlibet per se
<lb/>satis prohibere possit, quo minus sinapi, quod foris
<lb/>facit in cute, idem facere intus possit, multo (arbitror)
<lb/>magis, ubi omnia simul coierint: nam et coquendo alteratur,
<lb/>et dirimitur, et expurgatur, et cum multis
<lb/>aliis miscetur, et varie distribuitur, et in omnem partem
<lb/>fertur, nec in ulla moratur. Quod autem, si acrimoniam
<lb/>suam servaret, interna quoque omnino exulceraret,
<lb/>ex iis quae sponte accidunt ulceribus intelligas.
<lb/>Gignitur enim non raro aliis ex vitioso cibo, aliis ex
<lb/>quapiam in ipso corpore corruptela et putredine vitiosius
<lb/>succus, quem cacochynriam vocant. His aliquando interiorum
<pb n="1.664"/>
<lb/>quoque aliquid exulceratur: magna tamen ex
<lb/>parte cutis, quoniam in hanc excrementa, quae in habitum
<lb/>corporis colliguntur, natura expellit, multis et
<lb/>assiduis ulceribus afficitur: quippe cancri, pbagedaenae,
<lb/>herpetes erodentes, carbunculi, et quae Cheironeia
<lb/>et Telepheia vocantur, milleque aliae ulcerum generationes
<lb/>ab ejusmodi cacochymia nascuntur. Nec igitur
<lb/>talium quicquam est dubitandum: sed nec cur medicamentorum
<lb/>nonnulla, cum nihil nos extrinsecus offendant,
<lb/>intro assumpta magnum afferant malum: aliqua
<lb/>rursus intro assumpta nonnunquam laedant, nonnunquam
<lb/>conferant: aliqua non scium intro assumpta, sed
<lb/>etiam extrinsecus admota offendant: quippe, ut semel
<lb/>dicam, nihil foris intusque parem agendi facultatem
<lb/>habet. Neque enim aut rabidi canis spuma, aut viperae
<lb/>venenum, aut aspidis virus, (quae tamen, si extrinsecus
<lb/>etiam sine ulcere corpori occurrant, ostendere
<lb/>creduntur,) parem vim habent vel foli cuti applicata
<lb/>vel intro assumpta. Sed nec illud est mirandum, si
<pb n="1.665"/>
<lb/>certorum medicamentorum vis ad profundum non pervenit:
<lb/>neque enim necesse est ut, omnia parem habeant
<lb/>vim. Quodsi ex iis, quae intro sumuntur, non pauca
<lb/>certo tempore et certa quantitate et in mixtura cum
<lb/>caeteris accepta conferunt: intempestive autem et largrus
<lb/>nec cum aliis admixta laedunt: ne id quidem dubitationem
<lb/>ullam disputationi pariat, siquidem id tum
<lb/>cibis tum igui tum vero omnibus (ut sic dicam), quae
<lb/>corpori similiter occurrunt, accidere folet. Nam et
<lb/>mediocri nobis flamma noununquam opus est, eaque
<lb/>usi, plurimum ex ea juvamur, cum tamen immodica
<lb/>flamma nos urat: ad eundem modum et frigidae potio,
<lb/>quae mediocris est, confert, quae immodica est, maximam
<lb/>affert laesionem. Quid igitur miri est, esse medicanren
<lb/>aliquod adeo calidum potestate, ut, si multum
<lb/>ejus sumatur ac in vacuum corpus inseratur, erodat
<lb/>prorsus uratque, sin vero exiguum sit et cum iis, quae
<lb/>vehementiam ejus remittant, coniunctum, non modo nihil
<lb/>incommodi afferat, verum etiam calsaciendo juvet?
<pb n="1.666"/>
<lb/>Lacrymam enim vel Cyrenarcam vel Medicam vel Parthicam
<lb/>ipsam quidem per se citra incommodum fumere
<lb/>non est: at si omnino exigua vel cum aliis in
<lb/>tempore congruente sit sumpta, magnopere conducit.
<lb/>Atque ad hunc quidem modum, quaecunque, corpus
<lb/>excalfaciunt, ubi mutationis principrum in ipso, sicut
<lb/>dictum prius est, accepere, recalfacere illud sunt apta:
<lb/>quae vero refrigerant, veluti papaveris succus, haec a
<lb/>nostro corpore ne vel paulum quidem demutantur, sed
<lb/>ipsum statim vincunt ac mutant, etiamsi calfacta prius
<lb/>dederis: est enim eorum natura frigida, quemadmodum
<lb/>aqua. Quare illud recte Aristoteli, sicut alia multa, dietiam
<lb/>est, calidorum et frigidorum, siccorum et humidorum
<lb/>corporum quaedam esse talia per se, quaedam
<lb/>ex accidenti: sicut aqua per se quidem frigida est, ex
<lb/>accidenti vero aliquando calida: verum acquisititius
<lb/>ejus calor brevi perit, naturalis frigiditas manet. Tamquam
<lb/>igitur calida aqua flammae iiijecta eam extinguit:
<lb/>sic mecouium si quantumvis calfactum dederis, et calorem
<pb n="1.667"/>
<lb/>animalis perfrigerabis et necis periculum afferes.
<lb/>Omnia igitur id genus medicamenta, si exigue sint data
<lb/>et una cum iis, quae vehementiam frigoris eorum castigare
<lb/>valeant, nonnunquam usum aliquem corporibus
<lb/>nostris praestant: quemadmodum in opere de medicamentis
<lb/>dicetur. Siquidem medicamen id, quod cantharidas
<lb/>recipit, hydericis prodest, tametsi cantharis ipsa
<lb/>vesicam omnino exulcerat: verum ubi per ea, quae
<lb/>admiscentur, castigata est, ac corpori, quod plurimo humore
<lb/>gravatur, tum offertur, illum per urinas expellit.
<lb/>Maxime igitur attendendum in omnibus, quae potestate
<lb/>calida frigidave dicuntur, sintae ex natura eorum,
<lb/>quae nutrire corpus possunt: an ejusmodi, quae exiguum
<lb/>alterationis momentum nacta, deinde secundum
<lb/>propriam naturam alterata, corpus ipsum aliquo modo
<lb/>afficiunt: tertio loco, an nullo pacto ab eo quicquam
<lb/>niterentur. Si namque ex nutrientium sunt genere,
<lb/>siquidem vincantur, calfaciunt, si non vincantur, refrigerent:
<pb n="1.668"/>
<lb/>sin ex iis sunt, quae exiguum quipplam alterantur,
<lb/>omnino calfaciunt; si vero ex iis, quae omnino
<lb/>non atterantur, maxime refrigerant.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<p rend="indent">
 <lb/>Attendere autem (ut dictum est) quam
<lb/>maxime oportet ac discernere, quae per se sunt, ab iis,
<lb/>quae per accidens, non in calidis et frigidis modo, sed
<lb/>nihilo etiam secius in siccis et humidis. Quippe aliqua
<lb/>talium cum siccam substantiam sint sortita, ubi largo
<lb/>calore sunt liquata, humiditatis speciem habent, velrtti
<lb/>aes et ferrum: quaedam per se humida, ubi in sincero
<lb/>frigore sunt moratu, apparent sicca, sicut glacies.
<lb/>Minime igitur de his omnibus faciendum absolute et sine
<lb/>ulla exceptione judicium est (sicut in superioribus monuimus),
<lb/>sed cum eo, ut, quemadmodum sese in calore
<lb/>frigoreque habeant, considerentur. Siquidem si, exiguo
<lb/>praedita calore, nihilominus humida cernuntur,
<lb/>talia esse ex propria natura sunt censenda, tametsi cum
<lb/>copioso calore sint sicca: quae vero vel sub ferventi calore
<lb/>fluunt, vel tusi puro frigore fiunt concreta, ne
<pb n="1.669"/>
<lb/>horum quidem altera per te humida, altera per se sicca
<lb/>sunt existimanda. Ergo tum ad hunc modum distinguere
<lb/>conveniet, quae per se sunt, ab iis quae per accidens:
<lb/>tum ad haec ipsis spectantibus eorum, quae
<lb/>potestate calida, frigida, humida siccave fiant, judicium
<lb/>faciendum. Non enim ad id, quod secundum accisseus
<lb/>est, respicientibus, sed ad id, quod secundum se
<lb/>est, id quod potestate est judicari debebit. Porro communis
<lb/>in omnibus unaque judicandi ratio est alterationis
<lb/>celeritas. At cum calidum, frigidum, humidum
<lb/>et siccum dicantur <foreign xml:lang="grc">ὁμωνύμως</foreign>, quod scilicet alia per
<lb/>id, quod exuperat, sic nominentur, alia, quod eam qualitatum,
<lb/>a qua sunt denominata, summam habeant: in
<lb/>utrumcumque horum prompte id vertitur, de quo judicium
<lb/>agitur, tale potestate fuerit. Oleum namque eafidum
<lb/>potestate est, nimirum quod flamma facile fiat:
<lb/>eodem modo resina, bitumen et pix: vinum autem,
<lb/>quod facile fiat sanguis: pari modo mel et caro et lac:
<lb/>atque haec quidem totis ipsorum alteratis substantiis
<pb n="1.670"/>
<lb/>nutrimenta se alterantium fiunt. Quae vero una qualibet
<lb/>qualitate atterantur ac mutantur, ea medicamenta
<lb/>tantum sunt: medicamenta itidem sunt, et quae nulla
<lb/>substantiae suae mutata parte, sed tota servata integra,
<lb/>corpus ipsum afficiunt, caeterum gravia et naturam animalis
<lb/>corrumpentia: unde et totum eorum genus deleterion,
<lb/>id est pestilens, dici reor. Quippe haec non
<lb/>propterea genere deleteria non esse dicendum est, quod,
<lb/>ubi plane minima exhibentur; nullam inserunt sensilem
<lb/>noxam: sic namque neque ignis ipse calidus sit,
<lb/>neque nix frigida, nam horum quoque siquid prorsus
<lb/>exiguum est, nullum evidens in corporibus nostis excitat
<lb/>affectum: quippe centesima unius scintillae pars est
<lb/>quidem omnino genere ignis, caeterum adeo nos non
<lb/>urat excalsaciatve, ut corpori incidens ne tensum quit
<lb/>dem ullum fui excitet: ad eundem modum frigidae
<lb/>guttae centesima portio non modo nihil offendat aut
<lb/>refrigeret, sed nec sensum sui ullum praebeat.
<pb n="1.671"/>
<lb/>Nequaquam igitur sic judicanda deleteriam sunt, immo totius
<lb/>naturae contrarietate. Porro judicabitur contrarietas
<lb/>ex ea quae media intercedit mutatione. In elementis,
<lb/>verbi gratia, neque aqua mutari potest in ignem, neque
<lb/>ignis in aquam, sed ambo in aerem, is vero in
<lb/>utraque, at illa in alterutrum nullo modo. Ergo
<lb/>continens et sine medio est aquae mutatio in aerem,
<lb/>itemque ignis: non continens ignis et aquae in alterutrum:
<lb/>haec igitur inter se contraria pugnantiaque
<lb/>sunt. Non dissimili ratione papaveris succus hominis
<lb/>corpori prorsus est contrarius, ut quod in eum senioquam
<lb/>agere ne una quidem qualitate possit, multo minos
<lb/>etiam tota sua substantia possit. Atque arum quidem
<lb/>deleteriorum genus ejusmodi est. Alterum est eorum,
<lb/>quae ex nostro calore momentum aliquod mutationis
<lb/>accipiunt, ac deinde in multiformes alterationes
<lb/>vertuntur, quibus corrumpi naturam nostram accidit:
<lb/>ejusmodi enim omnia delatoria genere sunt, etiamsi
<lb/>propter exiguitatem nonnunquam nihil, quod sentiatur,
<pb n="1.672"/>
<lb/>efficiant. Ac quae corporis nostri naturam rodunt,
<lb/>putrefaciunt et liquant, merito potestate calida nominantur:
<lb/>contra, quae refrigerant et sensum auserant
<lb/>torporemque notabilem afferunt, frigida. Et priora
<lb/>quidem nihil non rationi consonum aut ipsa pati, aut
<lb/>in corporibus nostris efficere videntur: siquidem calido
<lb/>corpori applicata et mutationis momentum aliquod hinc
<lb/>adepta, alia quidem ad summam caliditatem, alia vero
<lb/>perveniunt ad putredinem dure igitur pro tuo
<lb/>affectu etiam corpus animalis afficiunt. At quae corpus,
<lb/>tametsi ipsa calida sunt applicata, tamen refrigerant,
<lb/>non parvam dubitationem afferunt, utrius potius
<lb/>naturae sint. Nam si energia semel calida sunt reddita,
<lb/>cur animal non calfaciunt? sin nondum sunt calfacta,
<lb/>quomodo apparent calida? Solvetur dubitatio, si dissuignatus,
<lb/>quod per se frigidum est, ab eo, quod est ex
<lb/>accidenti, ita uti Aristoteles docuit: perit namque celeriter
<lb/>eorum, quae ex accidenti sunt calida, acquisititius
<lb/>affectus, ita ut in priorem naturae fuae statum
<pb n="1.673"/>
<lb/>facile revertantur. Porro in applicandis iis nobis,
<lb/>quae natura quidem sunt frigida, sed per accidens calida,
<lb/>duo haec contingere est necesse, et ut acquifititius eorum
<lb/>calor pereat, et propria eorum temperies, a nostra
<lb/>nihil immutata, frigida perstet. Et quid miri, si papaveris
<lb/>succus, mandragora, vel cicuta, vel similium
<lb/>aliquid, quamvis exhibeantur calfacta, paulo post evadunt
<lb/>frigida, cum idem patiantur ptissaua, et lac,
<lb/>et sar, et panis, ubi in imbecillum ventrem demissa ab
<lb/>eo non superantur? evomuntur enim non raro abunde
<lb/>frigida. Et quod his majus est quodque Hippocrates
<lb/>notavit, <hi rend="italic">pituita ipso, quamvis jam humor sit, atque
<lb/>ex cibis in ventre non concoctis scequenter nata, nihilominus
<lb/>fulgida tangentibus sentitur:</hi> neque id modo,
<lb/>dum in ventre consistit, sed etiam postquam a venis
<lb/>ipsis purgantis cujuspiam medicamenti vi est detracta:
<lb/>tametsi enim quam tenacissima natura est ac per vim
<lb/>ducitur, attamen ne ipsa quidem tractus violentia calo
<pb n="1.674"/>
<lb/>fieri potest. Quid igitur miri, si etiam papaveris tuccus,
<lb/>quod naturae nostrae raro contrarium medicamentum
<lb/>est, quam celerrime refrigeretur, etiamsi calfactus
<lb/>sit exhibitus, refrigeret autem una sucum et corpus
<lb/>(quippe acquisititium calorem non fervat, propterea
<lb/>quod natura frigidus est), at quia ejus substantia a
<lb/>nobis non alteratus, immo potius hos alterat et mutat,
<lb/>idcirco nec a nobis quicquam recipit caloris, et pro tua
<lb/>natura nos afficit: itaque cum frigidus natura sit, et
<lb/>nos utique refrigerat. Nihil igitur in dictione nostra
<lb/>est dubitationis reliquum. Enimvero quam horum omnium,
<lb/>quae frigida per naturam sunt, quicquid plus justo
<lb/>calleceris, ex propria id natura recedat, praeterquam
<lb/>quod nullam dubitationem habet, otium praedictis a
<lb/>nobis affert testimonium. Sicut enim falamaudra ad
<lb/>certum usque terminum ab igne nihil patitur, uritur
<lb/>autem, si longiore spatio igni sit admota; sic et mandragora
<lb/>et cicuta et psyllium brevi spatio igni admota,
<lb/>proprium adhuc temperamentum fervunt, largius autem
<pb n="1.675"/>
<lb/>excalfacta, illico corrumpuntur nec quicquam eorum
<lb/>amplius efficere, quae prius poterant, valent. Ac talium
<lb/>quidem omnium natura hominibus maxime est contraria
<lb/>(sane naturum cum dico, universam substantiam ac
<lb/>temperiem, quae ex primis elementis conflatur, significo,
<lb/>calido, frigido, humido, ficco): eorum vero, quae celerrime
<lb/>nutriunt, convenientissima: reliqua omnia media
<lb/>inter haec sunt, quorum alia magis, alia minus
<lb/>agere ac pati a corpore nostro possunt. Siquidem castoreum
<lb/>et piper agere magis in corpus nostrum quam
<lb/>pati ab eo valent: vinum et mel et ptissana pati ruagis
<lb/>quam agere. Ergo haec omnia tum agunt circa
<lb/>corpus aliquid, tum vero patiuntur. Omnino enim,
<lb/>ubi duo aliqua corpora inter se commissa multo tempore
<lb/>pugnant certantque invicem de alienando, utrumque
<lb/>eorum tum agere, tum pati est necesse. Fortasse
<lb/>autem, etfi non multo tempore id fiat, attamen agit
<lb/>etiam id, quod vincitur, id id, quod vincit, verum ita
<pb n="1.676"/>
<lb/>exiguum, ut fensum effugiat: neque enim, si acutissimo
<lb/>ferro mollissimam ceram toto die ac nocte incidas, fieri
<lb/>potest, ut non fiat manifesto obtusius. Ita nimirum illud
<lb/>commode lici videtur,</p>
<lg>
 <l>Assiduo illisis durum cavat undula saxum:</l></lg>
<p rend="nonindented">
 <lb/>quippe ita quoque fieri cernitur. Caeterum ex uno aut
<lb/>altero ictu nihil adhuc evidens videre in talibus licet:
<lb/>ex quo factum arbitror, ut nonnulli quaedam ab admotis
<lb/>sibi nihil prorsus pati opinati sint. Et cedendum
<lb/>quidem est ita loquentibus: saepe vero nobis quoque
<lb/>ipsis eodem pacto plerumque loquendum est, nisi ficubi
<lb/>ad ultimum examen disputationem perducimus, quemadmodum
 <lb/>in praesentia facimus. Sic igitur <foreign xml:lang="grc">ἀειπαθείας</foreign>, 
<lb/>id est nunquam deficientis affectionis, dogma iis utique,
<lb/>qui solum id ratione ipsa aestimant, valente demonstratione
<lb/>non caret: non est tamen ejus ad privatus
<lb/>singulatim obeundas actiones ullus usus. Si namque
<pb n="1.677"/>
<lb/>adeo exigui affectus sint, quibus assidue afficimur, ut
<lb/>nulli actioni sensile et manifestum incommodum asserant,
<lb/>facile profecto contemnendi sunt: atque ei, qui affectus
<lb/>id genus nullos esse dicit, non repugnandum. Perinde
<lb/>igitur habet et in iis, quae nutriunt, prope dixerint omnibus:
<lb/>quippe quae ipsa quoque in corpore hominis aliquid
<lb/>faciunt, sed nec scnsibilc aliquid proctus, nec evidens a
<lb/>diuturna tamen eorum exhibitio magnopere alteratamtatque
<lb/>manifeste jam corpora. Sunt enim et quae primo
<lb/>statim usu manifestam alienationem suam indicent,
<lb/>veluti lactuca: quae eos, quibus venter quidem aestuat,
<lb/>manifeste refrigerat atque a siti vindicat: quibus autem
<lb/>refrigeratus est, manifeste laedit. Conducit vero et ad
<lb/>fomnum non parum, neque id alia ratione ulla, quam
<lb/>quod frigido temperamento et humido est: verum sic
<lb/>est humida et frigida ad hominem et alid, quae ab ipsa
<lb/>nutriri fiunt apta, sicut viridia ligna ad ignem. Quare
<lb/>rationabiliter cibi id genus utrumque praestant, et quod
<pb n="1.678"/>
<lb/>veluti medicamenta corpus nostrum afficiunt, et quod
<lb/>nutriunt: toto quidem concoquendi fui tempore, ut
<lb/>medicamenta: ubi vero jam nutriunt ac prorsus fiunt
<lb/>assimilata, tum, ut quae non amplius quicquam in mos
<lb/>agant, naturalem calorem augent, ceu prius est dictum:
<lb/>quippe id omnium, quae nutriunt, commune est.
<lb/>Nec est quod miremur (si modo exempli viridium lignorum
<lb/>non fumus immemores), esse aliqua, quae prius,
<lb/>quam assimilentur et nutriant, dum adhuc concoquuntur,
<lb/>refrigerent: cum assimilata sunt ac jam nutriunt,
<lb/>calfaciant. Itaque usus quoque talium omnium duplex
<lb/>medicis suppetit, tum ut ciborum, tum ut medicameutorum.
<lb/>Fac namque mutata sit alicui optima ventriculi
<lb/>temperies ad calidiorem: is profecto, quamdiu
<lb/>lactucam concoquit, refrigerabitur et mediocritatem
<lb/>temperamenti assequetur: ubi vero ex ea jam nutritus
<lb/>est, insiti caloris substantiam augebit. In eo igitur
<lb/>vel maxime tele fallere videtur puriorum medicorum
<lb/>vulgus, quod ignorat, in nobis aliquando qualitatem caloris
<pb n="1.679"/>
<lb/>intendi, aliquando substantiam ejus augeri: et
<lb/>utroque genere veteres calidius factum animal dicere:
<lb/>fit enim calidius, sive calorem ejus intendas, sive substantiam,
<lb/>in qua prima consistis, inaugeas. Finge namque,
<lb/>ex iis, quae in animalis corpore continentur, sanguinem
<lb/>per se calidum, aut, si magis placet, flavam bilem,
<lb/>reliqua omnia ex accidenti esse calida, utique quod
<lb/>horum aliquam habeant partem: numquid non necesse
<lb/>erit animal hilariam calidius esse, vel quod plus calidorum
<lb/>succorum sit sortitum, vel quod calidiores eos
<lb/>habeat quam ante? mihi plane ita videtur. Ad eundem
<lb/>modum, arbitror, et frigidius erit bifariam, vel
<lb/>quod plures illi succreverint frigidi succi, ceu pituita
<lb/>et nigra bilis: vel quod, eorum omnium mediocritate
<lb/>non mutata, sula qualitas sit intensa. An igitur miri
<lb/>quicquam est, si corpus, quoad concoquitur, qui frigidus
<lb/>natura cibus est, sicut portulaca et lactuca, frigidae
<lb/>qualitatis non parum percipiat, percocto autem ac jam
<pb n="1.680"/>
<lb/>in bonum sanguinem verso, calidi succi accessione calidius
<lb/>quam prius evadat? Atqui si nihil horum aut
<lb/>ejusmodi est, quod fieri nequeat, aut etiam adhuc mirum,
<lb/>desinant jam obstrepere, qui unum enndemque
<lb/>cibum tum nutrimenti, tum medicamenti usum corpori
<lb/>praestare negant: tanquam enim, si omnino non percoqueretur,
<lb/>perpetuo maneret medicamentum, sic, cum
<lb/>jam est percoctum, ambo efficitur. Pone enim prorsus
<lb/>non concoquatur lactuca, vel, si mavis, succus ipsius:
<lb/>quando is, si liberalius sumatur, similem in momine cum
<lb/>papaveris succo effectum habet, nonne hoc cnsu medicamentum
<lb/>tantum erit, nec aliud quicquam? nemo
<lb/>(arbitror) de ea re dubitet. Ergo habet omnino lectuca
<lb/>et medicamenti facultatem: at vero habebat et nutrimenti,
<lb/>quippe quae persaepe nutriit: ambas igitur
<lb/>facultates simul in se continet, non tamen similiter
<lb/>ambas ostendit: verum ubi plus egit in homine, quam
<lb/>sit passa, medicamenti potius indicat facultatem; ubi
<pb n="1.681"/>
<lb/>passa plus est quam egit, nutrimenti. Nec mirum
<lb/>illud est, si lactucae tum agere tum pati contingit,
<lb/>quando gladio quoque (ceu paulo ante diximus) non solum
<lb/>in ceram agere, sed etiam ab ea pati accidit:
<lb/>caeterum quia multo amplius est, quod ille agit, quam
<lb/>quod patitur, altorum latet: at si durissimum illi ferrum
<lb/>admoveas, contra magis pati quam agere tibi videbitur,
<lb/>tametsi agit aliquid tum quoque, sed vis ejus
<lb/>negligitur prae exiguitate. Itaque de omnibus prorsus
<lb/>cibis illud pronunciare non dubitemus, quod non solum
<lb/>a nostris corporibus pati, sed etiam agere aliquid
<lb/>in ea possunt: jam vero et de quibusdam (quae plane
<lb/>scilicet et luculenter videmus agere), quod non tantum
<lb/>cibi sint, sed etiam medicamenta. Et lactuca quidem
<lb/>tam cibus quam medicamentum frigidum est: eruca
<lb/>tam cibus quum medicamentum calidum. Quod si castoreum
<lb/>quoque spatio concoquitur, erit id quoque simus
<lb/>nutrimentum, simul medicamentum calidum: ad
<pb n="1.682"/>
<lb/>eundem modum sinapi et piper: ex herbis quoque
<lb/>anethum et ruta et origanum, pulegium et calaminthe
<lb/>et thymbra et thymus: quippe haec omnia tum cibi,
<lb/>tum medicamenta calida sunt: prius enim quam in sanguinem
<lb/>sunt mutata, dum scilicet adhuc concoquuntur,
<lb/>medicamenta, mutata vero in sanguinem non utique jam mecamenta,
<lb/>sed nutrimenta, secunda nimirum nutrimenti significatione,
<lb/>qua id significatur, quod nondum est alimentum,
<lb/>sed veluti alimentum. Ergo, sicut de lactuca paulo supra fecimus,
<lb/>cum duos ventres, alterum justo frigidiorem, alterum
<lb/>justo calidiorem, finximus, ita quoque in omnibus iis, quae
<lb/>potestate calida sunt, proponamus eosdem ventres. Ergo eum,
<lb/>qui frigidior justo est, quoad in eo continentur ac concoquuntur
<lb/>hujuscemodi omnia, calfaciunt atque temperamenti
<lb/>aequalitatem revocabunt proderuntque ut medicamenta:
<lb/>alterum vero, qui calidus est, inflammabunt ac
<lb/>magnopere laedent. Atque has quidem alterationes qualitate
<lb/>sua inducens. Nam omnino percocta et mutata ac
<lb/>in sanguinem bonum jam versa, naturalis in animali
<pb n="1.683"/>
<lb/>caloris substantiam augebunt, non qualitatem intendent.
<lb/>In totum enim sive frigidus sive calidus potestate cibus
<lb/>sit, posteaquam in sanguinem conversus est, naturalem
<lb/>calorem similiter augebit: quoad autem ad sanguinis
<lb/>formam tenuit nec dum plane sanguis est redditus, refrigeret
<lb/>excalfacitve animal medicamenti ritu. Sane
<lb/>omnis haec disceptatio ab uno, ut videtur, principio
<lb/>pendet: quo magis servandum semper id memoriaque
<lb/>tenendum perpetuo est, cuiuslibet corporis proprietatem
<lb/>quandam temperamenti esse, quae huic quidem naturae
<lb/>sit consentiens, ab hac vero sit dissentiens: tum si,
<lb/>quod conveniens sibi est, in suam naturam transmutet,
<lb/>eo pacto caloris sui substantiam augere; sin ipsum sit
<lb/>mutatum, duorum alterum alli contingere, vel ut calorem
<lb/>quendam conquirat, utique si id, a quo mutatur,
<lb/>calfacit, vel proprium calorem amittat, si id non calfacit.
<lb/>Liquet igitur ex his, quod hujusmodi omnia ex
<lb/>eorum sunt numero, quae relata ad aliquid dicantur,
<lb/>cum ad proprietatem mutantis naturae, quicquid assumitur,
<pb n="1.684"/>
<lb/>vel nutrimenti, vel medicamenti, vel utriusque rationem
<lb/>sortiatur: verbi gratia, cicuta sturno nutrimentium
<lb/>est, homini medicamentum: ructus coturnici
<lb/>veratrum nutrimentum est, hominibus medicamentum:
<lb/>siquidem coturnicum temperies assimilare sibi veratrum
<lb/>potest, quod hominum temperies non potest.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<p rend="indent">
 <lb/>Ergo manifestum jam arbitror factum, quod
<lb/>judicium ejus, quod respectu nostri calidum, frigidum,
<lb/>humidum et siccum dicitur, non ex iis, quae extrinsecus
<lb/>sunt posita, sed ex iis, quibus ipsi afficimur, certum
<lb/>exactumque fieri possit: atque id tanquam primum
<lb/>ac maxime fit spectandum: deinde, si res erigit, etiam
<lb/>quod ab externis petitur. Nam si evidens ad sentiendum
<lb/>et clarus fit adhibiti medicamenti effectus, huic,
<lb/>reliquis notis omnibus posthabitis, credendum: sin debilis
<lb/>et obscurus aut etiam mixtus aut ullam omnino
<lb/>dubitationem habeat, tum utique ad externa omnia
<lb/>conferendo, de eo judicandum, ac neque horum quidem
<lb/>ad ea, quae longius absunt, sed ab ipsa quaesitae
<pb n="1.685"/>
<lb/>rei substantia desumpta. Verbi gratia, si oleum calidum
<lb/>est, non id inde spectabitur, quod glutinosum aut
<lb/>pallidum aut leve est, sed quod facile inflammatur: id
<lb/>namque erat illi calidum potestate esse, quod celeriter
<lb/>in actu calidum mutatur. Ad eundem modum et in
<lb/>corporibus nostris non utique id expendendum, an crastarum
<lb/>partium aut tenuium aut humidum aut leve aut
<lb/>glutinosum aut pallidum, sed an calfaciat admotum:
<lb/>aeque vero nec an dulce sit, an alvum dejiciat, an,
<lb/>si sanguis superinstilletur, reddatur in venae suctione
<lb/>fluxile: quippe haec quoque supervacua sunt, cum aestimare
<lb/>liceat, an calfaciat, cum admoveatur. Ergo si notabiliter
<lb/>id valenterque faceret, quemadmodum piper,
<lb/>utique clarum id procul dubio esset: nunc cum minime
<lb/>valenter id praestet, merito in quaestionem venit.
<lb/>Multo vero magis de rosaceo et aceto dubitatur a medicis,
<lb/>atque ambigitur, calidane haec an frigida potestate
<lb/>sint. Agendum igitur id est, ut in omnibus,
<lb/>quae potestate calida, frigida, humida siccare dicuntur,
<lb/>exactas aliquas clarasque distinctiones inveniamus, sicut
<pb n="1.686"/>
<lb/>ante de energia sic dictis fecimus. Porro incipiendum
<lb/>arbitror ab iis, quae evidentissima sunt, quando in his
<lb/>exercitatus facile consequetur ea, quae minus sunt evidentia.
<lb/>Ergo statim ut corpori hoc vel illud medicameutum
<lb/>cibusve admovetur, expers esto omnis acquifititii
<lb/>caloris vehementis et frigoris: quam enisi in supurioribus
<lb/>distinctionem inivimus, quum sicca et humida
<lb/>corpora dignoscenda proposuimus, eadem nobis nunc
<lb/>quoque in iis, quae potestate calida frigidoque sunt, non
<lb/>minus erit utilis: nam si potestate frigidum, cum id
<lb/>applicas, vehementer calfacias, five calidum resurgeres,
<lb/>corpus primo occursu qualitatis acquisitae, non
<lb/>ejus, quae propria est rei admotae, sensu afficitur. Ut
<lb/>ergo admotae rei vera finceraque natura exploretur, tepidum,
<lb/>quoad fieri maxime potest, esto: nec ullam
<lb/>extrinsecus notabilem allevationem valentis caloris frigorisve
<lb/>ceperit. Ac prima quidem admoti medicamenti
<lb/>praeparatio talis esto. Applicetur autem, cum ejus
<lb/>vim exploras, non cuilibet corporis affectui, sed simplicissimo,
<pb n="1.687"/>
<lb/>quoad fieri maxime potest, et summo. Si
<lb/>igitur fummr quidem caloris affectioni admotum frigoris
<lb/>sensum excitet, erit profecto fio frigidum: pari
<lb/>modo, si frigido affectui applicatum calidum statim appareat,
<lb/>id quoque erit calidum: sin vel calidae asseorioni
<lb/>calidum, vel frigidae frigidum sentiatur, non
<lb/>est quod hoc calidum, illud frigidum omnino pronuscies.
<lb/>Est enim aliquando summi caloris affectus, quem
<lb/>mediocriter frigidum medicamen adeo non alterat, ut
<lb/>refrigerando densandoque summum extrinsecus corpus
<lb/>calorem intro concludat ac difflari vetet, iudeque asseerum
<lb/>magis accendat. Ita vero et si, quod frigido affectui
<lb/>admovetur, nullum asserat calorem, videndum
<lb/>est, num id, cum fit aliquid mediocriter calidum, nihil
<lb/>egerit in affectum, qui fummi indiguit caloris. Ergo
<lb/>nec si admoti medicaminis exploranda vis est: nec si
<lb/>ex accidenti aliquid efficiat, non per se. Judicabis
<lb/>autem, quod ex accidenti aliquid facit, tum ex affectu
<pb n="1.688"/>
<lb/>ipso, tum tempore: ex affectu, si is simplex est et
<lb/>unus: at a tempore determinabitur judicium ad hunc
<lb/>modum. Quod protinus, ut admotum est, calfacere
<lb/>vel refrigerare manifeste cernitur, id utique et ex se,
<lb/>et per se tale fuerit: quod tempore id facit, fortasse ex
<lb/>aliquo accidenti in id est actum. Veluti juveni quadrati
<lb/>corporis tetano aestate media laboranti frigida liberaliter
<lb/>affusa caloris repercussum facit: caeterum
<lb/>quod aqua frigida per se non calfaciat, ex primo ejus
<lb/>occursu patet, sensum namque invehit frigoris: praeterea
<lb/>cutim, quoad ei affunditur, frigesacit: tum calorem
<lb/>nec in omni corpore, nec dum affunditur, navehilo
<lb/>imo tantum in juvene quadrati corporis et aestate
<lb/>media et postquam a perfundendo est cessatum. Sicut
<lb/>igitur frigida, quibus incidit, haec illico perfugerat,
<lb/>sive animata corpora sunt, sive non animata, sive calida,
<lb/>sive frigida: ita, si quod esset tempus, vel corporis
<lb/>natura, vel affectus ullus, in quo frigida primo statrm
<lb/>occursu caloris sensum inveheret, jure quaeri pesset,
<pb n="1.689"/>
<lb/>calfacerene an frigefacere per se nata esset: nunc
<lb/>autem, cum omnia tum animata tum inanimata protinus et
<lb/>perpetuo frigefieri ab ea cernamus: quibus autem insitus calor
<lb/>veluti fons quidam ignis in visceribus est, iis adhibita
<lb/>repercussum aliquando caloris faciat: rationabile
<lb/>arbitror, ex aliquo accidente, non per se, talia calfacere.
<lb/>Sed nec latet, qua ratione illud accidat: siquidem, stipate
<lb/>claufaque corporis summa facie, repercussus
<lb/>refractusque fit caloris ejus, qui a profundo ascendit:
<lb/>qui quidem simul propter difflatus inopiam est
<lb/>acervatus, simul propter frigidi circumstantis violentiam
<lb/>in altum recedit, simul ex succis illic habitis nutritur.
<lb/>Quippe ubi collectus nutritusque calor ad summa corporis
<lb/>violentius ruit, fit quidem caloris repercussus, indiciuin
<lb/>vero ac documentum, quod frigida haudquaquam
<lb/>per se calorem auxit: nam per se quidem cutim perfrigeravit,
<lb/>ejus vero perfrigerationem densitas et reditus caloris
<lb/>ad profundum sunt consequnti: rursus horum densitatem
<pb n="1.690"/>
<lb/>quidem diffiatus prohibitio, reditum vero ad interiora concoctio
<lb/>confectioque qui istic sunt succorum est consequnta.
<lb/>Horum vero difflatus prohibitio caloris colligendi, succorum
<lb/>concoctio ejusdem generandi suit causa: porro horum
<lb/>utrumque natini caloris sequitur auctio. Ergo, intercedentibus
<lb/>mediis utrisque, frigida in animalis corpore caloris
<lb/>aliquando excitat incrementum, per se nunquam. Sed
<lb/>non minus calor est quando ex accidente perfrigerat,
<lb/>utique intercedente vacuati one, sicut perfusio phlegmonen.
<lb/>Cum enim ex calida fluxione phlegmone consistat,
<lb/>propria quidem ejus curatio vaeuatio supervacui
<lb/>est: vacuationi autem particulae, quae per phlegmonen
<lb/>excalfacta est, omnino succedit refrigeratio. Ergo cum
<lb/>duplex in iis, quae phlegmone laborant, particulis affectus
<lb/>sit, unus quidem in quantitate ex supervacui
<lb/>naturae modum exeuntis abundantia, alter in qualitate,
<lb/>qui ex caloris spectatur ratione, sequitur prioris eorum
<lb/>curationem etiam posterioris curatio: fiuntque ex accidente
<lb/>ea medicamenta, quae calentem materiam vacuant,
<pb n="1.691"/>
<lb/>inflammationis particularum refrigeratoria. Ergo tum
<lb/>haec discernere oportet, tum id agere, ut pro modo
<lb/>simplicis affectus etiam virium medicamenti inveniatur
<lb/>modus: verbi gratia, si calidus in summo affectus fit, frigidum
<lb/>quoque in summo medicamentum paretur: si
<lb/>affectus a summo paulum recedat, medicamentum quoque
<lb/>a summo paulum declinet: si plus a summo calore
<lb/>absit affectus, ad portionem absit a summo frigore medicamen:
<lb/>quippe si auspicatus a tali coniectura examen
<lb/>eorum fis, facilius propriam cujusque invenias vim.
<lb/>Ad summam enim in omni simplici affectu calido, quodcumque
<lb/>adhibitum medicamen primo statim occursu frigoris
<lb/>sensum intulit, id frigidum potestate est: ac multo
<lb/>profecto magis, si post primam exhibitionem tale perpetuo
<lb/>manet: quod si calidum affectum prorsus sanet,
<lb/>frigidum id ex necessitate fuerit. Adhibendum vero est,
<lb/>cum exploratur, omnino tepidum, ut prius testati fumus.
<lb/>Ubi jam cognitum est tale esse, deinde curationis
<lb/>causa assumitur, rectius frigidum adhibetur: nisi
<pb n="1.692"/>
<lb/>si medicamen summi sit frigoris, morbus in summo caloris
<lb/>non fit. Atque haec quidem diffusius tum in opere
<lb/>de medicamentis, tum curandi methodo tradentur. Ad
<lb/>praestans illud fallent novisse oportet, quod, si calido et
<lb/>simplici affectui aliquod adhibitum medicamentum tum
<lb/>protinus tum toto deinceps tempore frigoris sensum ac
<lb/>facilioris tolerantiae juvamentique laboranti affert, id frigidum
<lb/>necessario est, tametsi in aliis nonnunquam videatur
<lb/>calidum: deprehendetur enim in illis, si diligenter
<lb/>exploretur, non utique per se, sed ex accidente aliquo
<lb/>excalfacere. Cum autem per se dicimus, vel primum vel
<lb/>nullo intercedente medio, omnibus hujusmodi verbis
<lb/>idem potestate significatur. Et horum simul omnium exereitationem
<lb/>in opere fle medicamentis propriis exemplis
<lb/>instituemus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<p rend="indent">
 <lb/>Nunc recensitis iis, quae ante jam dixi,
<lb/>proposito libro commodum imponere sinem tentabo. Cum
<lb/>namque calidum corpus multifariam dicatur: nam et quod
<pb n="1.693"/>
<lb/>summam ejusmodi habet in se qualitatem, ipsum scilicet
<lb/>elementum: et quod propter ejusmodi qualitatem pollentum
<lb/>nomen est sortitum: ad haec, quod collatum ad aliud
<lb/>dicitur, vel ad id, quod mediocre ejusdem sit generis,
<lb/>vel quicquid sors tulerit: sic et quod potestate calidum est,
<lb/>actu vero nondum dici potest, intelligi probarique multis
<lb/>modis oportet. Quo utique minus recte, si quid non
<lb/>statim inflammatur, id aliqui ne ut ad nos quidem esse
<lb/>calidum potestate putant: nam sive facile concoquitur
<lb/>et cito nutrit, erit ad nos calidum: sive admotum, veluti
<lb/>medicamentum, calfacit, erit id quoque ut ad hominem
<lb/>potestate calidum. Sic nimirum et per singulas
<lb/>animalis species ipsum potestate calidum, sive est ut medicamentum,
<lb/>sive ut nutrimentum, ad illud tantum animal
<lb/>collatum dicitur: est enim ex iis, quae ad aliquid referuntur,
<lb/>quicquid potestate dicitur: quare et probatio, quae
<lb/>propria est, melior utique est, quam quae ab externo petitur:
<lb/>propria vero est una in singulis, utique si celeriter
<lb/>tale fieri appareat, quale id esse potestate diximus.
<lb/>Est enim potestate ignis, quicquid celeriter in ignem versatur:
<pb n="1.694"/>
<lb/>potestate vero calidum est, ut ad hominem (quae
<lb/>est una ex speciebus eorum, quae ex eo quod in ipsis
<lb/>praepollet calida dicuntur,) quicquid homini applicatum,
<lb/>naturalis ejus caloris vel qualitatem auget vel substanriam.
<lb/>Eadem mihi et de aliis censeri dicta velim, quaecunque
<lb/>scilicet potestate frigida vel sicca vel humida vel
<lb/>caluia dicuntur: cum haec quoque partim veluti ad ipsa
<lb/>elementa, partim veluti ad ea, quae ex praepollente sunt
<lb/>nominata, tum intelligi, tum explorari, tum doceri
<lb/>conveniat. Patet vero, eum quoque tactum, qui judicat,
<lb/>omnis acquisititii caloris et frigoris expertem esse debere,
<lb/>sicuti de medicamentis ipsis prius est dictum.</p>
</div>
</div>
</div></body>
  </text>
</TEI>
