<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../verbatim_theme/verbatim.xsl"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">De atra bile</title>
        <author>Galen</author>
        <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <funder>Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts. The following text is taken verbatim from the Latin translation of Galen’s complete works published by Karl Gottlob Kühn from 1821 to 1830. The text was produced from the image of Kühn's edition digitised by the Bibliothèque numérique Medica (BIU Santé médecine, Université Paris Cité) using ABBYY FineReader 15.</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno type="filename">tlg0057.tlg030.verbatim-lat1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author>Galen</author>
            <editor>Kühn, Karl Gottlob</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">5</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="104" to="148">104-148</biblScope>
              <date>1823</date>
            </imprint>
          </monogr>
          
        <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x05">BIU Santé, Medica</ref></biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Basel">
            <title xml:lang="lat">Γαληνοῦ Ἅπαντα. Galeni Pergameni Opera omnia</title>
            <author>Galenus</author>
            <editor>Camerarius, Joachim</editor>
            <editor>Fuchs, Leonhart</editor>
            <editor>Gemusaeus, Hieronymus</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cratander</publisher>
              <pubPlace>Basel</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">3</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="357" to="364">357-364</biblScope>
              <date>1538</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00039x03">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author>Galen</author>
            <editor>Chartier, René</editor>
            <imprint>
              <publisher>[s.n.]</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">3</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="166" to="179">166-179</biblScope>
              <date>1638</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x03">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg030.verbatim-lat1">
<pb n="5.104"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="1">
<pb n="5.104"/>



<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENI DE ATRA BILE LIBER.</head>


<p rend="indent">De atra bile quidam sane longius, quam
<lb/>medicae artis operibus usui sit, sermonem produxerunt;
<lb/>quidam vero brevius, quam par fit, de ea loquuti sunt,
<lb/>sicuti alii nihil prorsus , quos utique non immerito quis
<lb/>magis accuset, quam eos, qui nonnihil etiam ex iis, quae
<lb/>mulus utilia tunt, addidere: longe enim facilius est id,
<lb/>quod est supervacuum , auferre , quam (si quidem nihil
<lb/>prorsus traditum sit) invenire. Igitur Hippocrates mihi de
<lb/>ea primus, quod ad artis opera conducit, pertractasse videtm,
<lb/>quemadmodum rursum Erasistratus rem totam omisisse.
<lb/>Etenim Plistonici, Praxagorae et Philotimi fecta-
</p>
<pb n="5.105"/>
<p/>
<p>tores, qui de humoribus copiosissime disseruerunt, quaedant
<lb/>misti eorum, quae ab Hippocrate: murus distinctu
<lb/>prodita Eunt , commode distinxisse videntur, , quaedam
<lb/>vero nihilominus falso. pronuntiasse. luter recentiores
<lb/>autem de melancholia a Rufo. Ephesio praestantissime
<lb/>admodum scriptum est, atque ita, ut nihil praelorea
<lb/>desiderari non immerito quis possit asserere, .si
<lb/>modo . ea animo aequiori, non studio contentiose contradicendi
<lb/>intelligantur; . quod frequentissime recentiorum
<lb/>medicorum non pauci affectant, atque lu potissimum, qui
<lb/>fe ipsos Erafistrateos et Asclepiadeus atque. Methodicos
<lb/>vulgo appellanti Ex quibus nonnulli et soplrisinata struxerunt,
<lb/>quibus sermonem de humoribus ad medicae artis
<lb/>opera nullius esse. usus demonstrare contendunt.
<lb/>Primum igitur nos, ut consuevimus, quod utile est, enarrabimus;
<lb/>mox transeuntes ad quaesita, quae. hanc tractationem
<lb/>consequi videntur, non cunctabimur: postremo
<lb/>eorum etiam contentiosas rationes dissolvere, qui artem,
<lb/>quae circa humores versatur, protius inutilem esse ducuuti
<lb/>Verum . ne disputatio nostra obscurior evadat.
<pb n="5.106"/>
<lb/>unioni que humori ex illorum natura nomen unum imponentes,
<lb/>sic deluceps in tota tractatione eos perpetuo appellabimns:
<lb/>at id commode nequaquam fieri poterit, nisi
<lb/>prius eorum species explicaverimus; Proinde rem aggrediamur,
<lb/>a notissimo omnibus hominibus humore su-.
<lb/>mentes exordium.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">


<p rend="indent">Videtur autem hic humor, quum vel arterra,
<lb/>vel etiam vena suerit vulnerata, illico ex vasis ipsum
<lb/>continentibus essendi, rubeus sane magis ex venis,- flavior
<lb/>autem ex arteriis manans : verum consestim uterque
<lb/>concrescet non solum extra corpus fluens, verum etiam
<lb/>lu quovis ipsius loco contentus : atque hanc ipsius concretionem
<lb/>in θρόμβον, hoc est grumum, terminari ridemus:
<lb/>sic enim Graeci sanguinem concretum appellare
<lb/>consue verun I. Concrescere autem solet non solum in
<lb/>ventriculi atque intestinorum spatiis, verum etiam in
<lb/>vesica, in qua urina colligitur, adhuc etiam in pulnrone
<lb/>atque aspera arteria , sicuti in media luter thoracem
<lb/>atque pulmonem regione, necnon in mulierum
<pb n="5.107"/>
<lb/>utero. Igitur magna ex parte lu hoc humore rubeus
<lb/>color exuperat, et talis exacte optimus sanguis existit,
<lb/>apparet autem. nonnunquam hoc ipfo flavior ac nigrior,
<lb/>sicuti et consistentia crassior atque tenuior. Quin invenitur
<lb/>quandoque et fanguis, qui vena lecta mittitur,
<lb/>tenuem in fe humilitatem habens, quae, ubi fanguis concrescit,
<lb/>secernitur et regionem .ipsius superiorem occupat:
<lb/>Nempe rationi consentaneum est, ut ex potu
<lb/>quippiam cum sanguine, qui lu jecore esit genitus, per
<lb/>corpus deleratur, quod quidem mox non Iosum per urinas,
<lb/>ted etiam per sudores et per sensui latentem transpirationem
<lb/>excernitur. Interdum etiam ridere licet pituitofirm
<lb/>humorem cum sanguine delatum, quemadmodum
<lb/>et totum aliquando sanguinem crassiorem atque nigriorem
<lb/>ita, ut subinde liquidam picem veterne videatur.
<lb/>Qui igitur ex venis et arteriis effunditur, qualiscunque
<lb/>fit, unicam sanguinis appellationem habet , quum nulla
<lb/>ex illius differentiis ante enumeratis proprium nomen
<pb n="5.108"/>
<lb/>obtineat. Et totus statim concrescit, etiamsi in camositui
<lb/>partem ad profundum usque divisam effundatur.
<lb/>Atque alius etiam humor quidam sanguini crasso et nigro
<lb/>similis saepenumero tum per vomitum, tum per dejeorionem
<lb/>excerni. conspicitur, non tamen, etsi diutius aeri
<lb/>ambienti fuerit expositus, omnino densatur. Atque hic
<lb/>ipsa humor aliquando a vomentibus acidus simul et
<lb/>acerbus sentitur, quandoque vero nullam praeefe fert
<lb/>manifestam qualitatem, neque dulcedinem, quemadmodum.
<lb/>et fanguis, neque salsedinem, ut fanguis interdum
<lb/>et pituila, neque amaritudinem, sicuti flava bilis. igitur
<lb/>perspicuum est; sanguinem salsum atque pituitam morbosa
<lb/>esse. Namque majori ex. parte sanguis dulcis apparet,.
<lb/>pituita autem omnis qualitatis expers, veluti aqua:
<lb/>venum, naturali qualitate permutata, non modo falsa, fed
<lb/>acida etiam fit: quin et non raro dulcem qualitatem acquiriti
<lb/>Hunc itaque humorem , qualiscunque fuerit, pituitam
<lb/>appellant, si modo albus extiterit, fervetque commune
<lb/>omnium humorum indicium, quod scilicet non
<pb n="5.109"/>
<lb/>concrescat. Constat autem nihil interesse, vel falsum
<lb/>vel salsuginofunt quemcumque humorem appelles, elenim
<lb/>eandem rem utrumque nomen significat. Est autem
<lb/>praeter hos alius quidam humor, qui sane eum vomentibus
<lb/>perpetuo amarus apparet, non semper autem fla,
<lb/>vus, sed quandoque pallidus, semper autem, qui .flavus.
<lb/>est, pallido crassior videtur. Quamobrem ex lusce
<lb/>recte admodum coniectantur, qui optime de humoribus
<lb/>sentiunt, quor ex commixtione tenuis humiditatis et
<lb/>consistentia aquosae flava bilis pallidum colorem induat.
<lb/>Appellant autem hujuscemodi humiditatem alii quidem
<lb/>aquotam, alii vero scrofam ,. quae fune ejusdem generis
<lb/>existit, cujus est sudor et urina.. .Sicuti vero flava bilis
<lb/>tenui humiditati commixta et colore pallidior et consisteutia
<lb/>humidior evadit, sic, ubf plurimum ipsa resolvitur,
<lb/>crudorum ovormu vitellis similis apparet, atque
<lb/>ob id vitellina appellatur. Igitur haec bilis, sive pallida
<lb/>sit, sive flava, sive vitellina, in vasis generationem habet
<pb n="5.110"/>
<lb/>At in ventriculo quaedam bilis alia gignitur, quae a
<lb/>porraceo colore appellatione desumpta porracea nuucupatur,
<lb/>quemadmodum et aliam ab aeruginis similitudine
<lb/>aeruginosam dicas. Est vero et alia quaedam bilis, quae a
<lb/>calore glauci glasti glastea nominatur. Atque his omnibus
<lb/>commune est, quales sunt, citra concretionem permanere.
<lb/>Jam vero et rubiam bilem quidam nominarunt, quae
<lb/>consistentia sanguini tenui proxima est. Verum eo, quod
<lb/>non concrescit, idcirco eam bilem nuncupaverunt. Haec
<lb/>igitur fortasse satius disseruimus, quam ad propositum
<lb/>negotium pertinere videatur. Id autem factum est, hortante
<lb/>nos sermonis communitate, tum cognitionis utilitate
<lb/>, atque etiam doctrinae compendio , ut de lusce
<lb/>nonnihil pertractaremus. Verum ad sermonem de atra
<lb/>hile redeamus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">


<p rend="indent">Quoniam igitur non concrescit, ex hoc
<lb/>a sanguine nigro distinguitur, non tamen ab his, quae
<lb/>proprie nigra nominantur. Haec siquidem talia saepiusvomuntur
<lb/>ac deiiciuntur, ab atra bile quam plurimum
<pb n="5.111"/>
<lb/>differentia non modo facultate, verum .etiam qualitatibus,
<lb/>quae fensu percipiuntur. Nam haec neque acerbum
<lb/>saporem neque acidum manifeste participant, quum atra
<lb/>bllis non solum ad gestum his, qui illam evomunt, verum
<lb/>etiam ad olfactum tum his, tum alitis etiam talis esse
<lb/>appareat: adhuc nigra nequaquam terram fermentat, sicuti
<lb/>illa, quae, etsi acerrimo aceto quam similis sit, sua-.
<lb/>rutu... tamen partium crassitie illi quam maxime contraria
<lb/>existit; atque idcirco, quibus corporis partibus pura atque
<lb/>impermixta adhaeret, eas protius exedendo ulcerat;
<lb/>etenim acetum eo, quod est tenuium partium, permeat, at
<lb/>bilis atrae crassitudo, quum ipsis stabilem sedem exhibeat,
<lb/>corrosionis causa siti igitur quemadmodum ex dictis
<lb/>indiciis atra bilis ab his, quae nigra vocantur, (sive
<lb/>quispiam ea humores, sive dejectiones, sive . edulia nominet,)
<lb/>manifeste distinguitur, sic et ex hoc, quod neque
<lb/>muscae, neque aliud quoduis animal eam velit degustare,
<lb/>sicuti nec meram salsuginem; neque enim in ea
<lb/>degere valet animal; cujus rei mare mortuum appellatum
<pb n="5.112"/>
<lb/>abunde firmum praebet indicium. Atque idcirco illius
<lb/>generatio perniciosa esse censetur, quum ex humore
<lb/>atro supra modum assato contingat. Caeterum ea bilis
<lb/>atra, quae ex flava bile superassem gignitur, tanto ac dicta
<lb/>perniciosior est aestimanda, quanto nimirum humor alter
<lb/>altero efficacior existit, flava inquam bilis altero, qui est
<lb/>veluti . sanguinis lenimentum , quem amurcae quidem et
<lb/>faeci similem generationem habere .dixerunt, qui in artis
<lb/>operibus studiose sunt versati. Verum quemadmodum
<lb/>lu multis aliis rebus, quae quum idem nomen sortiantur,
<lb/>naturas tamen contrarias possident, appellationis communitas
<lb/>nonnullos decepit, sic et in duobus narratis humoribus
<lb/>multi aberrantes frequenter aliquid bilis atrae salubriter
<lb/>tum evomi, tum etiam dejici existimarunt. Ego vero
<lb/>quum adhuc adolescens a Pelope praeceptore utriusque humoris
<lb/>signa didicerim, deinde toto vitae meae tempore usique
<lb/>ad hunc diem ea observaverim, semper quidem exactae
<lb/>bilis atrae humorem excerni ad perniciem animadverti,
<pb n="5.113"/>
<lb/>eorum vero, quae nigra appellantur, evacuationem non
<lb/>raro salubrem- extitisse. Igitur hoc tantum ad artis
<lb/>opera novisse sufficiet, praecipue si quis cum distinctione
<lb/>temporum, in quibus fit excretio, etiam rationem didicerit,
<lb/>quam ego in sequentibus explicabo. At qui in
<lb/>utraque evacuatione longa experientia non est exercitatus,
<lb/>intrabitur fortasse, et non immerito, et adhuc nequaquam
<lb/>credet, pravo videlicet humore evacuato corpus
<lb/>laedi, quum contra rationi consentaneum esse videatur,
<lb/>ut molestantibus humoribus: evacuatis corpus ipsum
<lb/>saluberrimum relinquatur: secundum hunc igitur rationem
<lb/>et nigrorum evacuationem fieri censendum. Verum qui
<lb/>longa experientia fuerit persuasus, quid, ut supra dictum
<lb/>est, his, qui circa artis opera versantur, usu venit,
<lb/>is sane, quaenam sit hujus rei causa, quam facillime inveniet,
<lb/>ac praesertim quum voluerit ea, quae atram bilem
<lb/>generant, investigare, quorum nrveuiendorum principium
<lb/>jam lictum esu At melius erit universum sermonem adjicere.
<lb/>Nam humoris illius, qui ex ventriculo atque infestinis
<pb n="5.114"/>
<lb/>ad jecur transsertm, pars quaedam consistentia
<lb/>tenuior, quaedam vero crassior existit, quemadmodum
<lb/>et eduliorum substantiae inter fe differre conspiciuntur.
<lb/>Quum autem cognoscamus, naturam, quae corpus gubernat,
<lb/>omnia ad animalis salutum essicere , videamusque
<lb/>etiam meatus constitutus ad excerrrendam partem rnuti-liorem
<lb/>alimenti ac potus,. nihil mirum videri debet, li
<lb/>eadem natura sedimenti etiam sanguinis evacuationem
<lb/>non inartificiose molita sit, quae qualifve sit, et per quas
<lb/>paries perficiatur, rursum considerabimus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">


<p rend="indent">Nunc autem ab iis, quae per experienfiam
<lb/>deprehendimus, futurae disputationis initium sumentes
<lb/>ea dicamus, quaecunque longo tempore pervestigan tus
<lb/>nobis persuademus adinvenisse. Sanguis , qui vena
<lb/>secta mittitur, nigrior esse videtur in siccis et calidis
<lb/>corporum temperamentis, sicuti et lu hujuscemodi anui
<lb/>temporibus, et regionibus, constitutionibus, ritae studiis,
<lb/>rictus ratione, cibis crassis. et siccis, quales sunt lens,
<pb n="5.115"/>
<lb/>cochleae,. et carnes taurinae atque hircinae , et praefertim
<lb/>tale asservatae. Consimilis etiam materiae est linunt
<lb/>nigrum, crassam et austerum. Pari etiam ratione quicunque
<lb/>morbi fiunt ex calida siccaque intemperie, cujufmodi
<lb/>sunt febres ardentes, crassem et nigrum sanguinem
<lb/>efficiunt. Ejusmodi etiam sanguinem reddidit haec longa
<lb/>pestilentia, quae in longa aestate facta est, atque eorum
<lb/>qui servati sunt, non paucis dejectio per ventrem insertorem
<lb/>accrtlit eorum,- quae nigra appellantur, in nono die
<lb/>magna ex parte, vel etiam in septimo, vel in undecimo;
<lb/>quorum ipforum plures differentiae apparuerunt, quum.
<lb/>nonnulla ad atrae bilis naturam proxime accederent;
<lb/>nonnulla neque lu deficiendo mordacia scntirentur;
<lb/>neque male olerent, plurima vero in horum
<lb/>messio riderentur consutum Quibus vero aegrotis
<lb/>hujuscemodi ventris dejectio non accidit, iis corpus universum
<lb/>nigris pustulis commaculatum est,. quae line illis
<lb/>non dissimiles erunt, quas Graeci ἐξαιθήματα appellant.
<lb/>Nonnunquam etiam quaedam veluti squama illis exiccalis
<pb n="5.116"/>
<lb/>atque discussis decidebat, rest . paulatim ac multis
<lb/>diebus post cristus. Quicunque autem atram bilem exquisitam
<lb/>defecerunt, omnes luterierunt; indicat enim ea,
<lb/>jam sanguinem fuisse immodice assatum atque adusium.
<lb/>Quin et lu multis alias hujuscemodi pustulas citra fe-.
<lb/>bretn est videre turea cutem crassiorem redditam atque.
<lb/>exiccatam , natura nimirum ipsa, quicquid melancholici
<lb/>humoris supervacuum est, foras detrudeute; ex quo ge-.
<lb/>nere is morbus consistit, qui elephas nuncupatur... Ubi
<lb/>autem una cum febre tale quippiam acciderit, tunc a
<lb/>melancholico humore in cutem decumbente gignitur is
<lb/>morbus , quem medici . carbunculum appellarunt : si verocitra
<lb/>febrem ad eam decumbat, quum sanguini fuerit.
<lb/>admixtus, elephantem gignere natura aptus est, quum
<lb/>vero folus existit, ab initio quidem nigrum tumorem progignit,
<lb/>qui tempore procedente ad appellatum cancrum
<lb/>terminatur; quum vero acrior atque contumacior extiterit
<lb/>hic humor, cute corrosa, ubi autem mitior fuerit,
<lb/>cancrum .latentem nuncupatum citra ulcus efficiet: etenim
<pb n="5.117"/>
<lb/>evidenter omnes hujuscemodi affectus et praesertim
<lb/>cancer a melancholico humore ortum habent, nempe quum
<lb/>manifeste appareant venae ad locum affectum pervenientes,
<lb/>quae crassam atque nigrum humorem contineut.
<lb/>Semper enim natura tentat sanguinem expurgare,
<lb/>quod in ipso pravum est secernens, et a partibus
<lb/>principalibus quandoque ad ventriculum atque intestina,
<lb/>quandoque etiam ad exteriorem superficiem repellens.
<lb/>Quare quaecunque hujuscemodi excrementa tenuioris
<lb/>substantiae existunt, cutem ipsam egrediuntur, tranantquam
<lb/>tane per insensilem trauspiratlonem, quandoque
<lb/>etiam sensibiliter, quemadmodum sudores:. quaecunque
<lb/>autem sunt crassioris, cutis quidem deusitatem permeare
<lb/>non valent, sini ibi intercepta, li nempe calida sint, carbunculos
<lb/>generant, si vero minus talia sunt, cancros.
<lb/>Quum vero humor niger qualitates obtineat mitiores, simguiui
<lb/>commistus fubrubros elephantas progignit: processu
<lb/>autem temporis hi nigriores evadunt. Caeterum natura
<lb/>sitepius vasorum, quae sunt in fede, venam aperiens hujusmodi
<pb n="5.118"/>
<lb/>humorem excernit sanguini admixtum, unde etiam
<lb/>nomen huic symptomati. haemorrhoida imposuere : ex qua
<lb/>sane, qualisuam sanguis sit, qui excernitur, opus est addiscere:
<lb/>nunquid is sit talis, qualem habent, qui supra modum exercentur
<lb/>et athletae et ex vulgaribus hominibus, qui integram
<lb/>retinent valetudinem et bonis scatent humoribus, an hoc
<lb/>ipso nigrior et crassior existat. Atqui natura huiuscemodi
<lb/>sanguinem saepenumero ad eas quae sunt in cruribus
<lb/>venas transmittit, a quo distentae ac dilatatae varicosae
<lb/>redduntur, et cutis, quae hujuscemodi venas
<lb/>attingit, tempore procedente nigrescit. In quibus cutem
<lb/>copia tantum sanguinis influit, qui melancholicus non
<lb/>sit, incunrbens quidem in venas, quae inibi natura imbecilliores
<lb/>sunt, eas dilatat, nullo sane tali contiagente,
<lb/>quale accidit, ubi melancholicus sanguis varices
<lb/>procreaverit: his namque periculum imminet, si quis
<lb/>venas affectas excidere aggrediatur, ne melancholia corripiantur.
<lb/>Hoc enim saepius fieri visum est, non modo
<lb/>in varicibus, verum etiam lu haemorrhoidibus; quae ex
<pb n="5.119"/>
<lb/>hujuscemodi humore consistunt. Quidam quum longo
<lb/>tempore ulcus in crure habuisset, vena, quae superposita
<lb/>erat, varicosiore excisa, statim quidem ulcus antiquum
<lb/>curatum est: quod vero ex incisione sublatae venae contraxit,
<lb/>insanabile permansit: postremo autem, jam anno
<lb/>exacto, unus ex meis praeceptoribus Pergam: , Stratonicus
<lb/>nomine, Sabini Hippoeratici discipulus, homini lu
<lb/>cubito venam secuit: et quum sanguinem crassam ac
<lb/>nigrum excerni vidisset, paulum etiam postridie detraxit,
<lb/>necnon tertio et quarto die similiter modicum: atque
<lb/>ubi medicamento nigrum humorem educente hominem
<lb/>purgasset, atque ei victum boni fimei praescripsisset,
<lb/>his nimirum tribus peractis ad ulceris curationem fe
<lb/>convertit.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">


<p rend="indent">Quod igitur in venis et arteriis humores
<lb/>omnes una cum sanguine continentur, ostendit ipsius
<lb/>varietas tum in colore, tum in consistentia : quinetiam et
<lb/>ex his, quae modo dicta fiunt, abunde patet, praeterea et
<pb n="5.120"/>
<lb/>ex sus, quae in libro de natura humana ah Hippocrate
<lb/>scriptu sunt, de quibus satius sane in libris de Elemenlis
<lb/>ex illius sententia pertractavimus. At nunc etiam necesse
<lb/>est ex. his aliquid in medium afferre: inde autem
<lb/>exordiemur, ubi haec habet. Atqui corpus hominis in..
<lb/>se ipso sanguinem habet, et pituitam, et duplicem bilem,
<lb/>hdvam scilicet et atram, atque haec spsi ese corporis
<lb/>natura, et ob haec dolet et bene valet. Jaitur tum
<lb/>c;</p>
<p>praesertim bene valet, quum haec invicem moderate
<lb/>fuerim temperata quoad eorum tum facultatem,
<lb/>tum multitudinem, et potisiimum si fuerim commixta:
<lb/>dolet autem, quum horum aliquod vel justo minus vel
<lb/>plus evaserit, aut scierit in corpore segregatum, neque
<lb/>aliis omnibus commixtum sit. Necesse ese enim, ubi horum
<lb/>quoduis fuerit secretum, st per se . ipsu,,^ sieterit,
<lb/>non locum tantum, a quo excelsa, morbo obnoxium reddej
<lb/>verum etiam et eum, in quo constiterit fueru demntum,
<lb/>eo quod supra modum repleatur, nihilomi^ affici,.
<lb/>atque utrobique dolorem ae laborem facessere. Rtenim
<lb/>quum horum aliquod extra corpus sum qu^ redundet.
<pb n="5.121"/>
<lb/>effinxerit, ea nimirum vacuatio dolorem assere Quod si
<lb/>rursum intus fiat evacuatio et transmutatio atque abaliis
<lb/>secretio, duplici dolore tunc corpus affici est neeesse,
<lb/>quemadmodum dictum est, tum unde erupit, tum
<lb/>ubi exuperavit. Igitur tunc animal sanum esse, quum
<lb/>haec temperamenti mediocritatem obtinuerint, aegrotare
<lb/>autem, ubi vel in toto corpore, hoc est, in omnibus vasis,
<lb/>alienius eorum redundantia fuerit, vel in parte quaplam
<lb/>utra fiat, nemo, qui in artis operibus sit versatus,
<lb/>Hippocratem vera dixisse non fatebitur. Quum enim
<lb/>morbos, qui in una parte a melancholico humore fiunt,
<lb/>paulo ante enumerarem, id etiam declaravi, quod alii
<lb/>ex varicum vel haemorrhoidis ablatione melancholia
<lb/>correpti sunt: proinde et in partibus, quae in corporis
<lb/>profundo latent, rationi consentaneum est similes assectus
<lb/>progigni his, qui in cute consistunt: atque ea nimirum
<lb/>ratione, si flava bilis in unam quampiam partem decuhuerit,
<lb/>erysipelas generabitur, si vero atra, carbunculus^
<pb n="5.122"/>
<lb/>et cancer: nempe quum, quae in corporis profundo sunt
<lb/>partes, nequaquam adamantinam constitutionem obtineant,
<lb/>sed et ipsae iisdem affectibus sint subjectae. In quibus
<lb/>igitur fieri potest ut firmiter efficientem causam agnoscaurus,
<lb/>manifeste in his tum flava bilis tum atra conspiciuntur,
<lb/>quae intestinorum alias aliud erodunt (nempe
<lb/>id, cui potissimum inhaeserint) atque nonnunquam prorsus
<lb/>insanabilem dysenteriam efficiunt: quamobrem in
<lb/>Aphorismis. scripsit Hippocrates: Dysinteria, si ab atra
<lb/>bile ortum habeat, letale. Ego autem antea dixi, omnes
<lb/>ex atra bile exulcerationes insanabiles esse, nisi quis
<lb/>curationem id appellare voluerit, si affecta particula tota
<lb/>circumquaque ad partem sinceram usque dissecta abscindatur.
<lb/>Igitur quemadmodum intestina citra ullius auxilii
<lb/>spem ulcerentur ab atra bile, a flava autem difficulter
<lb/>curationem admittunt: sic et constat unicuique
<lb/>aliarum partium evenire, quaecunque in profundo fiunt
<lb/>silae et adhuc intestinis longe nobiliores existunt Adde
<lb/>quod adhuc intestinorum curatio facilior est eo, quod medicamensa,
<pb n="5.123"/>
<lb/>quae per sudem iniiciuntur, statim locis affectis occurrunt;
<lb/>quod sane in aliis particulis nequaquam sutile fieri ,
<lb/>potest. Non igitur contemnendum aut parvam ariis partem
<lb/>indiscussam reliquerunt, qui nihil de atra bile consideraverunt,
<lb/>adhuc vero magis, qui neque de flava aliquid
<lb/>dixerunt; qui autem neque de utrisque, neque de
<lb/>pituita sunt meditati, non omnino enumerare queas, quot
<lb/>necessaria artis praecepta omiserint. Porro Erasistratus
<lb/>de atra bile nilul omnino scriptum reliquit, de flava
<lb/>autem et pauca quidem, ted quae non omnia vera sint: sic
<lb/>enim de ea scripsit. Rdiqsu natem humiditas quod
<lb/>quidem necesserio excernenda sit, plures qui superveniunt
<lb/>assectus testantur, nempe morbus regius et fustammotiones
<lb/>, quae circa jeour oriuntur, aliique complures.
<lb/>Jd autem considerare, atrum haec generetur in ea quas
<lb/>in ventriculo fit alimenti confectione, vel mixta cum
<lb/>his, quae assiimuntur, exterius adveniat, nihil medicam
<lb/>artem juvare potest. Haec quidem de flava bile tuadidit
<lb/>Erasistratus in primo universalium sermonum
<pb n="5.124"/>
<lb/>Qui vero illi contradicunt, ajunt, quod, sicuti ipfe fa tetur,
<lb/>flavam bilem in corpore redundantem officere, satius
<lb/>sane esset, fi nequaquam ipsa generaretur, hoc vcro
<lb/>quum fieri non possit, saltem quam minimam gigrn.
<lb/>Atqui nec, quominus generetur, omnino prohiberi potest,
<lb/>nec ullo pacto (siquidem id fieri possit) causa generationrs
<lb/>ipfius nequaquam cognita, ut quam mluimmn illius
<lb/>gignatur, quis poterit providere. Igitur substantia hujusce-.
<lb/>modi humoris in cibis et potibus continetur: quae tamen
<lb/>prorsus inter se differunt, alia enim plurimum liluis
<lb/>obtinent, alia minimum, et alia forte nihil. Si autem
<lb/>ru corpore generatur, tum in quibus potissimum
<lb/>partibus, tum etiam cujus essicicntis causae vi ea gignatur,
<lb/>medicis necessarium est cognoscere. Verum hiosermo
<lb/>communi sermoni de humorum- generatione conjunctus
<lb/>est, de quibus ne meminit quidem Erafistratus.
<lb/>Quare quod ad ipsum pertinet, nec licebit cognoscere,.
<lb/>quac cibaria, nec quae visae studia, atque adhuc magis.
<pb n="5.125"/>
<lb/>nec quae ipforum hominum natura bonis vel pravis humoribus
<lb/>.gignendis magis sint idonea: etsi multos videamus,
<lb/>qui, quacunque victus ratione utantur, quamplurinlum
<lb/>congerunt humoris vel biliosi, vel melancholici,
<lb/>vel pituitosu Etenim quod is quoque humor non levium
<lb/>morborum causa evadat, alibi a nobis est demosstratum,
<lb/>quoniam et Erasistratus ipsis confessus est, ab
<lb/>hujuscemodi humore quosdam assectus procreari. Quam-.
<lb/>vis eum utcunque caveat pravis humoribus causam .
<lb/>afcribere, tamen lentus et crassius ipsis nervorum resc-.
<lb/>lotionis causas esse pronuntiavit, ita scribens.; dtaque
<lb/>assectus accidit per humorum intercidentiam in spiritus
<lb/>vaso , quae -in nervis sunt , quibus voluntarii motus perfiniuntur.
<lb/>Et paulo post, intercidentia autem , inquit, fit
<lb/>alimenti, -a quo nervi nutriuntur: ipsum autem lentum
<lb/>est et tractile, ac difficile potest excerni? Quod vero hujufcemodi
<lb/>humor apoplexiae et lethargi et morbi comitiniis,
<lb/>nec non aliorum quamplurimorum affectuum causa
<lb/>existat, adhuc non dixit.
</p>
<pb n="5.126"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">


<p rend="indent">Caeterum - in praesentia aliorum humorum
<lb/>facultatem explicare nequaquam instituimus, nempe
<lb/>quum de atra bile proposuerimus pertractare : quam rane
<lb/>necessariam generationem habere, Hippocrates asseruit.
<lb/>Quo pacto autem non generetur copiosior, edocuit ab
<lb/>ipsis evidentibus auspicatus. Nam et in animantibus,
<lb/>quaecunque temperamento funi calidiore et sicciore, apparet
<lb/>in ipsis quamplurinrum gigni i nec non- lu catidioribus
<lb/>et siccioribus anni temporibus, regionibus, et
<lb/>constitutionibus, et vitae studiis, quae in laboribus, et
<lb/>curis, et vigiliis, nec non in cibariis crassis atque immodice
<lb/>siccis aguntur. Verum et .totius corporis color
<lb/>nigrior est in his, qui hujuscemodi bilem congerere natura
<lb/>sunt apti. Adhuc et in morbis ardentibus, quicunque
<lb/>citra .humiditatem generationem habent: in quibus
<lb/>si quando sanguis erumpit aut destillat, ater finiti Haec
<lb/>igitur, quae evidentia sunt, cautas indicant, a quibus
<lb/>melancholicus humor generatur. De ipsius autem purgastone
<lb/>haec etiam evidentia inventionis viam osseadunt.
<pb n="5.127"/>
<lb/>Lien diu male assectus, seu ex inflammatione, seu
<lb/>ex scirrho; seu ex imbecillitate, ad nigrius conversus coloreur
<lb/>vitiatum in toto corpore efficit. Quin et ipse
<lb/>semper jecore nigrior existit, et praesertim in animalibus
<lb/>temperamento calidioribus et siccioribus, qualia sunt
<lb/>serratos dentes habentia, quemadmodum contra ea, quae
<lb/>temperamentum quam illa sortita sunt frigidius ac hunudius,
<lb/>veluti sues, liene sunt non admodum nigro. At
<lb/>bobus, si etiam secundum naturam fe habeant, lien nigtior
<lb/>est; ubi autem consenuerint, longe etiam nigrior
<lb/>evadit. Caeterum viscus hoc, licet elixum, quippiam
<lb/>acerbum gustui resert, ut jccori nequaquam simile
<lb/>appareat. His igitur persuasi praestantissimi veterum tum
<lb/>medicorum tum philosophorum a liene jecur expurgari
<lb/>pronunciaverunt, nempe quum attrahat, quicquid in suuguine
<lb/>faeculentum est: id autem tale quid existit, ut
<lb/>dictum est, quale est faex in vino, atque in oleo amurca.
<lb/>Verum mitiores, qui sectas constituere affectant, sicuti et
<pb n="5.128"/>
<lb/>alia plurima falso tradiderunt, ita et hoc, nihil scilicet
<lb/>medicum ad artis opera humorum speculatione indi-.
<lb/>gere; prae omnibus autem et id , nempe medicamenta
<lb/>purgantia frustra purgantia nominari. Etenim ajunt, ea
<lb/>omnes humores, qui in corpore continentur, aeque evacuare,
<lb/>non tantum eos, qui videntur noxam inferre.
<lb/>Hippocrates autem, ea purgare tanquam confessum quodpiam
<lb/>assumens, demonstrat universo ritae tempore in
<lb/>corpore humano quatuor humores contineri, neque aetatem
<lb/>esse aliquam, neque anni tempus, neque corporis
<lb/>naturam, in qua pion omnes consiilant. Ex hoc
<lb/>autem, quod medicamenta flavam bilem attrahentia eis,
<lb/>qui morbo regio laborant, auxiliantur, quae vero ύδραγωγἁ,
<lb/>hoc est aquam educentia, appellantur, hydropes
<lb/>ab utrium similitudine ἀσκἱτας nuncupatos evacuant, atque
<lb/>adhuc ea, quae extrahunt nigra, elephantes et cancros
<lb/>prohibent augeri, bino veteribus fatis constare visum
<lb/>est, unumquodque purgantium medicamentorum familiarem
<lb/>libi humorem attrahere. At si verum esset,
<lb/>omnes humores. cui in vasis continentur. alteratos otiidem
<pb n="5.129"/>
<lb/>a medicamento pro illius facultate aeque evacuari,
<lb/>simile utique fuerit amilium ab aliquo horum medicamentorum
<lb/>purgari et ficeta vena sanguine exinaniri.Cur
<lb/>igitur medicamentum aquam educeus hyder icis exbibemus,
<lb/>quum liceat vena tecta sanguinem evacuare?
<lb/>cur autem in his plurimum aquosi. humoris evacuatus, minimum
<lb/>autem biliosi, . contra vero in his, qui regio
<lb/>morbo laborant, biliosi plurimum, minimum autem
<lb/>aquosi educitur.? cur, inquam, juvantm hydropes, qui
<lb/>ulcitae dicuntur, a medicamentis, quae aquam educunt, ubi
<lb/>moderate suerint purgati,. qutuu tamen nemo ex his, qui
<lb/>evacuationes per medicamenta purgantia factas et eas,
<lb/>quae. fiunt per venae sectionem, . aequas vires obtinere
<lb/>autumant, sus unquam mittere sanguinem ausus sit? quin .
<lb/>etiam multi per ea medicamenta,. quae aquam subducunt,
<lb/>evacuationes obeunt, omnes autem urinam cientibus
<lb/>utuntur: etsi in illis etiam opus erat, asserentes ex
<lb/>sanguine, qui a renibus atteretur, urinae generationem
<lb/>fieri, potius lrydericis venam siccare, quum medicamentis
<pb n="5.130"/>
<lb/>minam cientibus eos curare. Melius siquidem fuerit femel
<lb/>quicquid superfluum est auserre, quam idem saeptus
<lb/>et multorum dierum intervallo ac. paulatim efficere.
<lb/>Caeterum scriptum jam a nobis est contra hanc opluio-nem
<lb/>uno sieorfim commentario, cui titulus est In vanam
<lb/>opinionem de minarum fecretione. Proinde haud perperam
<lb/>quamplurimi. homines Penites iis committunt, qui
<lb/>irrationali exercitatione, magis quam illis, qui rationali
<lb/>quadam perversione artem tractant. Id enim, quod eo-rum
<lb/>quidam dicere consueverunt, verissimum est, longe .
<lb/>melius iptos tum fanorum tum aegrotantium rictus ra- tiones
<lb/>cognoscere iis,- qui sophistice nugantur. Qui sime
<lb/>praeter cetera et ritam notham consumunt, dum ea pri-munr
<lb/>legimus, quae eorum tectae principes scripserunt,
<lb/>deinde audimus, . quaecunque afferunt illorum sectatores,
<lb/>ac demum illorum etiam sophismata cogimur dissolvere.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">


<p rend="indent">Hippocrates igitur vir quidam honestus
<lb/>ac probus fuisse ridetur, neque ambitionis aut gloriae,
<pb n="5.131"/>
<lb/>sed veritatis amator. Quod fi gloriam et honorem ipfum
<lb/>appetivisse quis dicat, certe eam consequi huic viro quam
<lb/>facillimum fuit, siquidem ipse in suis libris contendere
<lb/>cum praestantioribus sectis fe vetustioribus voluisset, etsi
<lb/>nulla prorsus fuerit admodum illustria. Verum qui
<lb/>post ipsum inexplebili cupiditate immeritam gloriam
<lb/>affectarunt, proprias lectas pravas constituerunt, postquam
<lb/>contradictiones adversus ipsis antiquiores adduxerunt,
<lb/>quamvis ex his nonnulli morum probitate atque elegantia
<lb/>praediti essent, inter quos Erafistratum quoque quispiam
<lb/>annumeraverim sed et hunc contra Hippocratem contentio,
<lb/>quae cum ipsiusmet placitis pugnant, scribere coegit Num
<lb/>quo pacto pugnantia non dixeris, animalis naturam omnes
<lb/>ipsius particulas providentur conformasse , frustra
<lb/>autem eis totum lienis viscus procreasse? Quis, inquam,
<lb/>non norit, quosdam etiam ex ipfius sectatoribus viridieta
<lb/>de splene aperte damnasse, ac propterea pronunciasse,
<lb/>hujuscemodi riscus ciborum succum ad probi sanquinis
<pb n="5.132"/>
<lb/>generationem Iecori praeparare; interim veluti
<lb/>quoddam mesenterium omentum tuo sermone efficientes,
<lb/>ut qui ignorent, oportere venas ex omnibus intestinis ad
<lb/>iecur nutri turium succum deferre, non ex bolo ventriculo?
<lb/>Quod autem .Erasistratus contentionis Iane studio,
<lb/>non quod omnino crederet, contemplationem de humoribus
<lb/>medicis inutilem esse, neque in qua animalis parte
<lb/>fanguis generetur. expresserit, neque a qua causa, neque
<lb/>quo pactu, ex hoc, quod mox dicam, evidens indicium
<lb/>licet assumere : ipfirm nempe nullius affectus, qui atra
<lb/>bile oriatur, neque omnino ab humore melancholico
<lb/>prorius meminisse,- etsi non modo ipsi, priores philofophi
<lb/>ac medici,. verum etiam omnes homines aliquem
<lb/>affectum melancholicum nominare consueverunt, cujus
<lb/>curationem purgatione per album veratrum aggrediuntur.
<lb/>Nemo enim inter Graecos enutritus ita est ruditer
<lb/>institutus, qui non legerit vel audiverit, Proeli filias furore
<lb/>percitas a Melampode sic purgatas fuisse- Unde non
<pb n="5.133"/>
<lb/>solum usque ad ducentos vel trecentos annos, sed et
<lb/>multo plures purgatio haec celebris permansit, ita ut
<lb/>omnes homines inter id temporis eo medicamento uterentur.
<lb/>Melius igitur erat Erasistratum contra cominus
<lb/>congredientes firma contentione demonstrare, neque melancholiam,
<lb/>neque ullam denique insaniam ab. atra bile
<lb/>provenire, sicuti nec cancrum, neque elephantem, neque
<lb/>farinas in phreniticis amentias, neque varices, neque
<lb/>haemorrhoides , neque multos in iis tollendis melancltolia
<lb/>correptos fuisse. Verum nihil hujusmodi enunciare
<lb/>ausus esu, veritus (ut puto) ab iis improbari, qui
<lb/>in artis operibus diligentius sunt versati; in quibus veteres
<lb/>medici, - non in sophisticis rationibus, demonstrationes
<lb/>struxerunt. Velim igitur quispiam ipsius sectaturum
<lb/>mihi causam dicat, cm animalium, quae calido et sicco
<lb/>temperamento sunt, atrum quidem lienem est ridere,
<lb/>ila ut nec comedendo idoneus fit; nam in suibus, effi
<lb/>non aequent jecur est edendo, non tamcu omnino esui
<pb n="5.134"/>
<lb/>ineptus esu At in leonibus et leaenis, et pantheris,
<lb/>et leopardis, et ursis, et lupis, qui eorum carnibus
<lb/>vesti delectantur, a liene abstinent, tanquam minus ostri
<lb/>apto: quum utique oporteret, si quidem is primus comestis
<lb/>et bibitis fruitur, maxime ipfo jecore, si fleri posset,
<lb/>edendo aptiorem esse, sin minus, non omnino deteriorem
<lb/>porro. Quum dixerit Erasistratus, de hujusinodi rebus
<lb/>ratiocinationes. ut sibi invicem prorfus consentiant
<lb/>opus esse, haud quidem satis percipio, cur rationes, quae
<lb/>ab evidentibus sacile redarguuntur, quas neque ipsi eurum
<lb/>auctores omnino tueri valuerunt, quidam admittere non
<lb/>vereantur. Erasistratus igitur ubi silentio praeteriisset
<lb/>humoris substantiam, quo nervi nutriuntur, deinceps ob
<lb/>usum. ad resolutionis nervorunr curationem eam demum
<lb/>coactus. descripsit, lentum inquiens atque ὸλκιμον, id est
<lb/>tinctile, atque excreta difficile alimentum esse, quo nervi
<lb/>aluntur. Id autem non aliunde quam ex his, quae circa
<lb/>nervos apparent, ratiocinatus est, Etenim si elicientur
<pb n="5.135"/>
<lb/>aut putrescant, in hujusmodi humorem resolvuntur, atque
<lb/>quum in naturali habitu sunt, prorsus exungues existunt.
<lb/>Caeterum nisi concedatur, . unam qua inque particulam pemiliari
<lb/>humore propriae substantiae nutriri , unde probabilis
<lb/>fiat illius ratio, non habebit. Atqui si quidem unamquamque
<lb/>particulam nutrit proprius humor , non conveuiet,
<lb/>ut- animantium, quae ferratos dentes habent, lien
<lb/>dulce obtineat alimentum. Nam quum in his potissimum
<lb/>lienis forma acerbam atque acidam qualitatem referens
<lb/>evidenter appareat, liquido etiam patet, humorem ipsum
<lb/>nutrientem ejusmodi esse. Igitur hujusmodi animalium
<lb/>opifex non despexit ex sanguine quicquid veluti limus
<lb/>ac faex subsidet in sanguine ab ipfo expurgare, quem-.
<lb/>admodum neque biliosum atque fetosum recrementum.
<lb/>Proinde, si lu corpore omnes humores videntur contineri,
<lb/>(id enim Hippocrates ex- eo ostendit, quod omnes ru fanis
<lb/>excernuntur propriis unicuique medicamentis attracti,)
<lb/>ars, quae animalia format, aliquod instmmentunr
<lb/>efficere, quod melancholicas superfluitates curabat, non
<pb n="5.136"/>
<lb/>utique despexerit. Nec vero aliam erit particulam excogilare,
<lb/>quae huic humiditati excipiendae propria fit,
<lb/>ipto splene praetermisso. Numj igitur adhuc quaeres, per
<lb/>quodnam vas haec sanguinis crassitudo ad ipsum deferatur,
<lb/>neque credes, per eandem venam non fotum lienem attiahere,
<lb/>verum etiam ventriculum familiarem fibi humorem
<lb/>in longioribus inediis? Nam si adhuc eorum memor sis,
<lb/>quae in commentariis de facultatibus naturalibus demonstravimus,
<lb/>nec horum quicquam inquires, neque quo
<lb/>pacto per . casilam venas ex ventriculo per totum animal
<lb/>nutrimentum deferatur:. Atqui rursus defertur per easdem
<lb/>venas ad ventriculum: tum in purgationibus, quas
<lb/>perficiunt assumpta medicamenta, tum in iis, quas natura
<lb/>in morborum crisibus molitur, sicuti in bene valentibus
<lb/>-nomrunquam optimus etiam sanguis ad veutriculum
<lb/>commeat, ipsum nimirum nutriturus, quod in longioribus
<lb/>inediis contingit. Quin etiam quandoque ex
<lb/>toto corpore per easdem venas quam plurima excrementa
<lb/>consertior excernuntur. Haec autem omnia in commeatiniis
<pb n="5.137"/>
<lb/>de facultibus naturalibus a nobis sunt demonstrata.
<lb/>oportet autem eum, qui contradicit, non ad conclusiones
<lb/>demonstrationum eas rationes adducere, quas in illis
<lb/>tractationibus redarguimus, sied nostras demonstrationes
<lb/>falsas esse demonstrare, vel, si horum nihil praestiterint,
<lb/>verecunde tacere, quemadmodum fecit Erafistiatus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">


<p rend="indent">Caeterum quum nihil de humorum generatione
<lb/>ac facultate tradidisset, ubi nervorum dissolutionis
<lb/>curationem scribere est aggressus, coactus . est de
<lb/>humore nervos nutriente meminisse, quemadmodum et
<lb/>in secundo de febribus coactus est veteribus astipulari,
<lb/>menstruam excretionem non absolute evacuationem nominans,
<lb/>ted purgationem, sicuti et eam, quae per pnrgantia
<lb/>medicamenta perficitur. Sic enim veteres mediet λοχειαν,
<lb/>hoc est fluorem; qui in partu accidit, purgationem
<lb/>nuncuparunt, non absolute evacuationem. Nam .quum
<lb/>natura, quae foetum format et anget, praegnationis tempore
<lb/>optimum sanguinem attrahat, relinquitur in venis
<pb n="5.138"/>
<lb/>vitiosissimus, quij nempesuml partum excernitur, quem.admodum
<lb/>singulo quoque mense, qui. non solum quantitale,
<lb/>verum etiam qualitate superfluus est atque inutilis,
<lb/>Atque hic plerumque eo sanguine, qui secundum naturam
<lb/>se habet, longe nigrior existit. Itaque Erafistratus
<lb/>in secundo de febribus hunc in modum scripsit. Decet
<lb/>igitur eum, qui tecte voluerit morbos curare, in
<lb/>medicae artis operibus esse versutum, neque spmptoma
<lb/>ullum, quod morbo superveniat, inscrutatum praetermutere,
<lb/>verum diligentius inspicere atque curiosius perquirere,
<lb/>ob quam dispositionem accidat eorum unumquodque.
<lb/>Contigit enim quandoque, quum mulier scbricitaret
<lb/>ac videretur leviter et citra periculum habere,
<lb/>nigrarum urinarum excretionem fieri, quales in ipsis
<lb/>signis perniciosissimae describuntur. Ubi autem inquireretur,
<lb/>ob quam dispositionem excretio. furta esset, nunc
<lb/>mulieri purgationis tempus adesse deprehensum est, et
<lb/>quum hniusmodi excretio detineretur , ad visicam, quae
<pb n="5.139"/>
<lb/>congesta erant, prorupisse, atque ob eam excretio nem mulieri
<lb/>magis levitatem quam difficultatem accidisse quis
<lb/>jure existimasset. Quod sane et ex iis, quae apparebant,
<lb/>contigisse visum ese. Quod igitur nigra saepius nringantur,
<lb/>menstrua purgatione deteuta , quodque magis ex his
<lb/>excretionibus leventur, quam exacerbentur, quae itu aegrotant
<lb/>mulieres, atque adhuc quod purgatio sit, quae
<lb/>per uterum fit evacuatio, demonsti.vit Etasistratus tum ad
<lb/>praesentis affectus cognitionem, tunr etiam ad futurorum
<lb/>praenotionem , utilem esse , quem habuit iermonem recto .
<lb/>quidem exponens. Itaque in omnibus quae tradidit fatetur,
<lb/>lu hominis corpore humorem melancholicum gigni, sicuti et
<lb/>biliosum et pituitam. Ostensum autem esit a nobis, pituitofum
<lb/>humorem ex pituitosis cibariis in prima concoctione,
<lb/>quae in ventriculo fit, generationem habere,
<lb/>veluti biliosum et melancholicum in jecore , lu cujus
<lb/>quidem concoctione pituitosus etiam humor in fanguis.
<lb/>nem mutatur. Quam ob caulam nullum ipsi proprium
<pb n="5.140"/>
<lb/>instrumentum molita est natura ad sanguinis expurgationem,
<lb/>quemadmodum .est utraque vesica et lien: siquidem
<lb/>hae sanguinem a bilioso humore et scroto expurgant,
<lb/>lien vero ab humore melancholico. At pituitosus humor,
<lb/>qui in ventriculo gignitur, quum una cum humoribus,
<lb/>qui ex comestis et bibitis consistunt., in jecur deleratur,
<lb/>cum illis sunul atque concoquitur, in sirnginem vertitur,
<lb/>id vero, quod lu ventriculi spatiis relinquitur, a bile detersum,
<lb/>quae a jecinore ad ipfa defluit, per interiorem
<lb/>ventrem excernitur. Porro, quod Erafistratus haec noverit,
<lb/>lude licet perspicere, quod in ratiocinationibus curativae
<lb/>artis ad illius usum coactus fuerit horum meminisse.
<lb/>Ex eo autem, quod plurimis in locis haec fileat,
<lb/>obumbrare atque occultare voluisse, quaecunque de
<lb/>humoribus ante ipfum recte ab antiquis medicis tradite
<lb/>fiunt, manifeste deprehenditur. Vt enim, caeteris omissis,
<lb/>ea tantum recenseamus, quorum in paulo ante commemoratis
<lb/>verbis obiter meminit, nemo utique poterit illius
<lb/>reticentiae rationabilem -causam adducere, quum ipsis ad
<pb n="5.141"/>
<lb/>verbum scribat: Contigit enim quandoque, quum mulier
<lb/>scbricitaret, ac videretur leviter ac citra periculum habere,
<lb/>nigrarum urinarum exolutionem fieri, .quales .in ipsis
<lb/>signia perniciosissimae describuntur. lgitur , quod a
<lb/>veteribus medicus nigra urina luter signa perniciosa
<lb/>descripta est, se scire ait, ut qui videlicet legerit, quae
<lb/>ab ipsis de urinis scripta sunt : quippe .quae in his; qui
<lb/>acutis febribus aegrotant, maximam vim obtinenti Quam-.
<lb/>obrem opus erat ipsum in libris de febribus, et prae-.
<lb/>sertum in hoc secundo, ubi haec scripsit, exactius de ipsis
<lb/>urinis pertractasse. Hippocrates enim ita in Prognostico
<lb/>scripsit: Urina autem optima est, quum alba est subsidentia,
<lb/>nec non laevis et aequalis per omne tempus,
<lb/>quonlque. morbus fuerit judicatus; significat enim, periculum
<lb/>abesse et. morbum brevem sare. Quod si intermittat,
<lb/>et quandoque purum. mingat, quandoque ..ero
<lb/>album et laeve sulsidat, diuturnior morbus evadi? et minus
<lb/>periculo vacat. si autem urina fuerit subrubra, et
<pb n="5.142"/>
<lb/>subsidentia item subrubra et laevis, diuturnior hic sane
<lb/>priore siet, sed admodum salutaris. At subsidentiae in
<lb/>urinis, quae crassioris sutrinae hordei speciem referunt,
<lb/>pravae suat: his vero deteriores, in quibus veluti laminae
<lb/>quaedam apparent: tenues autem et albae valde
<lb/>vitiosae exisiunt: atque his adhuc deteriores, quae fur..
<lb/>fures imitantur. Nebulae, quae in urinis seruntur,
<lb/>albae. bonae, nigrae autem malae. Quousque autem
<lb/>urinae fuerint rufue ac tenues, crudum esse morbum
<lb/>significant t et si diutius tales extiterint, periculum imminet,
<lb/>ne durare aeger non possit, quoulque morbus concoquatur.
<lb/>Perniciosissimae vero omnium urinae junt aquosua
<lb/>et graviter olentes, et nigrae, st crassee. Jn muAeribus
<lb/>autem et viris nigrae urinae sunt teterrimae, in
<lb/>pueris vero aquosos. Porro qui tenuem diutius et
<lb/>crudam urinam mingunt, si caetera, ut in his, qui servandi
<lb/>scint, acssint indicia, in iis abscessem infea septum
<lb/>tranfeersum expectare oportet. Pinguedines desuper
<pb n="5.143"/>
<lb/>natantes, quae aranearum speciem reserant, damnandae
<lb/>sunt t nam indicant colliquationem. Considerandae autem
<lb/>suat in urinis nebulae, an deoisum furantur, an
<lb/>sursum , atque adhuc, quem colorem obtineant. Riae
<lb/>enim, quae deorsum seruntur cum colore, quem paulo
<lb/>ante commemoravimus, bonae sunt atque commendamdae :
<lb/>illae vero, quae sursum cum colore, qualis jam- dia
<lb/>otus est, attolluntur, contra suntvitiosus atque damnandae.
<lb/>rerum ne te decipiat, si ipsa vesica aliquam
<lb/>his similem reddat urinam : non enim tunc totius corporis
<lb/>erit indicium, sed soliusmetipstus nota censenda
<lb/>esu Itaque, quum haec scripserit Hippocrates, et post
<lb/>ipsum Diocles et Praxagoras similia tradiderint, rationi
<lb/>utique consentaneum erat, ut Erafistratus, addita tuae
<lb/>opinionis ratione, demonstraret, verane an falsa illi pronunciarint:
<lb/>quemadmodum fecit de his, quire vomuntur
<lb/>et deficiuntur: inter quae illa etiam quae dicuntur nigra
<lb/>continentur, et praeterea quae exquifite atra est bilis. Verutu
<lb/>in his distinguere quippiam necessum erat, quod in
<lb/>vocis communione inter melancholicos humores censufum
<pb n="5.144"/>
<lb/>existit, quod et nos paulo ante exposuimus. Igitur
<lb/>Erusistratus omnem de humoribus artem praeteriit. Ego.
<lb/>vero de omnibus hic pertractare nequaquam institui,
<lb/>ted de fiala atra bile. Quae autem ex sermonis communitate
<lb/>de aliis etiam pertractavimus, in aliis libris a
<lb/>nobis copiosius tradita sirnti</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">


<p rend="indent">Caeterum quae de atra hile .longa ex-.
<lb/>perdentia mihi firmiter cognita sunt, nunc adiiciam: quae.
<lb/>sime illis usiti sutura sunt, qui medicae artis non sit-.
<lb/>phisticas rationes, ted opera ipsa sectantur. omnes enim
<lb/>qui ab humore melancholico proveniunt assectus, statim
<lb/>inter mitia medicamentis eum humorem evacuantibus
<lb/>valide purgans , ita sane quo minus augeantur prohi-.
<lb/>bebis usque etiam ad cancros. Atqui eos non immerito
<lb/>quis admirabitur qui seu inriti, seu sponte sophifmata
<lb/>scripserunt ad melancholici humoris sublationem.
<lb/>Ajunt enim, .in his tantum, qui praeter naturam sunt affecti,.eum
<lb/>humorem generari, quum nemo, qui bonis.
<lb/>exacte succis praeditus sit, bilem atram in corpore conlineat.
<pb n="5.145"/>
<lb/>Si igitur (inquiunt) athletae cuipiam optimi
<lb/>habitus aliquod medicamentum propinaverit ex iis, quae.
<lb/>atram bilem evacuare existimantur, aptam videbis eva-.
<lb/>enari, quemadmodum, si ea quoque exhibeas, quae flavam
<lb/>bilem creduntur expurgare, ipsam haud aliter. con-.
<lb/>spicies excerni. Unde ipsi fiatis constare dicunt, a viribus
<lb/>medicamenti alterato sanguine in biles fieri transmutationem:
<lb/>veluti etiam si cui dederis medicamentum,
<lb/>quod pituitam subducat, ipfam quoque pituitam (in-.
<lb/>quiunt) videbis evacuari. Pari etiam modo, si ea, quae
<lb/>tenuem saniem evacuare credita sunt, hominem, qui op-.
<lb/>limis scateat succis, assumere coegeris, videbis et tunc
<lb/>quandam aquosam et tenuem famem excerni. Porro,
<lb/>priusquam fuerit demonstratum, quodcunque purgatorium
<lb/>medicamentum unum quendam humorem attrahere, .
<lb/>nempe quem natura attrahere natum est , istorum ratio
<lb/>aliquid probabile obtinere ridetur. Verum hoc ilemonstrato
<lb/>, ipsorum mendacium manifeste nemo non deprehendet.
<lb/>Ex eo enim ostensum est, eorum unumquodque
<lb/>proprium humorem attrahere, quod ea medicamenta,
<pb n="5.146"/>
<lb/>quae aqua inter cutem laborantibus propinantur, tantam
<lb/>saepenumero evacuationem moliuntur, ut integras matellas
<lb/>impleant, ad proportionem autem eorum, quae
<lb/>ita educuntur, alvus detineatur, ac manifeste leventuraegrotantes,
<lb/>atque facilius respuent: quae vero in morbo
<lb/>regio offeruntur, flavam bilem plurimam evacuent, et
<lb/>juventur non parum inde aegrotantes. Si vero contra
<lb/>medicamenta aquam fubducentia morbo regio laborantibus
<lb/>dederis, quae vero bilem educunt, his, qui aqua inter cutem
<lb/>infestantur, quam minimum proprii humoris utro.bique
<lb/>videbis evacuari , atque inde non susum nihil
<lb/>iuveris. aegrotantes, verum etiam quam maxime laeseris,
<lb/>haud aliter quam si ipsis venam incideris. Atqui apud
<lb/>eos, qui credunt, .a purgantibus medicamentis humores
<lb/>in corpore mutari, prout natura uniuscujusque trahentis
<lb/>extiterit, tectio quidem venae purgandi auxilio aequales
<lb/>vires obtinebit Caeterum quemadmodum nos.meuicamentum,
<lb/>quod aquam subducit, exhibentes his, qui ea
<lb/>aquae inter cutem specie laborabant, quam ἀσκἰτην Graeci
<lb/>ab utribus nomine deducto appellant, cum exuperantem
<pb n="5.147"/>
<lb/>humorem evacuamus, tum etiam aegrotum juvamus, sic
<lb/>et illi venae sectionem eligentes videant, quem finem
<lb/>hujuscemodi auxilium tertiatur. Quinetiam vel ex eo
<lb/>ridendi tunt, quod nullum in corpore instrumentum esse
<lb/>dicant, quod bilem atram recipiat , sicuti in jecinore flavae
<lb/>bilis vesica, inde coniiciendum esse putantes, in his
<lb/>corporibus, quae integram obtinent valetudinem, atram
<lb/>bilem nequaquam contineri, qua ratione neque pituitam
<lb/>in nobis esse concedent, quemadmodum neque .in columbis
<lb/>flavam bilem ; etenim vesicam, quae recinori iubaeret,
<lb/>non habent, sicuti neque alia quaepiam animantia.
<lb/>Quippe seipsos (nequaquam enim nos) aequivocatione
<lb/>decipiunt, humorem melancholicum, quem in bene valentibus
<lb/>dicimus progigni, perpetuo de atra bile dictum
<lb/>intelligentes, quam in his, qui praeter naturam tunt afsecti,
<lb/>asserimus generari. Non enim eadem est bilis atra
<lb/>in his, qui integra sanitate fruuntur, et in aliquibus eorum,
<lb/>qui olim naturalem habitum funt egressi; nihil autum
<lb/>obstat, quin possis utrumque humorem (si libet)
<pb n="5.148"/>
<lb/>atram bilem nominare. De his autem et ante dictura
<lb/>est: verum et nunc breviter tanquam per capita id commemorasse
<lb/>haudquaquam utique fuit inutile eorum
<lb/>gratia, qui tum seipsos, tum etiam eos, qui Hippocratis.
<lb/>sententiam exacte didicerunt, falsis rationibus circumveurunt.
<lb/></p>
</div>


</div></div></body>
  </text>
</TEI>
