<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../verbatim_theme/verbatim.xsl"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">De pulsibus ad tirones</title>
        <author xml:lang="lat">
<name ref="http://viaf.org/viaf/44299175">Galenus</name>
</author>
        <editor role="translator">Kühn, Karl Gottlob</editor>
        <funder ref="https://www.iufrance.fr/">Institut universitaire de France</funder>
        <funder ref="https://www.sorbonne-universite.fr/">Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts. The following text is taken verbatim from the Latin translation of Galen’s complete works published by Karl Gottlob Kühn from 1821 to 1830. The text was produced from the image of Kühn's edition digitised by the <orgName ref="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histoire/medica/index.php">Bibliothèque numérique Medica</orgName> (BIU Santé médecine, Université Paris Cité) using ABBYY FineReader 15.</resp>
<orgName xml:id="Galenus_verbatim" ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
<resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
<persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
<orgName ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp from="2021-11" to="2023-03">Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
<persName>Cahal Taaffe</persName>
<orgName ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
</respStmt>
<respStmt>
<resp from="2024-02-19" to="2024-07-19">Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
<persName>Lucas Lemperriere, Université de Rouen</persName>
<orgName ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
</respStmt>
<respStmt>
<resp from="2024-06" to="2024-07">Global text verification and correction, Galenus verbatim</resp>
<persName>Fabrice Robert</persName>
<orgName ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
</respStmt>
<funder ref="https://www.iufrance.fr/">Institut universitaire de France</funder>
<funder ref="https://www.sorbonne-universite.fr/">Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>

</titleStmt>
<editionStmt resp="#Galenus_verbatim">
<edition n="1">First digital edition of the Latin translations printed in Kühn’s edition.
<date type="upload" when="2024">2024</date>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
        <authority ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno type="filename">tlg0057.tlg058.verbatim-lat1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
<date>2024</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor role="translator">Kühn, Karl Gottlob</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">8</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="453" to="492">453-492</biblScope>
              <date>1824</date>
            </imprint>
          </monogr>
        <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x08">BIU Santé, Medica</ref></biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Basel">
            <title xml:lang="lat">Γαληνοῦ Ἅπαντα. Galeni Pergameni Opera omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Camerarius, Joachim</editor>
            <editor>Fuchs, Leonhart</editor>
            <editor>Gemusaeus, Hieronymus</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cratander</publisher>
              <pubPlace>Basel</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">3</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="1" to="7">1-7</biblScope>
              <date>1538</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00039x03">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Chartier, René</editor>
            <imprint>
              <publisher>[s.n.]</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">8</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="2" to="13">2-13</biblScope>
              <date>1639</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x08">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
<editorialDecl resp="#Galenus_verbatim">
<correction>
<p>Typographical errors are marked up by a &lt;choice&gt; element.</p>
</correction>
<hyphenation eol="none">
<p>End-of-line hyphenation is silently removed where appropriate.</p>
</hyphenation>
<interpretation>
<p>The layout of the original edition is marked up by &lt;pb&gt; and &lt;lb&gt; elements. The indentation type has been systematically specified with a rend value.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Titles for books of treatises are marked up by a &lt;head&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Divisions in works, books, chapters, sections are marked up by a &lt;div&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Headings are marked up by a &lt;label&gt; element. Latin numbers in headings of chapters or sections are marked up by a &lt;num&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Verse lines are marked up by an &lt;l&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Linegroups are marked up by an &lt;lg&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Tables are marked up by a &lt;table&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>In the commentaries, Hippocratic lemmas are marked up by a &lt;quote&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Greek words are marked up by a &lt;foreign&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Italics are marked up by a &lt;hi&gt; element.</p>
</interpretation>
<normalization>
<p>Original symbols are maintained as they appear within the printed text of Kühn's edition.</p>
</normalization>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
<language ident="grc">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>

</teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" xml:lang="la" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg058.verbatim-lat1">

<pb n="8.453"/>



<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENI DE PVLSIBVS LIBELLVS
<lb/>AD TIRONES.</head>
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="1">Cap. I.</num></label> Quaecunque tironibus, amantissime Teuthra,
<lb/>de pulsibus sicire suerit. utile, hic exponentur, omnem
<lb/>autem de sus artem alibi descriptam habes. omnes igitur
<lb/>arteriae tum inter te tum cum ipsi, corde eodem modo
<lb/>pulsant; quamobrem ex carum una de omnibus pollis concludere.
<lb/>Verum motum non perinde omnium sentias, sed
<lb/>iit partibus nulla tectis carne clarius, in carnosis ohscurius.
<lb/>Quae opertae crassa carne sunt, aut fusi ossibus latent,
<pb n="8.454"/>
<lb/>aut quibus corpora sunt alia objecta, harum, dum valet animal,
<lb/>motum non percipias. Quod si vehementer eurarcuerit,
<lb/>arteria quae sita est secundum dorsum tangentibus abdomen
<lb/>motum saepenumero repraesentat. Et quidam sensu
<lb/>perceperunt eas quae in artubus, quum prius non apparerent
<lb/>At semper arteriae temporum ac pedum secundum
<lb/>plantas, manuum in carporum parte interna sensibilem ruotum
<lb/>habent. His minus, non illae tamen obscurae, pulsant
<lb/>arteriae capitis post ames et quae tenent brachii interiorem
<lb/>regionem ac jam etiam usiae nonnullae, quae non admodum
<lb/>multa carne obteguntur. Verum aliam neque promptius
<lb/>neque honestius neque ad usum commodius tangat, si eas
<lb/>quae carpis insunt praetereat; hae namque, quod praesertim
<lb/>locus carnem non habeat, apertissimae sunt, nec quod propter
<lb/>alias multas est necessarium, detegere harum gratia ullam
<lb/>corporis partem necesse habeas; ad haec in rectum ductae
<lb/>sunt, id quod non purum ad exactam notitiam refert.
</p>
</div>
<pb n="8.455"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="2">Cap. II.</num></label> Tibi autem tangenti ridebitur dlllendi in
<lb/>omnem dimensionem arteria. Sunt autem cujuscunque corporis
<lb/>tres dimeusiones, in longitudinem, profunditatem et
<lb/>latitudinem. Sed enim dum secundum naturam se habet
<lb/>animal, invenies arteriam distendi Iane quam moderate; sin
<lb/>autem praeter naturam se habeat, nunc deficit, nunc exupec
<lb/>rat, in quacunque dimensione. Hic tibi memoria tenendum
<lb/>est, qui pulsus naturalis esset. Atque siquidem eum reperias,
<lb/>qui praeter naturam est; latitudine esse aratorem, appellabis
<lb/>latum, si longitudine, longum; si profunditate, altum;
<lb/>et contrarios sus, qui naturali minores sunt, simili modo vocabis
<lb/>angustum, brevem, humilem: At de his; qui ad flatum
<lb/>praeter naturam tribus ex aequo dimensionibus deflectunt,
<lb/>qui undequaque est imminutus, parvus-, qui auctus in
<lb/>omnem partem, magnus nominatur. Esae quantitatis distentionis
<lb/>in pulsu.disscrentiae fiunt.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="3">Cap. III.</num></label> Propriae autem motus differentiae sunt cecritas
<lb/>et tarditas; quarum haec motus est exolutus, illa incitatus.
<pb n="8.456"/>
<lb/>De his faciendum est judicium ex comparatione
<lb/>cum naturali pullia. . in qualitate occursus vehementia
<lb/>consistit et remissio, vehementia quidem quum violenter
<lb/>tactus impellitur; quum debiliter, remissio. Mollities
<lb/>autem et durities sunt tunicae arteriae qualitates, mollities
<lb/>quum arteria quasi carnosior apparet in occursu, durities ubi
<lb/>veluti siccior rigidiorque in modum corii. Atque haec quidem
<lb/>etiam differentia pulsuum una statim cum arteriae motu
<lb/>percipitur; non tamen ejus est, ut tres antedictae, propria.
<lb/>Illarum enim differentia celeritatis et tarditatis posita erat
<lb/>in qualitate motus, vehementiae. et remissionis in ictus qualitate,
<lb/>magnitudinis parvitatisque in quantitate diastoles.
<lb/>Atqui non caret motu diastole, molle vero corpus atque durum,
<lb/>ut fit tale, non requirit motum. Quatuor ergo has
<lb/>pulsuum differentias invenies in ictu.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="4">Cap. IV.</num></label> Quinetiam alium in ictuum iiitervallo;
<pb n="8.457"/>
<lb/>nam ita medici Iolent medium tempus inter duos ictus, quo
<lb/>distenditur contrahiturque arteria, appellare. Ego vero bongruum
<lb/>esse duco tironibus, ut se primum, quafi insensibilis
<lb/>systole sit, exerceant. Vocetur a me alterum quidem ictus,
<lb/>alterum autem intervallum: ictum, arteriae motum tactui
<lb/>occurrentem; intervallum, quietem inter duos ictus, quae
<lb/>crebrum complectitur rarumque atque messium utriusque, in
<lb/>quo quidem naturales pulsus continentur. Quos etiam temporis
<lb/>quantitate cognosces ; nam creber est, quum quietis sit
<lb/>breve tempus; rarus, quum longum. Quietem dicas, an
<lb/>ictuum intervallum, aut systolen, nihil intererit.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="5">Cap. V.</num></label> Aequalitas et inaequalitas omnibus his dietis
<lb/>differentiis accidunt. Nam continuata harum paritas
<lb/>est aequalitas ; ut quum sese consequentium per est magnitudo,
<lb/>pulsus magnitudine aequalis dicetur ; quum celeritas,
<lb/>aequalis celeritate. Ad eundem modum, si vehementia, retuissio,
<lb/>crebritas. Inaequalitas paritatis corruptela est, in
<pb n="8.458"/>
<lb/>quamcunque cadat differentiam pulsuum. Erit enica quidam
<lb/>magnitudine inaequalis, alius celeritate, nonnullus
<lb/>vehementia et remissione et crebritate, atque in reliquis
<lb/>similiter.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="6">Cap. VI.</num></label> Nonnunquam etiam ordine quodam certo
<lb/>ictuum numero. pultibus paribus unus intercurrit impar;
<lb/>quod multis modis fit. Etenim tribus paribus quartus impar
<lb/>consequitur, adque ita semper deinceps, aut quatuor.
<lb/>quintus, Ad eundem modum quovis in esto numero, siquidem
<lb/>comitatur saepe quinque pares impar sextus, et
<lb/>etiam sex pares septimus impar. Itaque in sus aequalitas
<lb/>non amplius servatur ; quamobrem pulsus inaequalis fit, tamen
<lb/>ordo retinetur quidam ideoque ordinatus est. Quum
<lb/>enim pari semper numero paribus pulsibus intercurrit unus
<lb/>impar, aequalitatem corrumpit, sed proportio circuituum.
<lb/>quendam ordinem conservat; nam si circuitus prorsus serve-.
<lb/>tt1r nullus, luordinatus luo vocatur.
</p>
</div>
<pb n="8.459"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="7">Cap. VII.</num></label> Accidit autem elin uno pullia inaequalitas,
<lb/>tum pro mutua dissensione arteriae partium in situ et
<lb/>motu, tum pro uniuscujusque pulsus peculiari motu. In
<lb/>situ partium consistit inaequalitas, ex eo quod sursum, deorsum,
<lb/>antrorsum, retrorsum, dextrorsum, sinistrorsum, traducta
<lb/>arteria videatur; in motu, quum celerius, tardius,
<lb/>maturius, serius, vehementius, languidius, aut longiore temporc,
<lb/>aut breviore, aut perpetuo, aut nihil prorsus movetur.
<lb/>In singulis partibus, quum intereisus est mauiseste, in quibus
<lb/>captivans est; item quum reciprocatur, de quibus est dicrotus.
<lb/>In motus impari celeritate, quum initio celerior, in
<lb/>fine tardior sit, et e contrario, quum tardior initio, in .fine
<lb/>sit celerior, in vehementia, remissione, parvitate, magnitudine
<lb/>ad eundem modum ; neque in duo tantum .tempora motus,
<lb/>sed et in plura, quoad assequi sensus possit, distribuitur.
<lb/>Atque hae quidem simplices sunt et unius pulsus inaequalitates.
<lb/></p>
</div>
<pb n="8.460"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="8">Cap. VIII.</num></label> Compositae fiunt, quatenus altera potest
<lb/>cum altera et una cum una et cum pluribus una, denique
<lb/>cum multis multae commisceri. Quarum nonnullae proprium
<lb/>nomen sunt sortitae, ut vermiculans, fornicans et hectieus.
<lb/>Vermiculans, quum species exhibetur quasi perreptantis
<lb/>arteriam vermis, undarum in modum insurgentis, quumque
<lb/>non uno et eodem tempore tota distenditur arteria. Si
<lb/>igitur cum tliestoles parvitate hoc fiat, vocatur vermiculans ;
<lb/>sin autem cum magnitudine, undosus simpliciter. Est vero
<lb/>vermiculans etiam aperte languidus et creber. At qui ad
<lb/>extremam devenit remissionem, crebritatem et parvitatem,
<lb/>vocatur fornicans : qui quum celer esse videatur, haud tamen
<lb/>est celer. Hectica vero quemadmodum febris, ita et hecticus
<lb/>pulsus vocatur, qui non magnopere ullo modo variat,
<lb/>.^caeterum manet in perpetuum similis, cohaeretque nec solvitur
<lb/>unquam, quod totus habitus morbum induit in ejuscemodi
<lb/>febribus et pulsibus. Haec tironibus existimo de pulsuum
<lb/>differentiis sufficere. Quod si cognoscere haec exactius
<pb n="8.461"/>
<lb/>cupias, librum habes integrum a nobis conscriptum de disserentiis
<lb/>pulsuum. Nec vero etiam causa est, cur de pleno
<lb/>hic et vacuo pulsu dicam, vel de calido et frigido, vel de
<lb/>rhythmis; illic enim accurate de his disserui, etiam is femur
<lb/>tironibus est obscurior. Quare si quae commemoravimus,
<lb/>summatim repetierimus, reliqua persequemur. Magnus pultus
<lb/>est qui fit ubi in longum arteria et latum prolundumque
<lb/>distenditur multum; longus, quum in longum duntaxat; latus,
<lb/>quum in latum; altus, quum in altum. Vehemens est
<lb/>pulsus, qui valenter sierit tactum ; messis, quum tunica mollis
<lb/>est arteriae; celer fit, quum pauco tempore arteria distenditur;
<lb/>creber, quum parvo. interposito spatio ; aequalis, qui
<lb/>perpetuo sibi constat; ordinatus, qui per circuitum par est;
<lb/>qui in uno est ictu impar, inaequalis nominatur in uno ictu.
<lb/>Jam etiam horum contrarii sint aperti, parvus, brutis, angustus,
<lb/>humilis, languidus, durus, tardus, rarus, inaequalis,
<lb/>inordinatus. Nec vero hoc obscurum est, singulorum aliorum
<pb n="8.462"/>
<lb/>contrariorum medium esse; aequalis et inaequalis medium
<lb/>esse nullum, neque ordinati et inordinati. Praeterea^
<lb/>aliorum omnium secundum naturam medios esse; at in sus
<lb/>aequalis solus secundum naturam est, alii non secundum
<lb/>naturam, praeterea inaequalis et inordinatus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="9">Cap. IX.</num></label> Quum autem multis molis pulsus mutari
<lb/>possint, nullam enim, ut verum fatear, causam invenias, quae
<lb/>hos non immutet, placet milli triplici ac generalissima mutatinnis
<lb/>ipsorum differentia constituta, ita demum singulas ipsas
<lb/><choice><sic>seorsim</sic><corr>seorsum</corr></choice> ac sigillatim pertractare. Prima igitur mutatio
<lb/>horum naturalis est, altera non illa quidem naturalis, nec
<lb/>tamen jam praeter naturam, tertia est praeter naturam.
<lb/>Verum omnes hae mutationes differentias naturales conutantur ;
<lb/>alii enim aliter arteria natura movetur ; quas quidem
<lb/>tenere ante omnes debet, qui cognoscere cupit qua de causa
<lb/>ac quatenus mutari pulsus contigit; at proprium cujusque
<lb/>ad unguem experiundo quis assequatur. Sane frequenter
<lb/>tangenda arteria est, praesertim integra sanitate praediti atque
<pb n="8.463"/>
<lb/>vacui omnis vehementis motus, jam vero et caeteris in
<lb/>fletibus. At quum omnes experientia assequi non liceat, etenim
<lb/>multi jam melicos saepe desideraverunt, cum quibus
<lb/>sani nullum habuerunt commereium, optimum herele est
<lb/>etiam hic imperito praestare artificem. Praestiterit autem,
<lb/>si scientiam comparaverit eorum, quae in multis ex aequo
<lb/>insunt. Est autem quaedam, ut summatim dicam, communis
<lb/>virorum natura, alia mulierum. Etiam qui calidiore
<lb/>sunt temperamento, quique frigidiore, habent hi suam utrique
<lb/>communem naturum. Ad haec omnium communis natura
<lb/>est graculum, obolorum item communis est. Ac rurum
<lb/>in lingulis est, quas memorari, communitatibus, quod non
<lb/>assimile multis sit. Proinde etiam qui probe commune tenet
<lb/>raro a .vero aberret.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Viri mulieribus pulsum fere habent longo tum majorem
<lb/>tum vehementiorem, paulo tardiorem satisque rariorem.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Calidi natura multo habent majorem, celeriorem et
<lb/>crebriorem, vehementiorem non item multo.</p>
<pb n="8.464"/>
 <p rend="indent">
<lb/>Natura graciliores majorem rationemque mullo, vehementiorem
<lb/>paulo. Atque natura sic disserunt.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Porro pro aetatibus hoc pacto immutantur. Infantis
<lb/>pulsus creberrimus est, rarissimus senis; omnes, qui inter
<lb/>hos intereedunt, proportionem servant, prout vel ad puerum,
<lb/>vel ad lenem propius accedunt. Celerrimus item
<lb/>pueri pulsus, lenis tardissimus; reliquarum aetatum pulsus
<lb/>inter hos medii sunt, At fenex a puero longe magis raritate
<lb/>quam celeritate distat. In vehementiae et magnitudinis differentia
<lb/>maximus est, ut in aetatibus, pulsus juvenum, minimus
<lb/>senum, medius et paulo major pulsus puerorum. Jam
<lb/>vehementissimus juvenum, languidissimis simum, medius est
<lb/>inter hos puerorum pulsus. Atque pulsus in aetatibus
<lb/>sic habent.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Pro anni tempestatibus, messio vere pulsus maximi sunt
<lb/>et vehementissimi, ut in temporibus, celeritate et crebritate
<pb n="8.465"/>
<lb/>moderati. Pari modo medio autumno. Progrediens autem
<lb/>ver nonnihil de magnitudine et vehementia detrahit,
<lb/>sed auget celeritatem atque erebritatem, tandemque ineunte
<lb/>jam aestate languidi, parvi, celeres crehrique fiunt. Autumui
<lb/>processus cuncta imrninuit, magnitudinem, vehementiam,
<lb/>celeritatem ; crebritatem. Ile ineunte hieme inparvitalem
<lb/>convertuntur et remissionem et tarditatem et raritalem.
<lb/>Respondet autem initium veris fini autumni, illius
<lb/>finis initio hujus. Aestatis item principium suo et principium
<lb/>hiemis suo fini. Proinde quae pari spatio a media
<lb/>aestate et media hieme in utramque partem deflexerunt, simili
<lb/>ter variant. Porro media aestas partim convenit cum
<lb/>media hieme, partim dissidet. Num parvi utrobique et languidi
<lb/>sunt, sed celeres atque crebri aestate, turdi rarique
<lb/>hieme; non peraeque tamen parvi aestate, ut hieme; sed
<lb/>aestate minus, nec ita hieme languidi, ut aestate, caeterum
<pb n="8.466"/>
<lb/>minus hieme. Ad hunc modum pro temporibus pulsus
<lb/>variant.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Pro regionibus perinde ut pro temporibus, In vehememor
<lb/>calidis, sicut media aestate. In magnopere frigidis
<lb/>ut media hyeme. In temperatis ita ut medio vere ; ad
<lb/>horum proportionem in iis, quae medium locum sunt sortitae.
<lb/>Porro aeris nos circumdantis alii status, qui calidi sunt,
<lb/>calidis .temporibus; frigidi frigidis, medii medio veri respondent.
<lb/>.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Praegnantium majores, crebriores, celeriores pulsus
<lb/>sunt, caetera secundum naturam servantur.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Jam somni etiam sint, si quid aliud, naturales, qui et
<lb/>ipsi variant pulsus. Initio minores, languidiores, tardiores
<lb/>rarioresque reddunt. Postea tarditatem pedetentim augent
<lb/>et raritatem praesertim a cibo, at majores sunt et vehementiones.
<lb/>Tandem ad languorem et parvitatem redeunt;
<lb/>tarditatem et raritatem retinent.</p>
<pb n="8.467"/>
 <p rend="indent">
<lb/>Qui expergiscuntur; e vestigio pulsus magnos, vehenrentes,
<lb/>celeres, crebros et cum quadam vibratione .habent,.
<lb/>qui mox mediocritatem assequuntur.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Adscititiae habitudines corporis perinde ut naturales
<lb/>pulsus immutant. Nam gracilis natura, si quadratus evasirit,
<lb/>huic, qui talis natura est, assimilem pulsum. habet. Slu
<lb/>autem quadratus factus gracilis sit, assimilem gracilibus natura.
<lb/>Constat vero gracilitatis et quadrati corporis, citra
<lb/>facultatis immutationem, aestimandam differentiam esse;
<lb/>etiam in omnibus eodem aliis modo; ut unum id tantum
<lb/>ubique, de quo in praesenti disputemus, mutetur. Quae diximus
<lb/>de quadratis, eadem etiam de corpulentis-dicta fuisse
<lb/>est putandum; nisi quod magis sunt intensa.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Jam etiam temperamenta corporis adscititia pulsus ea
<lb/>proportione mutant, qua naturalia temperamenta.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="10">Cap. X.</num></label> Nunc alias mutationes quae causas habent
<lb/>non naturales, recenseamus. exercitationes primo, quae
<pb n="8.468"/>
<lb/>moderatae sunt, vehementes; magnos, celeres, crebros pullus
<lb/>efficiunt. Si multae sint. et .vires excedant laborantis, parvos,
<lb/>languidos, celeres et crebros in summo. Nimium immodicae,
<lb/>adeo ut aegre jam se possit movere et multis interpositis
<lb/>quietibus, aut .nihil prorsus possit, sed exolutus vires
<lb/>impense.sunt, pulsus.mire parvos et languidos tardosqueet
<lb/>raros. Quodsi ad virium dissolutionem perveniant, pulsus
<lb/>creant illi. proprios. Quales autem excitet pulsus facultas,
<lb/>quae dissolvitur, dicemus paulo inserius.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Balnea vero calida quidem quamdiu fiunt moderata,
<lb/>pulsus creant magnos, celeres, crebros, vehementes. Im- .
<lb/>moderata vero parvos et languidos, tamen adhuc celeres ac
<lb/>crebros. Quod si lue relinquantur, parvos; languidos, tardos
<lb/>atque raros.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Balnea frigida illico parvos ac languidiores et tardos
<lb/>rarosque pulsus efficiunt; postea prout id fit, quod induxerunt,
<lb/>omnino vel torporem inducent, vel robur.
<pb n="8.469"/>
<lb/>Quae torporem intulerunt et refrigeramus, parvos et languidiores
<lb/>et tardos rarosque efficiunt. Quae excalfecerunt
<lb/>et robur conciliarunt, magnos, vehementes, celeritate et
<lb/>frequentia moderatos.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Cibus largus, ut etiam gravet facultatem, pulsus inaequales
<lb/>atque inordinatos concitat. Archigenesvult celeriores
<lb/>magis quam crebriores- Modicus; magnos ;.vehementesp
<lb/>celeres, crebros. Parcior quam qui satis nutriat,
<lb/>non aeque ac moderatus, caeterum minus mutat, neque id diu.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Vinum pulsus caetera quidem, ut cibus, variat;- hoc.
<lb/>vero interest, quod issico immutet et citius mutatio a rino.
<lb/>profecta recedat, quam illa, quae a cibo : quod item celeritatem
<lb/>amplius et magnitudinem, quam vehementiam et erebritatem
<lb/>augeat. Quanto enim vehementius moderatus cibus
<lb/>constantiusque robur conciliat, tantum fere vinum extollit
<lb/>magnitudinem.</p>
<pb n="8.470"/>
 <p rend="indent">
<lb/>Aqua minimam omnium ciborum et potuum mutationem
<lb/>inducit, quamquam perinde ut clbi et haec mutet.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Reliqua omnia, quatenus nutrire valent, vel calefacere
<lb/>ver refrigerare, hactenus arteriarum motum varianti Ad
<lb/>hunc modum ex causis, quae non naturales appelluntur,
<lb/>pulsus immutantur.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="11">Cap. XI.</num></label> Nunc mutationes ex causis praeter naturam
<lb/>exponamus, illoque commemoremus prius quae jam
<lb/>de causis praeter naturam communitate orationis conscripsimus.
<lb/>.Ac aeris status, ciborum copia, ut facultatem. gravet,
<lb/>ad haec exercitationes. et balneae sumnique immodici praeter
<lb/>natuiam sunt. Excessus enim in quantitate naturalium
<lb/>causarum et non naturalium desciscunt ad fletum praeter
<lb/>naturam.: At causarum quae non quantitate modo, sed et
<lb/>genere sunt praeter naturam, immensus est numerus; itaque
<lb/>nec potest comprehendi. Ars vero in his quoque constat
<lb/>generibus et speciebus, quantum fieri potest, certis, inlinitum
<lb/>complectens. Etenim quamlibet causam praeter naturam
<pb n="8.471"/>
<lb/>non abs re dixeris vel dissolvere vitalem facultatem et
<lb/>dissipare, vel quasi deprimere gravareque. Dissolvitur facultus
<lb/>alimenti inopia et morborum malignitate, animique
<lb/>affectuum vi, atque vehementia dolorum, vel diuturnitate,
<lb/>denique immodicis vacuationibus. Gravatur a materiae eopia
<lb/>et ab instrumentorum affectibus, ut inflammationibus,
<lb/>scirrhis, tumoribus, abscessibus, variisque corruptionibus.
<lb/>Itaque fatiscens facultas pulsum parvum, languidum et crebrum
<lb/>admodum efficit. Depressa et quasi gravata vertit in
<lb/>inaequalitatem pulsus et in ordinem perturbatum cum omnem
<lb/>alium, tum vero vehementiae et magnitudinis. Hae siquidem
<lb/>m primis inaequalitates propriae sunt facultatis pressae^
<lb/>ac gravatae insigniter, in pluribus differentiis, parum in paucis.
<lb/>Etiam pulsus plures patris magni sunt et languidis vehemcntcs,
<lb/>quum parva sit ostensu ; contra, si magna. Jam
<lb/>nonnulli pereunt etiam integri motus in ejuscemodi affectibus,
<lb/>iulercurrmrtque; verum minoremintercurrentes noxam,
<pb n="8.472"/>
<lb/>deperditi graviorem significant. Communes igitur sunt hae .
<lb/>omnes tum dissolutionis, tum oppressionis facultatis mutationes.
<lb/>Pecusiares accipit quaeque ex .causa efficiente. Ergo
<lb/>quum dissoluta a penuria facultas sit, fiunt pulsus primo languidi,
<lb/>parvi, celeres atque crebri; in messio languidi, parvi,
<lb/>tardi, rarique; tandem extreme parvi, languidi. et crebri,
<lb/>praebentque celeritatis falsam speciem. Hic ille est, qui
<lb/>vocatur formicans. Vermiculatis autem, fit ille quidem etiam
<lb/>fatiscente jam facultate, sed nonnihil tamen renitente adhuc,
<lb/>dissidetquelrac re aformicante, quod non ita in extremam
<lb/>contractus est remissionem et parvitatem et quod aperte in
<lb/>uno ictu inaequalis est partibus, vel citius, vel tardius meipientibus
<lb/>moveri ; quamobrem murus tardus quum parvus
<lb/>est, nonnunquam nequaquam .tardus, quocirca^ minime parvusest.
<lb/>Proinde quas exitiales febres et acutae concitant
<lb/>syncopas, hae pulsum vermiculaulem prorsus non habent.
<pb n="8.473"/>
<lb/>Reliquas facultatis dissolutiones fere comitantur vermiculantes,
<lb/>haspotissimum, quae febribus non sunt conjunctae, aut.
<lb/>quum minutis. Quare cardiacus syncopas, formicantes;
<lb/>choleras et validos ventris fluxus, sanguinis profluvia, profluvium
<lb/>musiebre, omnes denique vehementer vacuantes aflectus,
<lb/>plurimum comitantur vermiculantes ; extremos, formicantes.
<lb/>Et si his absint febres, tum veno multo magis
<lb/>vermiculantem pulsum invenies cum clarum, tum. admodum
<lb/>diuturnum. Hae causarum praeter naturam communissimae
<lb/>mutationes funi.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="12">Cap. XII.</num></label> Nunc speciatim eas explicabimus.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Irae altus est pulsus, magnus, vehemens, celer et.
<lb/>creber.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Laetitiae magnus et rarus, at vehementia nisui differt.</p>
 <p rend="indent">
<lb/>Tristitiae parvus, languidus, tardus et rarus est.</p>
 <p rend="indent">
<lb/>Timoris recentis et vehementis celer et vibratus et inordinatus
<lb/>est, inaequalisque. Inveterati jam talis qualis est
<pb n="8.474"/>
<lb/>tristitiae. Haec omnia, si valde diuturna sint multumque
<lb/>vehementia, pulsus, ut dissoluta facultate, consequuntur.
<lb/>Etenim dissolvunt etiam facultatem haec nuntia statim, si vasida
<lb/>sint ; diuturnitate, si non sint valida.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Dolor, qui quidem variet pulsus ( variat autem ingens,
<lb/>aut qui principes partes tenet, ut etiam iusiammatio ) dum
<lb/>parvus est, atque initio pulsum edit majorem, vehementiarem,
<lb/>celeriorem, crebriorem. Auctus vero jam et admodum
<lb/>validus, ut etiam vitale robur offendat, minorem, languidiorem,
<lb/>celerem, crebrum. Ac quo diuturnior suerit,
<lb/>vel vehementior factus, hoc praedictum quodque magis intenditur.
<lb/>Qui vero facultatem jam dissolvit, in remissionem
<lb/>et parvitatem et falsum celeritatis speciem ingeutemque erebritatem
<lb/>commutat.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Inflammatio habet omnis communem pulsum veluti
<lb/>terrentem, ut pars quidem arteriae dilatari rideatur, alia
<lb/>vero minime, quae videlicet durior apparet. Habet etiam
<pb n="8.475"/>
<lb/>vibrationis aliquid hic pulsus ; ac celer quidem et creber est,
<lb/>non autem perpetuo magnus. At vero cuique est proprius,
<lb/>incipienti quidem major eo quisecundum naturam et vehementior
<lb/>et celerior et crebrior. Augescenti adhuc, quum
<lb/>illa omnia increscunt, tum clare jam durior et magis vibratus
<lb/>est. Vigenti autem manifestior est duriorque atque ribratus
<lb/>magis ;. sed minor est, quam dudum, non tamen languidior,
<lb/>nisi facultatem excedat affectus ; sed et creberrimus
<lb/>fit et celer. Quae si diuturnior sit, atque in scirrhum jam
<lb/>indurescat, accessit illis gracilitas pulsus et durities. Haec
<lb/>inflammatio habet, quae pulsum per totum corpus immutat,
<lb/>vel quia magna est, vel quia principem partem insidet. Si
<lb/>vero universum corpus non afficiat, pulsus luparie inflammata
<lb/>talis erit, qualem diximus Crescunt autem quae com memoravimus
<lb/>singula dirninuunturque, aut pro iusiammationis
<lb/>quantitate, aut pro ipsius insseumenti natura inflammati.
<lb/>Siquidem partes nervosiores duriores .edunt pullus, magisque
<pb n="8.476"/>
<lb/>servantes et minores. Quae autem venulae magis et aiterrosae,
<lb/>contra; acinter eos m aj or est in magis arleriosis
<lb/>atque inaequalis simile fit inordinatusque. Ex sus liquet,
<lb/>qui pulsus sit illorum quibus inflammatum jecur est, vel lien,
<lb/>renes, vesica, colon, ventriculus. Praeterea pleuriticorum
<lb/>et peripneumonrcorum et breviter omnium in quibus partis
<lb/>inflammationem comitatur febris ; nisi quibus^ in loris ob
<lb/>symptomatum naturam, quae tum necessario illas consequuu ..
<lb/>tur, tum casu adjuncta sunt, prout quodque possit mutare,
<lb/>ita pulsus contingat variari ; ut mixta ibi mutatio fiat et quae
<lb/>iusiammationi congrua est et quam loci natura, vel praesentis
<lb/>inducit symptomatis. Quibus enim inflammatum est leptum
<lb/>transversum, - in convulsicnibus sunt opportuni ; quibus
<lb/>pulmo, suffocationibus ; quibus ventriculi os, syncopis ;
<lb/>quibus jecur, atrophiae; quibus ventriculus, cruditati; quibus
<lb/>renes, urinae suppressioni. Ad haec partes exquisitiore
<lb/>praeditae scnsu letiam propter dolores pulsus mutant;
<pb n="8.477"/>
<lb/>quae hebetiore sunt sensu, duntaxat propter affectum. Igitur
<lb/>in inflammationibus varie pulsus ex sus omnibus mutantur.
<lb/>Quae quemadmodum discernenda sint, cum alio loco exactu
<lb/>tractavimus, tum vero in praesentia, quantum interest tirenibus,
<lb/>persequemur.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Pleuriticorum celer pulsus est et creber, nec admodum
<lb/>magnus. Videbitur etiam vehemens esse. Est ille vero
<lb/>non languidus quidem, sed tamen non vehemens statim,
<lb/>quantum ad affectum referti Siquidem ubique oportet memisisse,
<lb/>in quaque re mutationem esse quantum ad illam re-.
<lb/>fert aestimandam, distinguendumque id, quod propter aliud
<lb/>quidpiam ac non propter illam accidit. Pulsus ilaque pleuriticorum,
<lb/>quia nervo florem quodammodo. durioremque est
<lb/>sinit arteriam, quasi converteret in vehementiam, imperitisimponit,
<lb/>qui durum ictum nequeunt a vehementi discernere.
<lb/>Ita quoque vulgus melicorum, quod alias etiam differentias
<lb/>pulsuum discernere nesciat, has fortassis institutiones accusubit
<lb/>atque ex sua ignorantia damnabit recta praecepta. Ver.um
<pb n="8.478"/>
<lb/>non saetam, ut hic longior sim, quum separatim de pulsibus
<lb/>dignoscendis. scripserim. Quare ut rationem exerceas
<lb/>simul et tactum admoneo, .ut in ipsis operibus pulsum postis
<lb/>cognoscere, non discernere solum ratione. Principium vero
<lb/>exercitationis su .ipsis operibus sermone expressa doctrina.
<lb/>Quippe nequeas vel crebritatis quantitatem verbis explicare,
<lb/>tametsi multum intersit, excedat justum pleuritidis modum,
<lb/>an non assequatur. Si quidem or cessus, ubi in peripneumonium
<lb/>migrat, aut denuntiat syncopen, necesse est fieri.
<lb/>Defectus in soporem, vel nervorum desinere laesionem. Si- .
<lb/>mili modo illa inaequalitatis species, quae servantis imaginem
<lb/>praebet, in primis pleuritidis proprium est signum: si
<lb/>remissa est, mollis et quae facile maturetur; si vero magna,
<lb/>difficilis et admodum crudae pleuritidis. Tales cum imbecilla
<lb/>quidem facultate conjunctae periculum praesens habent,
<lb/>fucum firma, aut tarde concoquuntur, aut ad suppurationem
<lb/>destectent, .aut tabidus eas excipiet marcor. Atque ejus
<pb n="8.479"/>
<lb/>quae concoquitur, pulsus pedetentim omnem .deponit illam
<lb/>praeter naturam mutationem. Quae deflectit ad suppurationem,
<lb/>habet pulsus supputatorum proprios. Itu quoque
<lb/>quae labide marcescet, pulsus marcorum.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Supputatorum pulsus initio statim pulsum refert vigentis
<lb/>inflammationis. Hoc enim initium est suppurationum.
<lb/>Nonnunquam in aequalis est et inordinatus, sed omnibus hecticus.
<lb/>Quum autem pus prope sit maturum, caetera similis
<lb/>est, nisi quod aequalior sit; at quum erumpit, languidior,
<lb/>latior, tardior, rariorque.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Marcescentium pulsus non uno modo variat. Quare
<lb/>differentiis in quam apertissimis discernendi sunt. Qui una
<lb/>cum inflammatione quae non discussa sit, commarcuerint,
<lb/>languidos et celeriores mireque crebros pulsus habent ac decurtatus
<lb/>magnitudine in uno ictu. Quos Archigenes innuentes
<lb/>et circen nuentes appellat, ut aperte declaret distentionis
<lb/>brevitatem, cum utriusque extremitatis quasi inclinatione.
<pb n="8.480"/>
<lb/>Neque enim ut praecisis affatim, sed ceu partibus ^utrinque
<lb/>iusiexis, contrahitur decurtatus magnitudinem in utrisque
<lb/>partibus. Atque hoc quidem non hi modo, sed marcescentes
<lb/>qualibet ex occasione habent fere omnes; qui ex inflantmetione
<lb/>marcescunt, omnes; et alii item multi; nisi illi sane,
<lb/>qui ex occultu quapiam inflammatione marcescunt, eritque
<lb/>hic marcescentium ex inflammatione proprius; nosti conveniens,
<lb/>qui aliam ob causam marcuerit. At hecticus omnibus
<lb/>marcescentibus pulsus est ; qui quidem iis est communissimus;
<lb/>secundum illum, inaequalitas diestoles magnitudine
<lb/>decurtata, quae etiam adest plerisque, tertia vero crebritas.
<lb/>Etenim haec quoque omnibus qui ex inflammatione marcuerint,
<lb/>perpetua adhaeret, omnibusque adeo qui ob syncopen,
<lb/>ex corde, vel stomacho affecto profectam in praesens
<lb/>periculum venerunt ec deinde xini potione declinaverunt pesiculum,
<lb/>sed tempore tamen marcuerunt, nisi sime hos quoquo
<lb/>dicas, ex parvis inflammationibus perire nobis incognitis.
<pb n="8.481"/>
<lb/>Siquidem sunt inter eos qui innuentem habeant pulsum;
<lb/>nisi etiam hos dicas ex inflammatione alios citra inflammaiionem
<lb/>marcescere. Verum hoc in dubio est Pulsum igitur
<lb/>hi habent hecticum, languidum, admodum crebrum, quem
<lb/>innuentem quidam appellanti Atque alteram hanc marcescentes
<lb/>differentiam pulsuum sunt sortiti. Alia item tertia
<lb/>est eorum qui raram habent; verum et sus quum antegressa
<lb/>fabris pulsus reddidit crebros, tum facultatis extrema dissolutio
<lb/>abunde efficit crebros. Quod autem intereedit, omnibus
<lb/>quidem refrigeratis febribus, nondum tamen extinctis
<lb/>iis, in raritatem commutat. Genus hoc marcoris lenibus
<lb/>proprium est, praesertim quum aliquid vitii pulmo et thorax
<lb/>contraxit. Hi febrilem retinent pulsus duritiem, etiam
<lb/>si rarus siti omnino paucis marcescentibus in aliam inaequalitatem
<lb/>pulsus, ac illam quam diximus, magnitudinis
<lb/>vertitur-.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Phithificorum, quos vocant, pulsus parvus et languidus
<lb/>est mollisque et modice celer atque hecticus.</p>
<pb n="8.482"/>
 <p rend="indent">
<lb/>Peripneumonrcorum magnus est pulsus et undosi quid
<lb/>habens et languidus nrollisque similiter atque lethargicorum
<lb/>pulsus ; nisi. quatenus praepollet inaequaliter et in uno pulsu
<lb/>et collectiva, quam vocant. In .uno ictu, quum veluti interpellatm,
<lb/>et undosius est ac dimotus interdum fit; in collectiva,
<lb/>quum estas differentias habet, tum modo intermittit, modo
<lb/>intercurrit. Quum autem acute omnes peripneumonici febricitant,
<lb/>tum nonnihil comatis habent ; utrum excellat boruat,
<lb/>ex ejus maxime ratione crebrrtatis quantitas invenitur.
<lb/>Ubi ardentior febris adjuncta peripneumoniae sit, pulsus abunde
<lb/>creber est ; si comatosior, minus creber.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Lethargicorum pulsus similis peripneumonicorum est
<lb/>magnitudine, imbecillitate, mollitudine; sed eo est tardior
<lb/>rariorque ac minus inaequalis, intermittens potius quam intercurrens.
<lb/>Fit autem nitendum dimotus. At undosius semper
<lb/>in altis quidem soporibus est, de quibus haec dicuntur.
<lb/>Morborum enim pulsus exponimus, qui omnibus tuis indictis
<pb n="8.483"/>
<lb/>constent, quo, si qui aliquatenus deficiant, neque dum
<lb/>sint integri, satis cognoscere magnitudinem, et qua jam sunt
<lb/>praediti et quae accedere iis potest, valeamus. Sed quoniam
<lb/>inaequalitatis saepe meminimus, rere autem perturbationis
<lb/>ordinis, hoc in universum sciendum est, fere inaequalitates
<lb/>comitari perturbationem ordinis. Ac inaequalem pussum,
<lb/>qui sit ordinatus, raro invenias. At nimirum minores
<lb/>offensae inaequales et ordinatos, majores inaequales pulsus
<lb/>atque inordinatos creant.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Phreniticorum parvus pulsus est ; rarissime aulam conspectus
<lb/>est magnus esse. Validus est modice. Durus et
<lb/>nervosus est, valde est celer et creber. Habet praeterea
<lb/>nonnihil undosi. interdum subtremere tibi ridebitur ; inturdum
<lb/>etiam praecisus cum convulsione quadam. Quod
<lb/>enim febres in celeritate proprium habent symptoma, hic
<lb/>obtinet clare in utroque termino distentionis, praecipue externo.
<lb/>Invenias etiam inaequalitatis in situ genus insigniter
<lb/>aliquando in illo apparere ; imo totam subinde arteriam, sua
<pb n="8.484"/>
<lb/>sede deserta, conspicias attolli, potius cum vibratione ebullientem,
<lb/>quam more pulsus distentam ; pari modo delabi, detractam
<lb/>potius quam contractam. At vero immodica ejus
<lb/>crebritas proximam denunciat syncopen.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Jam etiam alius est affectus, quem an medium lethargi
<lb/>et phreni fidis oporteat appellere, ut qui cum neutro in totum
<lb/>conveniat an communem utrique, ut ex phrenitidis
<lb/>speciebus et lethargi mixtum, suo loco considerabimus.
<lb/>Nunc de ejus pulsibus agemus. Ac ne quasi aenigma quoddam
<lb/>propositum sit, per signa assidentia eum ob oculos ponam.
<lb/>Connivent fere oculis, somnulenti sunt atque stertunt.
<lb/>Burrus oculis fixis ac inconnrventibus diutissime, ut catochi
<lb/>intuentur. Et si quid roges atque ad colloquium compellas,
<lb/>difficiles sunt et tardi ad respondendum. Plerumque etiam
<lb/>stulte loquuntur, nec recte respondent, ac temere nugantur.
<lb/>Is est affectus quem dico, qui ex figuris sibi adjunctis defectu
<lb/>proprii nominis cognoscitur. Pulsus ejus celeres sunt et
<pb n="8.485"/>
<lb/>crebri, perinde ut plueniticorum, minus tamen: Et roboris
<lb/>item minus ac illi obtinent. Lati autem sunt et breves.
<lb/>Externum motum noli habent subito truncatum, sedatio modo,
<lb/>veluti intro te proripientes, subterfugiunt ac concitant
<lb/>contractionem et quasi suffuramur diastolen; verani in ea
<lb/>pulsui phreniticorum non fiunt similes, quod truncatione illa
<lb/>careant.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Catochorum pulsus (catochos enim et detentos veteres
<lb/>Graeci appellant; juniores ipsum affectum catoesien et catalepsur
<lb/>vocant] caetera lethargicis similes fiunt magnitudine,
<lb/>tarditate, crebritate; ut nec totius hujus affectus species late
<lb/>ab illo diffidat. Catochorum tamen non imbecillus est pulsus,
<lb/>nec mollis; test in his sane multum differt, ut etiam in
<lb/>hoc, quod laxatur lethargicis atque intumescit universum
<lb/>corpus; contra stipatus et cogitur catochis. Ad haec aequat
<lb/>litate et inaequalitate distant; aequalis enim pulsus est eatochorum,
<pb n="8.486"/>
<lb/>inaequalis lethargicorum. Aresiigenes arteriae
<lb/>locum auctor est proprie in iis inveniri calidiorem, sicut sslis
<lb/>quibus convulsio imminet cum supore.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Convulsorum ipsum corpus arteriae ridetur contractum
<lb/>ac unde quaque coarctatum, non ceu compressum sit a quopiam
<lb/>vel constipatum ; nec etiam veluti rigidum, ut in febre,
<lb/>praesertim in accessionibus, nec vero ut prae duritie, ad intentionem
<lb/>contumax, veluti quod fit diuturnitate temporis;
<lb/>praesertim quum quid offensum sit, vel viscera vitiata; sed
<lb/>ut corpus nervosum, cavmnque veluti intestinum, aut simile,
<lb/>ex utroque fine extentum. Ad eundem modum inaequalis
<lb/>motus est arteriae, in modum chordae, sursum deorfmnque
<lb/>agitatae. Neque enim species distentionis, vel contractionis
<lb/>repraesentatur, verum vilicationi potius similis est, ceu exilientis
<lb/>sursum iterumque retractae intro; quod ne constituto
<lb/>quidem tempore habet, sed uno saepe tempore altera ejus
<lb/>para videtur ferri sursum veluti ejaculata, altera intro, ceu
<pb n="8.487"/>
<lb/>a quopiam attracta, atque una moveri celeriter, altera tarde.
<lb/>Jam vehemens quoque et magnus convulsorum pulsus videtur
<lb/>esse. Est vero hic non imbecillus, neque parvus ; non
<lb/>perinde tamen, ut ridetur, vehemens, vel magnus; ictus
<lb/>eum imponit, dum ob tensionem validus ; ob vibrationem
<lb/>exilire apparet; quamobrem altior interdum videtur ac ve-.
<lb/>luti strepitum quendam ad tactum edit asperum. Sane ne- .
<lb/>minem qui quidem sit expertus, fugiat hic pulsus, quippe
<lb/>nulli est similis, ver tensione in utramque partem, vel convulsione
<lb/>motus. At quando cum pulsu eataphorae commixtus
<lb/>est, difficillime commixtio deprehenditur ; solusque qui
<lb/>adamussim utrumque cognoscere separatim meditatus est, poterit
<lb/>confusos cognoscere.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Paralyticorum parvus pulsus et imbecillus, tardusque
<lb/>est ; nonnullis rarus quoque ; aliis creber, sed nonnihil inordinate
<lb/>intermittens.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Comitialium et apoplecticorum similes pulsus sunt;
<lb/>quare de comitialibus quae exponemus, eadem deapoplecticis,
<pb n="8.488"/>
<lb/>sed intensa magis accipienda sunt. Dum modice iulestatur
<lb/>natura, neque dum eam multum superarit morbus,
<lb/>nullam invenies mutationem lusignem magnitudinis-, vestementiae,
<lb/>celeritatis, crehritatis, duritiei ; tantum est convulfis
<lb/>intenta jure utrinque arteria. Sin autem granis sit asse- .
<lb/>otus, ut oneret facultatem, inaequalitatem quandam comparat
<lb/>atque tensionem validam, ac minor, languidior rariorque
<lb/>efficitur. Si comprimat magnopere et facultatem dejiciat,
<lb/>languidos, frequentes ac celeres creat.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Angina laborantium pulsus tensionem quandam habet,.
<lb/>convulfioni persimilem; magnus est et undosus, ut pulsus
<lb/>peripneumonicorum ; ac utrum insigniter in eo polleat, pro
<lb/>eo expectanda mutatio est. Nam si peripneumonica species
<lb/>superior fit, in peripneu monium; si vero convulfiva, in convulfionem
<lb/>angina definet Quicunque autem ex illis veheurentur
<lb/>suffocantur, parvum in habent et rarum pulsum; ubi
<lb/>jam animam agant, crebrum atque inaequalem.</p>
<pb n="8.489"/>
 <p rend="indent">
<lb/>Orthopnoea acuta inaequalem et inordinatum .pulsum
<lb/>habet et nonnihil deficientem; quae mediocriter est gravis,
<lb/>crebrum; quae violentissima, tardum et deficientem ; quae
<lb/>jam perimit hominem, crebrum et languidum.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Uterinae suffocationis pullius, ut si convelleretur, protensus
<lb/>est et rarus; quod si exitialis sit suffocatio, creber, in- .
<lb/>ordinatus et nonnihil deficiens.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Stomachus affectus (ut sic vocemus in praesentia os
<lb/>ventriculi, quod is usus apud vulgus obtinuit) non uno modo
<lb/>commutat pulsus. Nam si inflammatus sit duntaxat, ita
<lb/>mutat pulsum, ut corporis nervosi suximus pulsum solere ;
<lb/>si comprimatur, vellicetur, languescat, singultiat, vomat,
<lb/>nauseet, fastidiat, doleat, pro genere symptomatis. Nam
<lb/>vellicationes, vomitus, nauseae, singultus, languor, non
<lb/>solum parvum et languidum efficiunt et interim etiam modice
<pb n="8.490"/>
<lb/>celeriorem, verum etiam admodum crebrum; sula vero compressio,
<lb/>remotis illis omnibus, rerum, tardum, parvum et
<lb/>languidum. Ea compressio tum a cibis oritur gravantibus,
<lb/>neque ulla insigni praeditis virtute, sed stola abundantia molestis;
<lb/>tum ab humoribus quibusdam qui in eum confluunt,
<lb/>non mordicantibus; qui ab sus si semel refrigeretur, tum
<lb/>vero vel maxime talis pulsus existet. Ac bulimum patientium
<lb/>talis pulsus est. At omnes quidem affectus, qui in
<lb/>crebritatem mutant, si diuturni sint, vel evaserint graviores,
<lb/>pulsum vermiculantem creant. Qui vero in raritatem, praeterquam
<lb/>quod commemoratas differentias adaugent, talem
<lb/>praeterea speciem inaequalitatis in uno pulsu generant, ut
<lb/>multis locis pertusum corpus arteriae videatur, neque esse
<lb/>continuum ; ac sentit tactus in distentione veluti arenae
<lb/>occursum.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>.Hydropum pulsus, ascitae, parvus, crebrior, subdurus
<lb/>ctun quadam tensione est; tympanitae longior, non
<pb n="8.491"/>
<lb/>imbecillus, celerior, creber, subdurus, cum quadam tensione ;
<lb/>auasarcae undosus, latior mollisque.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Elephantia laborantium pulsus parvus, languidus, tardus
<lb/>creberque est.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Ictericorum pulsus est, si absit febris, minor, durior,
<lb/>crebrior, non languidus, nec celer.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Veratrum qui sumpserint, hi paulo ante vomitum, ubi
<lb/>comprimantur, pulsum habent latum, rarum, languidiorem,
<lb/>tardiorem. Interea dmh vomunt et divelluntur, inaequalem
<lb/>et inordinatum Quum melius habere coeperint, ordinatum
<lb/>quidem, sed inaequalem adhuc, minus tamen quam
<lb/>aulea. Ubi vero jam ad naturalem statum prope redierint,
<lb/>aequalem ac majorem quam dudum vehementiorem que. Qui
<lb/>horum syncope corripiuntur, convelluntur atque singultiunt;
<lb/>parvum in et languidum inordinatumque et celeriorem atque
<lb/>multum crebrum habent. Qui ex his suffocantur, parvum,
<pb n="8.492"/>
<lb/>languidum, inordinatum, inaequalem; non autem crebrum,
<lb/>nec celerem, imo potius tardum ; repraesentat etiam nonnihil
<lb/>undosi et lati atque parvam quandam interdum arteriae
<lb/>tensionem.</p>
</div>
</div></body>
  </text>
</TEI>
