<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../verbatim_theme/verbatim.xsl"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De diebus decretoriis</title>
        <author xml:lang="lat">
<name ref="http://viaf.org/viaf/44299175">Galenus</name>
</author>
        <editor role="translator">Kühn, Karl Gottlob</editor>
        <funder ref="https://www.iufrance.fr/">Institut universitaire de France</funder>
        <funder ref="https://www.sorbonne-universite.fr/">Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts. The following text is taken verbatim from the Latin translation of Galen’s complete works published by Karl Gottlob Kühn from 1821 to 1830. The text was produced from the image of Kühn's edition digitised by the <orgName ref="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histoire/medica/index.php">Bibliothèque numérique Medica</orgName> (BIU Santé médecine, Université Paris Cité) using ABBYY FineReader 15.</resp>
<orgName xml:id="Galenus_verbatim" ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
<resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
<persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
<orgName ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp from="2021-11" to="2023-03">Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
<persName>Cahal Taaffe</persName>
<orgName ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
</respStmt>
<respStmt>
<resp from="2024-02-19" to="2024-07-19">Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
<persName>Lucas Lemperriere, Université de Rouen</persName>
<orgName ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
</respStmt>
<respStmt>
<resp from="2024-06" to="2024-07">Global text verification and correction, Galenus verbatim</resp>
<persName>Fabrice Robert</persName>
<orgName ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
</respStmt>
<funder ref="https://www.iufrance.fr/">Institut universitaire de France</funder>
<funder ref="https://www.sorbonne-universite.fr/">Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>

</titleStmt>
<editionStmt resp="#Galenus_verbatim">
<edition n="1">First digital edition of the Latin translations printed in Kühn’s edition.
<date type="upload" when="2024">2024</date>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
        <authority ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno type="filename">tlg0057.tlg065.verbatim-lat1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
<date>2024</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor role="translator">Kühn, Karl Gottlob</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">9</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="769" to="941">769-941</biblScope>
              <date>1825</date>
            </imprint>
          </monogr>
        <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x09">BIU Santé, Medica</ref></biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Basel">
            <title xml:lang="lat">Γαληνοῦ Ἅπαντα. Galeni Pergameni Opera omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Camerarius, Joachim</editor>
            <editor>Fuchs, Leonhart</editor>
            <editor>Gemusaeus, Hieronymus</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cratander</publisher>
              <pubPlace>Basel</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">3</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="424" to="449">424-449</biblScope>
              <date>1538</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00039x03">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Chartier, René</editor>
            <imprint>
              <publisher>[s.n.]</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">8</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="451" to="509">451-509</biblScope>
              <date>1639</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x08">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
<editorialDecl resp="#Galenus_verbatim">
<correction>
<p>Typographical errors are marked up by a &lt;choice&gt; element.</p>
</correction>
<hyphenation eol="none">
<p>End-of-line hyphenation is silently removed where appropriate.</p>
</hyphenation>
<interpretation>
<p>The layout of the original edition is marked up by &lt;pb&gt; and &lt;lb&gt; elements. The indentation type has been systematically specified with a rend value.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Titles for books of treatises are marked up by a &lt;head&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Divisions in works, books, chapters, sections are marked up by a &lt;div&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Headings are marked up by a &lt;label&gt; element. Latin numbers in headings of chapters or sections are marked up by a &lt;num&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Verse lines are marked up by an &lt;l&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Linegroups are marked up by an &lt;lg&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Tables are marked up by a &lt;table&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>In the commentaries, Hippocratic lemmas are marked up by a &lt;quote&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Greek words are marked up by a &lt;foreign&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Italics are marked up by a &lt;hi&gt; element.</p>
</interpretation>
<normalization>
<p>Original symbols are maintained as they appear within the printed text of Kühn's edition.</p>
</normalization>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
<language ident="grc">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>

</teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" xml:lang="la" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg065.verbatim-lat1">
<pb n="9.769"/>

<div type="textpart" subtype="book" n="1">


<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENI DE DIEBVS DECRETORIIS
<lb/>LIBER I.</head>
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="1">Cap. I.</num></label> Quo solutiones morborum qui non paulatim
<lb/>imminuti suerunt, verum struito finierunt, fidae sint, excretio
<lb/>quaedam copi ossa vel abscessus infignis requiritur;
<lb/>nam qui morbi citra haec quieverunt, in iis recidiva limenda
<lb/>est. Quare animum diligenter adhibere convenit aegrumque
<lb/>in omni custodia tenere, nihil eorum, quae iis qui
<lb/>fideliter sanati fiunt, vel in cibo, vel in potu, vel balneis,
<lb/>vel motu, vel denique in aliis quibuslibet concedimus,
<lb/>agere ipsum permittentes. Si namque morbus qui quierit.
<pb n="9.770"/>
<lb/>exiguus fuerit, forsan ob tam exactam rictus rationem
<lb/>prorsus subsederit, ut postea nunquam revertatur; si vero
<lb/>malignior existat, etiam tunc quum hoc vivendi modo usus
<lb/>fueris redibit, non tamen cum summo discrimine. At si
<lb/>neglexeris parumque studiose animum advertas tanquam fideli
<lb/>ter soluto, multo gravior quam a principio evadet. Itaque
<lb/>morbi cujusdam magni et vehementis solutionem firruam
<lb/>signa, quae solutoris vocat Hippocrates, praecedere
<lb/>oportet, partim sudores bonos ex toto corpore manantes,
<lb/>vel urinantur copiam, vel alui recrementurum, vel vomituum,
<lb/>partim sanguinis ex naribus profusionem, vel aliam
<lb/>quandam ejus evacuationem, velut ex haemorrhoidibus fluorem,
<lb/>vel ex utero, partim in glandulis quae auribus subjacent,
<lb/>abscessus, ausi in alia quadam ignobili partu; aut. in
<lb/>articulis. Caeterum quibus nullo hujusmodi signo apparente
<lb/>morbus finiisse videtur, de his Hippocrates usidequaque
<lb/>admirabilis communi quidem sermone hunc in modum
<lb/>pronunciavit. <hi rend="italic">Quae sine signis finita sunt fere revertuentur</hi>;
<pb n="9.771"/>
<lb/>membratim vero in aphorismis et opere prognostico,
<lb/>nec minus in epidemiis perdocuit quorumnam recidiva exitiniis
<lb/>fit, quorum vero simpliciter fiat solum reridiva sine
<lb/>morte; item quae nobis curare licet et -prohibere, ne revertantur.
<lb/>De lis sane in aliis commentariis sententiam
<lb/>ipsius explicarimus. At nunc de iis morbis qui simul cum
<lb/>signis soluturus desierunt, qui sane et judicati esse dicuntur,
<lb/>verba facienda esse censeo istis qui boni quippiam de decretorris
<lb/>diebus intellecturi sunt cognitu necessaria. Etenim
<lb/>nunc in his excretiones, vel abscessus non mediocris praecedit
<lb/>in .aegri corpore perturbatio. Hic siquidem frequenter
<lb/>spiritum subito dissirilius tralut, vel delirat, vel caliginem,
<lb/>vel splendores ob oculos versari putat, vel lachrymas
<lb/>fundit, vel oculos rubentes habet, vel tempora gravia, vel.
<lb/>in cervice dolores percipit, interim vel .capite dolet, vel
<lb/>nigra quaedam, seu obscura .oculis offundi queritur, vel
<lb/>cardiognro .laborat, vel inferius labrum quali tremulum ac
<lb/>intro contractum habet, vel rigore vehementi conquassatur.
<pb n="9.772"/>
<lb/>Quinetiam plerisque hypochondrium attrahitur, iidem implacidi
<lb/>fiunt; exiliunt; frigidam expetunt. et uri se magis
<lb/>quam antea dicunt. Nonnullis nisurum accessio quoque matutior
<lb/>incipit et longior vehementiorque evadit. Ad haec
<lb/>cmma aut aliud quoddam atque aliud symptoma. occupat.
<lb/>Atque hic jam universus qui aiiunt in metu esse maximo
<lb/>videre licet, audireque dicentes quod aeger nihil ab iis,
<lb/>qui in foro de morte judicantur differat. Unde mihi quidam
<lb/>medicorum ne adfuisse quidem hujusmodi aegrotustium
<lb/>perturbationibus videntur; vel non inquirerent quid
<lb/>indicationis vocabulo significaretur, neque an res .ita fieri
<lb/>posset; vel minus. Utrum enim morborum quasdam subitas
<lb/>solutiones cum excretione aliqua vel abscessu fieri dubrtantr
<lb/>an hoc quidem xidisse te profitentur, alia vero tymptomata,
<lb/>quae paulo ante recensui, adesse ipsis ignorant ?
<lb/>An haec quoque intelligunt, non autem id quod accidit judicationem
<lb/>appellandam esse praedicant? quod si est, non de
<lb/>re, fissi denomine disceptatio est. Nam fateri non cognoscere
<pb n="9.773"/>
<lb/>turbationes quasdam subitas oboriri aegro cardiogmo laboranti,
<lb/>vel exilienti, definienti, aliaque id genus patienti,
<lb/>tum paulo pust in eis vel sudore, vel sanguinis profluvio,
<lb/>vel alio quodam limiti eveniente, securam morbi solutionem
<lb/>consequutum esse, hoc vel a contentione, vel a dementia
<lb/>extrema nihil distat, siquidem haec non inter ea numerantur
<lb/>quae raro contingunt, sed quae potius quotidie apparent.
<lb/>Nos sime turbationem in morbo adeo subitam erifim
<lb/>appellamus, atque terminari ipsum plerumque ad salutem,
<lb/>interim ad erilium aegrotantis, affirmamus. sii porro
<lb/>quis aliud quippiam, non hoc judicium esse dicat, et deinde
<lb/>contentiosus sermoni meo obstrepat, is opinionem tuam, non
<lb/>me reprehendit Praestabat igitur sitientes quid tandem
<lb/>sibi velit ipsum vocabulum de re sermonem eos luitituere.
<lb/>Sed horum inscitiae ac contentioni ne Aesculapius quidem
<lb/>ipse mederi possit. Atque haec mihi plura quam decebat
<pb n="9.774"/>
<lb/>adversus illos dicta sunt. Caeterum quibus artis opera curae
<lb/>sunt, cum illis jam de proposita hic consideratione
<lb/>disseram.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="2">Cap. II.</num></label> Crises enim ipsae omnibus diebus accidunt,
<lb/>sed neque pares numero, neque ex aequali fide. Hoc intercedrt
<lb/>discrimluis inter illas, quod aliae bonae, aliae malae
<lb/>eveniunt, quaedam cum pluribus et difficilioribus symptomatis
<lb/>et majore certamine, nonnullae statim initio tuto
<lb/>invadunt. Quin etiam in hoc plurimum differunt, quod
<lb/>hae deficientes, illae perfecta fiunt, nec minus quod aliae
<lb/>certis statutisque diebus indicatae prius fiunt, aliae repente
<lb/>et ex improvisu non idiotis modo, sed etiam artificibus eveniunt.
<lb/>Tot fiunt judiciorum differentiae, tot etiam dierum
<lb/>decretoriorum. In duodecimo enim et decimofexto nullum
<lb/>unquam judicatum vini. in septimo ne vel enumerare om.nes.
<lb/>adhuc possum. in sexto judicantur, sed cum difficilibus
<lb/>symptomatis et periculo maximo, ad haec absque fide,
<pb n="9.775"/>
<lb/>imperfecte, obscure, sine notis et ad malum. Quum igitur
<lb/>non susum mihi tot annis observanti hujusmodi, quaedam
<lb/>dierum differentia, sed Archigeni etiam in artis operibus
<lb/>diligentur admodum versato, inventa sit, insuper
<lb/>hoc superiori Tarentino Heraclidi, qui ex experientia speculationem
<lb/>collegit, postremo etiam Philotnno et Diocli
<lb/>aliisque veteribus, tum ante hos universos Hippocrati divinissimo,
<lb/>quomodo non quis jure in dierum numero differentiam
<lb/>quandam statuat? Num quod in tot anuis septimum
<lb/>judicantem subinde. simul et absolute, fideliter, tuso, manifeste,
<lb/>conspicue, et salubriter, textum e contrario viderim,
<lb/>non parvum quoddam discrimen ostendit. Porro quod ego
<lb/>quidem nunquam duodecimum viderim judicantem, alius
<lb/>autem quispiam raro simul et imperfecte, infirmiter, cum
<lb/>periculo, obscure, sine signis et male, neque hoc exiguam
<lb/>dierum differentiam judicat. Multi siquidem morbi fiunt,
<lb/>qui in septimo die judicantur absolute, pariter et secure,
<lb/>tuto, aperte, cum bonis signis et bene, in. duodecimo rari
<pb n="9.776"/>
<lb/>quidem adeo ut nobis visi sint nondum, et si cui aliquanta
<lb/>ante nos in duodecimo die crisis evenisse visa est, vel imperfecta,
<lb/>vel infida, vel periculosa, vel obscura, vel sine
<lb/>signis, vel omnino ad malum accidere risu est. voco hnperfectam
<lb/>judicationem, quum ex morbo quippiam relinquitur,
<lb/>infidam seu incertam, quum morbi recidiva contingi;,
<lb/>periculosam, quae cum symptomatis gratibus accidit, obscoram,
<lb/>quae citra excretionem, vel abscessum quempiam evidentem,
<lb/>evenit. Sine signis fieri dicitur quae a nullo
<lb/>priore die indicata est; mala quod in aegri perniciem omnino
<lb/>desinat non opus est ut dicam. Rursus absolutam
<lb/>voco quae nihil relinquit morbi, fidam, firmam, securam,
<lb/>quae non amplius reniti Tutam quae sine periculosis
<lb/>symptomatibus accidit. Sic manifestam cui excretio
<lb/>quaedam; vel abscessus insignis ac conspicuus adest; cum.
<lb/>bonis signis accidit quae a contemplatorio prius indicata
<lb/>est ; bonam esse quae ad sanitatem desinit non sputo quempiam

<pb n="9.777"/>
<lb/>latere. Verum si haec ita apparent, maximam esse
<lb/>meram inter se differentiam nullusreclamabit.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="3">Cap. III.</num></label> Dicet forsan aliquis nihil verum esse eorum
<lb/>quae diximus, sed nos argentum a judiciariis diebus
<lb/>accipientes, ipsos in res melicas lutroducere tanquam nothos
<lb/>qtibsdam pueros germano veroque generi assimilantes.
<lb/>Quarenim re moti alia quam argento contra evidentia men- .
<lb/>tuemur ? . non enim genere judicarii nobis conveniunt, neque
<lb/>cives aut familiares sunt, ut ipsis fine mercede subvenismus.
<lb/>Quid namque melius esset vel illis .ut decretorii
<lb/>esse putentur, vel nobis, si ut sunt offenderimus? At
<lb/>quemadmodum alia quoque per experientiam cognita indicamus
<lb/>libere, iniquissimum esse putantes veritatem occultere,
<lb/>sic et dierum differentias, quas crebro spectavimus,
<lb/>dicimus, uti vidimus. Quum autem optimos medicos simul
<lb/>et homines, ambo enim sunt Diocles et Hippocrates, item
<lb/>alios, quorum prius mentionem fecimus, eadem de ipsis
<lb/>pronuntiasse inveniamus, adhuc etiam magis, ut puto, consinimus

<pb n="9.778"/>
<lb/>tanquam vera dicentes. Verum non consentiunt
<lb/>universi hi, inquiunt, de judiciariis diebus, sed hi plures,
<lb/>issi pauciores esse dicunt, item quidam hos, quidam illos
<lb/>judiciarios esse pronunciant, non eosdem universi, sed ut
<lb/>cuique sua est opinio. Quid igitur per dees quaeso ad illos
<lb/>dicas? num in quo dissensum est, hoc omnino non esse dicitis?
<lb/>Atqui nondum conveneritis, nam quod accuratiore
<lb/>experientia, inquisitione et judicio hujnsmodi opus habeant,
<lb/>apnd omnes in consessio est. At quod nullus eorum qui
<lb/>dissentiunt vera nunciet, non modo non vos, o eximii decretoriorum
<lb/>calumniatores, sed ne Pyrrhoneam quidem dubitationem
<lb/>professi recipiunt, quoniam hi dissensionem quae
<lb/>iniudicari nequeat, non simpliciter universam quamlibet,
<lb/>ignoratae rei signum esse ajunt. An igitur impossibile est
<lb/>dijudicare, quis de diebus decretoriis vera, quis falsa dicat?
<lb/>An possibile quidem, sed non facile, siquidem et
<lb/>tempus longum et diligentiam accuratam desiderat? Nam
<lb/>morborum initia quandoque sunt obscura, et utrum in quo
<pb n="9.779"/>
<lb/>quis die crisim inchoarit, hunc esse decretorium suspicandum
<lb/>sit, an is quo primani solutus est morbus, considerationem
<lb/>quandam desiderat. Alius enim quispiam alterum
<lb/>ipsorum, arbitror, alius alterum suspicabitur, forsan etiam
<lb/>aliquis neutrum, sed in quem plurimum judicii tempus pervenit,
<lb/>eundem esse decretorium dicet. Quando igitur ad
<lb/>hoc etiam nobis opus est, ut frequenter ipsa inspexerimus,
<lb/>erat autem hoc in diebus quibusdam impossibile, qui raro
<lb/>judicant, vel cnsu quopiam; non enim impossibilis esthypothesis,
<lb/>si quis raris - diebus incidat primis, dein prius
<lb/>quam longum judicium expectarit, de ipsis tanquam decretoriis
<lb/>ferat sententiam, ex hujusmodi universis necessanum
<lb/>est veram dierum judicii historiam turbari. Si etenim
<lb/>in quo quis judicatus est, eum decretorium diceremus, facillima
<lb/>sic eorum cognitio evaderet et prope omnibus esse decretoriis
<lb/>liceret. Quoniam vero non satis est raro judicantem
<lb/>vidisse, verum crebro, tum ut crisis sit, quemadmodum
<lb/>recensui, bona, perlecta, secura, manifesta, ad haec tuta
<pb n="9.780"/>
<lb/>et prius indicata, constat universum in soriticam dubitatio- nem
<lb/>incidere. Si enim quaedam ex his quae dixi adfint,
<lb/>quaedam absint, et praesentia aequentur abseutibus,
<lb/>vel exiguus aliorum fit excessus, liquet nos de
<lb/>hujusmodi die addubitaturos esse, decretorium, an non,
<lb/>appellare oporteat, siquidem omnibus quae dixi praesentihusrilel
<lb/>plurimis et maximis, adhuc dubitare summa est
<lb/>stultitia, quemadmodum si nullum ipsorum, vel omnino
<lb/>pauca levique potentia praestita adfuerint; etenim hic ex
<lb/>non decretoriis numerandus est. Quod si parva quaedam
<lb/>eorum quae ei adsunt et non adstant differentia sit, manifestum
<lb/>est nos in dubitationem venturos, utrum ex decretoriis
<lb/>hic referendus sit, an minus. Egojtaque ipsis ab adolescentulo
<lb/>quidem dies decretorios observare incepi, ut ex
<lb/>mea. ipsius experientia de ipsorum dissensione dijudicarem,
<lb/>non tamen jam sane possum de quibusdam clare pronunciare,
<lb/>quantum ad praeteritam memoriam spectat. Tale
<lb/>etiam Hippocrati, viro nimirum veraci; diu admodum accidisse.

<pb n="9.781"/>
<lb/>ridetur, si quid ex primo epidemiam conjicere oportet,
<lb/>ubi multos. dies iit .unum congessit, quos in prognostico et
<lb/>aphorismis circumcidere videtur. Demonstratum autem nohis
<lb/>est alibi, nec jam minus ex sequentibus clarum evadet,
<lb/>prius epidemiam libros Hippocratem scripsisse, dum theoremata
<lb/>adhuc experimentis exploraret, nec generatim scntentiam
<lb/>de eis proferre auderet. Quamobrem ii qui dies
<lb/>judiciarios tollunt tanquam non existentes, quoniam de illis
<lb/>infer medicos non conveniat, non adeo in artis operibus
<lb/>animum advertisse mihi apparent. Nam si advertissent, non
<lb/>siclum in quibusdam diebus discordare scribentes de iis, sed.
<lb/>etiam in plurimis convenire ubi considerarint, et deinde ex-.
<lb/>perientiae tuae meminerint, invenirent nimirum alterius
<lb/>esse naturae .illos, in quibus consentiunt, alterius illos, in
<lb/>quibus dissentiunt. Quis enim vel septimum; vel undenimum,
<lb/>vel decimumquartum, vel alios quosdam similes, non
<lb/>dixerit esse judiciarios? nemo, opinor; apparent enim omnes

<pb n="9.782"/>
<lb/>tanquam uno ore de ipsis pronuntiare. Atqui si de omnibus
<lb/>inter scriptores conveniret, forsan ipsis omnibus ordine
<lb/>liceret sine judicio et inquisitione veritatis imitari aliquem,
<lb/>qui primus de judiciariis diebus disseruit, quum autem
<lb/>in plurimis dissentiant, non adhuc hujusmodi quid cogitare
<lb/>licet. Sed mihi mirari subit viros ob veritatis aequirendae
<lb/>studium, nempe quod non eosdem universi dicant,
<lb/>sed in quibusdam dissentiunt, neque temere, neque sine raliene
<lb/>mihi facere videntur. At qui dies notas criseum universas
<lb/>conservant paulo ante a me scriptas, in iis universi
<lb/>pari modo conscribunt, qui vero ambiguitatem aliquam ac
<lb/>dubitationem habent inde, quod nonnullae eis notae adsunt,
<lb/>quaedam non, haud ita simili modo ab omnibus scribuntur.
<lb/>Unde conjicere. non est obscure decretoriorum dierum naturam
<lb/>quandam esse propriam^, eximiam. Quos enim scorsum
<lb/>unusquisque nostrum ad talium experientiam devemens
<lb/>judiciarios pronunciaverit, ex eo quod universas crifeton
<lb/>notas conservent, eosdem^ apud illos quoque in confesso

<pb n="9.783"/>
<lb/>esse invenias, sicut etiam quos experientia nemo potestjudicare,
<lb/>de his esse dissensionem. Nullum igitur ego
<lb/>his maius judicium de judirimiorum dierum natura existimo
<lb/>quam quod de iis qui omnes criticas notas habent, has
<lb/>quoque apud illos reperias omnesque convenire, de quibus
<lb/>quis dubitet, de iis dissentire. Nam in talibus controver sta
<lb/>fidem iis, qui in confesso sunt, firmam astruit. Praestaret
<lb/>ergo sophistis si aliquando cavillationes oderint, de
<lb/>illis qui omnes habent criticas notas oumibusque in confesso
<lb/>sunt, prompte sententiam dicere et de reliquis considerare,
<lb/>quandoquidem propter dubitationem, quae in paucissimis
<lb/>est, certi tudinem in plurimis adeo conspicuam evertere
<lb/>maxime est absurdum. Age igitur nos si veritati studemus,
<lb/>ipsorum sedicio integre manum admoliamur, et primos
<lb/>sane tanquam regulas quasdam omnes criticas notas
<lb/>habentes apponamus, secundos his proximos, deinde tertium
<lb/>quendam et quartum ordinem statuamus et cujusque
<pb n="9.784"/>
<lb/>dignitatem judicemus. Etenim hujusmodi cognitio ad curationes
<lb/>morborum et solutiones non leve momentum adfert,
<lb/>ne videlicet iis timeamus, qui sidis diebus judicati
<lb/>sunt, aut tenuem victum praebeamus, neve infidis diebus
<lb/>judicatos parum diligenter observemus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="4">Cap. IV.</num></label> Primum itaque omnium dierum decretoriorum
<lb/>septimum dicimus, non numero videlicet et ordine
<lb/>primum, sed potentia et dignitate ; omnes enim summatim
<lb/>decretoriorum notas obtinet. Etenim plurimos judicat et
<lb/>absolute, item cum manifesta excretione vel abscessu, fine
<lb/>periculo vehementi, et ut plurimum quartus eum praenunciat.
<lb/>Nam si urinae in illo plane, vel sputi, vel dejectionis,
<lb/>vel appetitus, ver mentis, vel sensus, vel alterius cujusdam
<lb/>similis manifesta contingit mutatio, illam ut non
<lb/>similis in septimo judicatio comitetur quomodo fieri posset,
<lb/>bona, si ad salutem, mala, siad pejora portendat? Plerumque
<lb/>igitur bona judicia eveniunt in die septimo, etenim hoc
<lb/>ei praeter caeteros accedit, quanquam nonnulli etiam in eo
<lb/>moriuntur et evidenti conversione ad pejora pergentes in
<pb n="9.785"/>
<lb/>sequenti quodam decretorio intereunt. Sextum autem diem
<lb/>quanto pauciores in eo judicantur quam in septimo, tanto
<lb/>quoque maligniorem invenio, ut qui fere e diametro naturam
<lb/>septimo oppositam habeat. Etenim qui in quarto ad
<lb/>pejorem statum recidunt, plerique sexto moriuntur. E contiario
<lb/>rursus, ut bona conversio contingat, septimum crisis
<lb/>expectabit. Et si raro interdum ad meliora conversionem
<lb/>iit quarto die evomentem sextus excipiens judicarit, incredibile
<lb/>est quanta cum perturbatione, periculo et metu hoc
<lb/>fiat, quasiaeger statim adeo sato sit functurus. Nam si in
<lb/>cataphoram incidant, caro simile quid ipsis obvenit, fiuntque
<lb/>tum omnis sensus tum vocis expertes, et siquae excretio
<lb/>proveniat, animo consternuntur, pulsus ipsorum concidunt,
<lb/>color abit, tremunt, collabuntur. At septimus dies
<lb/>semper pro excretionis portione resicit ipsos magis ac recreat.
<lb/>Atque igitur sexto die maligna, acria, foetida magna
<lb/>ex parte tum dejiciunt tum vomunt. Sudores reri quidem,qui

<pb n="9.786"/>
<lb/>aequales et toto manantes corpore et calidi, quales si
<lb/>quando oboriuntur, saepenumero intercipiuntur, timor
<lb/>invadit spectantes ejus rei ignaros. Interdum parotides malignae,
<lb/>vel etiam arquatus, vel alius quidam abscessus allerum
<lb/>ceriamen quo discutiatur requirens emergit. Si
<lb/>vero et per urinas Quandoque judicet, nec ipsits bonas inveneris;
<lb/>etenim crudae, decolores, tenues, boni nihil quod
<lb/>subsidet habentes, sed nunc quasi testaceum, nunc arenostun,
<lb/>in totum inaequale, crudum, ipsa copia tantum. in
<lb/>texto die quibus apparet conducens. Atque haec hujus
<lb/>diei moderatissima levissimaque tuus opera, si quis salvari
<lb/>debet; plurimos autem consestim in syncopen coniecit, vel
<lb/>suffocavit largo sanguinis profluvio, vel evacuatione parum
<lb/>moderate, item vel quadam catoche, vel mania, alios in
<lb/>manifestam perniciem iniecit, loturos inducens, parotidas
<lb/>non bonas excitans et marcoribus insanabilibus interdum
<lb/>involvens, demum quod mali genus non aufert ? Mihi quidem
<lb/>frequenter in mentem -venit septimi diei naturam regi
<pb n="9.787"/>
<lb/>assimilare, texti vero tyranno. Ille siquidem providet
<lb/>tanquam bonus aliquis princeps iis quos judicat, ut vel
<lb/>supplicii partem animat, vel illustret victoriana. Sextum
<lb/>vero diem e contrario finxeris vel pernicie- illius quem
<lb/>judicandum accepit gaudere, vel salute dolere, quaerereque
<lb/>ubi animum expleat et male aegrum, qui in ipsum in-,
<lb/>elidit tractet et longa punitione involvens exerceat. Age
<lb/>igitur, sermo enim lue mihi sistat priusquam aliorum die- rum
<lb/>decretoriorum naturam explicem, si quis roget me de
<lb/>fieptimo die an decretorius fit, dein ubi hoc affirmarim ex
<lb/>parato, de texto rursus quaerat, quid ei respondero? Nam
<lb/>si eandem huic quoque appellationem imponam, putabit for .r
<lb/>fan aliquis natura ipsum septimo assimilem me existimare, si
<lb/>vero natura contrarium, ideoque. ex decretoriis diebus exemerim,
<lb/>forsan opinabitur, eodem genere cum duodecimo
<lb/>et decimosexto comprehendi, de quibus antea dixi nunquam
<lb/>me videlicet vidisseipsos judicantes. De his sane quid sientiam,
<lb/>prompte, ut de fieptimo dixi, enuntiabo. Illos enim,
<pb n="9.788"/>
<lb/>quod nullam criticam notam habent, non decretorios dicam ;
<lb/>hunc, quia omnes habet, decretorium esse; de sexto non
<lb/>tam absolutam enunciationem statuere possum, decernit etenim
<lb/>frequenter de morbis, sed dolose et prave. Quaprospter,
<lb/>siquis me cogat de ipso ferre sententiam, non longa
<lb/>oratione utus, ut paulo ante quum universam ejus naturam
<lb/>recenserem, sed summam complectens, sextum diem malum
<lb/>esse decretorium dixero, quemadmodum septimum bonum.
<lb/>Non famen sic convenit simpliciter atque angusta oratione
<lb/>de re non simplici pronunciare. Nani praeter alia
<lb/>medicorum plerique rei ipsius obliti de nomine comendunt-,
<lb/>nonnulli subitam in morbo mutationem crisim exustimant,
<lb/>quidam, nisi liene aegro cesserit, tale crifim non votitanti,
<lb/>aliqui horum utrumque crisetos opus esse ajunt. At
<lb/>crifim ipsam perturbationem, quam sectationem dicunt, facientem
<lb/>conspicue mutationem in morbo acuto, ex ipsa yidelicet
<lb/>morbi natura provenientem, non exti inferus esse
<pb n="9.789"/>
<lb/>arbitrantur. Deinde multum ac diu de significato conterdunt:
<lb/>neque id ipsum intelligentes, tanquam a robus medicis
<lb/>desciscentes, vel dialecticis, vel grammaticis, vel rhetoribus
<lb/>convenientem speculationem recipiunt, siquidem dialectici
<lb/>munus est de nominum rectitudine disputare, rlretorum
<lb/>et grammaticorum est inspicere nomen, an Graecis in
<lb/>usu sit. Atque haec nonnulli medicorum factitant, tantam
<lb/>vel dialectices, vel grammatices, vel rhetorices cognitio- .
<lb/>nem ac intelligentiam habentes quantam asinus lyrae. Hi
<lb/>ergo medicorum res omittentes et aliena male tractantes
<lb/>utrobique graviter peccant- Nos sane quomodo quis medicis
<lb/>nominibus optime utatur, alibi monstravimus. In praesenti
<lb/>commentario dierum naturam interpretari statuimus,
<lb/>sophistarum nugas aliis relinquentes, qui artis opera parum
<lb/>curant; sed nugantur velut in adolescentium exercitationibus. ;
<lb/>Dicetur tamen nounihll in sequentibus etiam de
<lb/>praedictis nominibus, ut illorum cavillationes quis possit diluere,
<lb/>homouymias distinguens. Nunc autem prius ipsam
<pb n="9.790"/>
<lb/>utilitatem explicemus, quemadmodum in omnibus commeatardis
<lb/>fecimus, uthunc jam tenens, eoque fruens exabundanttia,
<lb/>.sophistarum nugas reprehendere condiscas. Nam ut
<lb/>alia sine longa ipsorum .nugacitate artis candidati possunt
<lb/>discere; omnem adamussim. dierum naturam ex ipsa
<lb/>doctrina opere possunt consequi… Atqui in totum ab eorum
<lb/>loquacitate tam vulgata abstinere impossibile est; postremo
<lb/>quoque in priore sermone vel inviti ipsam atfigimus,
<lb/>.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="5">Cap. V.</num></label> Puta itaque illa vice prooemii alienius propter
<lb/>speculationis celebritatem mihi esse praelibata, utilitatem
<lb/>autem ipsam et praestantium ad artis opera. nunc deinceps
<lb/>dicere universum tempus postulat. Quod quidem utilitas
<lb/>sit, etiam sine appellatione ostenditur: quod autem veritas,
<lb/>non statim apparet, sed ex ipsis rebus indicationem expectat.
<lb/>Quare lectores hoc adhortari opportunum est, ut postquam,
<lb/>quemadmodum et nos omnia lue scripta multo tempore judicavimus,

<pb n="9.791"/>
<lb/>ipsi quoque in aegris eadem exploraverint, tum
<lb/>audeant de dictorum veritate sententiam proferre, prius autem
<lb/>non. Rursus igitur mitium faciamus ab iis quae a
<lb/>principio libri incepimus, dicamusque quaecunque quidem
<lb/>prius dicta sunt, per capita resumentes, ut solum memoria
<lb/>teneantur; quaecunque vero nondum diximus, enarratione
<lb/>fusa interpretemur. Haec autem dicta sunt, morborum solusiones
<lb/>quae subito uuiversimque fiunt excretionem quandam
<lb/>vel. abscessum evidentem requirere. Dierum vero in
<lb/>quibus eveniunt naturas esse differentes, etenim septimum
<lb/>et frequenter solvere et perlecte et cum fide et salubriter et
<lb/>sine periculo et clare et cum bonis signis, sextum frequenter
<lb/>quidem et ipsum, sed non septimo similiter, nam et
<lb/>pauciores ipsum judicare et solutionis modo plurimum differre,
<lb/>neque enim bonas salubresque ipsas esse, verum ma— las
<lb/>plurimas, neque, si bonas solutiones, omnino et perfeetas,
<lb/>imo neque, si perfectas, statim etiam cum fide, quia
<pb n="9.792"/>
<lb/>nonnunquam morbus revertitur, exacte licet solutus esse
<lb/>videatur: Quinetiam cum periculo et obscure sextum diem
<lb/>judicare, idque ei maxime proprium esse, hoc quoque dixirnus.
<lb/>Attamen sine signis judicium non omnino sexti proprium
<lb/>est, sed quartus ipsius, ut etiam septimi index est.
<lb/>Haec igitur praefati sumus; quae restant nunc adjiciamus.
<lb/>Septi usi naturum decimusquartus maxime imitatur. Proximi
<lb/>his sunt nonus, undecimus et vigesimus. Prope hos
<lb/>vero decimusseptimus et quintus, post hos quartus, hunc
<lb/>sequuutur tertius et decimusoctavus. At sexti naturam nullus
<lb/>exactu aliorum dierum imitatur, Si aliquando autem
<lb/>in octavum diem, vel decimum subita morbi solutio incidat,
<lb/>similis fere ei est, quae in sexta accidat, verum raro in lus
<lb/>solvitur, nec cum fide, nec bene, nec perfecte, insuper ad haec
<lb/>obscure simul et citra notas, unde alterius esse naturae ipsi
<lb/>eum stupra dictis ostenduntur. Quemadmodum in his morbus
<lb/>subito non solvitur, ita nec in iis quos statim recensebimus,
<lb/>duodecimo, sextudecimo et nonodecimo. medius
<pb n="9.793"/>
<lb/>vero quodammodo est omnino inter ordines nunc dictos,
<lb/>ordo dierum subito non solventium, octavi dico, decimi,
<lb/>duodecimi, decimisexti, decimi noni, quos. jam retulimus,
<lb/>et tertii, quarti, quinti, sexti, septimi, noni, undecimi,
<lb/>decimiquarti, decimi septimi, decimiocta vi,vigefimi, decimustertius
<lb/>maxime videtur mihi esse positus, nec scilicet ita
<lb/>reiiciendus, sicut hi qui fecundae sunt motae, nec ita fiolvere
<lb/>morbos natus ficus ii qui primae fiunt notae. Hujusmodi
<lb/>quaedam dictorum dierum ad vigesimum usque differ
<lb/>enti a est. Reliquas ordine deinceps dicturus tum, hoc
<lb/>primum in memoriam revocato, quod ante paulum. promissi
<lb/>Nam quantum ad artis opera attinet, longo adinventionem
<lb/>tempore opus est, brevissimo autem ad doctrinam, quicquid
<lb/>est aliud reliquum, vel sophistarum nugae, vel adversus
<lb/>hos controversia est, etsi haec quoque deliramentum fit ; praestaret
<lb/>enim ipsius .despicere ; propter juvenes tamen et qui
<lb/>aliquando cavillationibus circumventi a naturali ratiocinatione
<lb/>recedunt, necessario locum habet. Igitur quid proposuerimus,

<pb n="9.794"/>
<lb/>manifeste jam liquet. Nam alne nominibus
<lb/>etiam his judicari; judicatum lesse, crisim et decretorium
<lb/>differentias dierum interpretatus sum, non a ratione quadam,
<lb/>vel dogmate abditorum eas introducens, verum ex
<lb/>solo diuturno usu speculationem constituens. Porro quicuuque
<lb/>hoc omisso, vel quomodo crisim definire conveniat,
<lb/>vel quae ratio. sit, cujus occasione non aeque in universis
<lb/>praedictis .dicbus crises fiunt, disquirit, sophistis controversiae
<lb/>ansam praebebit, qui hujusmodi sermonibus- contradicentes,
<lb/>rem ipsam se subvertere putant, veluti siquis ridendt
<lb/>causis, quas philosophi dicunt, reclamans, se alsum
<lb/>sustulisse credat, vel siquis de motu quid dicat non habeat,
<lb/>vel de loco, tempore, generatione et corruptione, cum sermonibus
<lb/>res quoque sustulisse arbitretur. Talis est enim
<lb/>de crisi et decretoriis diebus sophistarum dice nui facultas,
<lb/>qui evidens ipsum sane amovere non possunt, significata
<lb/>vero transponunt et ad definitiones quasdam reclamant,
<lb/>postremo placita de natura numerorum proscludunt. Quanquam

<pb n="9.795"/>
<lb/>a nobis nuper scripta doctrina nihil horum attigit,
<lb/>atque hujus- rei gratia sophistarum os obturat, utilitatem
<lb/>usumque breviter edocet. Pari modo dierum post vigefimum
<lb/>differentias compendiose tractassem, nisi ratio quaedam
<lb/>necessaria obstitisset, quam et ipsam empirici, qui nihil
<lb/>aliud recipiunt nisi. evidenter apparentia, accurate.noverunt,
<lb/>non tamen qui primum artem recipiunt.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="6">Cap. VI.</num></label> Haec autem ip fa ratio ea est quae in quirit,
<lb/>quodnam tandem sit morborum. principium. Etenim
<lb/>vigilant, cibos fastidiunt, capite gravantur, segnes et ad ntotum
<lb/>pigri fiunt, toto corpore lassitudinem sentiunt, aliaque
<lb/>id genus infinita patiuntur plurimi aegrotaturi. Atque haec
<lb/>primo adveniunt modice, verum semper magis augescunt
<lb/>paulatim, obambulantibus jam .et confueta facientibus. Posteaquam
<lb/>vero nimis quam displicere sibi coeperint, ac ab
<lb/>affectu victi primum fuerint, .tunc decumbunt. Unde perspicuum
<lb/>evadit morbi principium statuere conveniens non
<lb/>levioris .esse negotii, quippe ad amussim primum insensibile
<pb n="9.796"/>
<lb/>esse, ubi jam decubuerit, non morbi, sed decubitus esse principium.
<lb/>Etenim quod fortiores quidam sunt malique patientes,
<lb/>item quod detinentur aliquo civili negotio, longiusque
<lb/>eunt et procul a domo deducuntur, atque ob alias hujusmodi
<lb/>causas possit quis nondum decumbere, sed male
<lb/>affectus quidem esse, si mollis quispiam animo, imbecillis,
<lb/>timidus et de qualibet levi causa suspiciosus, statim decembit.
<lb/>Cujus igitur decubitus morbi mitium putandus, nemo
<lb/>facile invenerit. Atqui si neque primum exacte principium
<lb/>capere licet, neque decubitum, morbi .initium constituere
<lb/>sit aequum, constat neque aliud tempus aliquod vel ante decubitum
<lb/>vel post eum. Siquidem priora omnia inique capientur,
<lb/>primoprincipio neglecto, quae post decubitum sunt, multo in-.
<lb/>iquius, si neque hujus tempus morbi exordium est. Hujusmodi
<lb/>quidem sunt dubitationes. Porro ipsorum solutiones
<lb/>diversae fiunt. Prima et maxima multos morbos repente.
<lb/>invadere, vel simul cum rigore, .vel dolore vehementi, nullo
<pb n="9.797"/>
<lb/>plane sensibili symptomate eos praegresso. Morbis itaque
<lb/>aliis, in quibus obscura principia sunt, omissis decretorios
<lb/>dies in manifestissimis experiamur. Etenim et quum coenaverior
<lb/>facillime plerisque et se exercuerint, laverintque, subitu
<lb/>morbus advenit, quemadmodum Hippocrates quoque de
<lb/>multis aegris scriptum reliquit. Ut idem auctor de aliis aegrotis
<lb/>scribere consuevit, quod priusquam aegrotare inciperent,
<lb/>stantes fatigabuntur. Et quidem hoc ipsum dicentes,
<lb/>antequam morbus incepisset, inscii ac imprudentes veritatem
<lb/>consitemur, nam morbi initium tempus illud ipsis putamdum
<lb/>est, quum manifesto febricitare incipientes decubuerint.
<lb/>Non enim idem sunt capitis dolor et febris, sicut nec vigilia
<lb/>et cibi fastidium et totius corporis gravitas, vel lassitudiuis
<lb/>sensus, verum singula haec diversa quaedam a frehre
<lb/>existentia febrem denunciant. Tu igitur o sophista mentem
<lb/>luis adverte. Febris invadens maximeque acuta, neque nos
<lb/>neque idiotam quemlibet latere potest. Finge autem, si voles,
<pb n="9.798"/>
<lb/>latere nos quoque, sed mirarer si diutius hora aegro
<lb/>tantem, licet omnino sensus expers sit, latuerit. Putet itaque
<lb/>invasisse hora decima, sit autem verum initium quod
<lb/>non decima, sed nona hora contigerit, quid hoc ad. dies decretorios?
<lb/>In .hoc artis medicae opera nimis, uti rides, pereunt,
<lb/>quod aegrotantium nonnullos hora una latuit. Hippoenales
<lb/>sane medicorum omnium diligentissimus, universa
<lb/>haec quum observasset, quemadmodum quod complures repente
<lb/>nullo prius oborto symptomate, quidam <hi rend="italic">siantes recti
<lb/>satigati scbrinitare inceperunt</hi>, memoriae prodidit, itu ju..dicationes
<lb/>evenientes a primo die, quo febricitavit homo,
<lb/>non. ab illoque capite doluit, vel hujusmodi aliud quippiam
<lb/>passus est, accurate inspexit, quoniam in hujusmodi principiisdecretoriorum
<lb/>dierum experientia medicis est, Porro
<lb/>tu, si principia ratione contemplabilia vis inspicere, forsan
<lb/>perpetuae invaletudinis placitum attinges, at non Asclepiadarum
<lb/>medicina talis est. Ratione siquidem contempla- .
<pb n="9.799"/>
<lb/>biles illi febres neque dignoscere neque curare dignati sunt,
<lb/>sensiles autem et manifestas et potissimum dierum contemplalienem
<lb/>requirimus, neque idiotam quemlibet, neque medicum,
<lb/>latere possunt. Quid jam tibi vis? an iis qui statim
<lb/>decubuerunt, observationem facere, vel qui recte obambulentes
<lb/>defatigati stant ? Hippocrates etenim in utrisque faciens,
<lb/>eosdem de ambobus decreturios pronunciavit, non ubi primum
<lb/>capite doluit, sed quum: primum febricitavit, morbi
<lb/>initium constituens. Ita etiam singuli alii quibus ars curae .
<lb/>est, non sermonibus falsis probabiliter contextis. dant quidem
<lb/>morbi principium medicis facillime cognoscitur. Si
<lb/>quis vero te ipsum ab hac appellatione eximit, nondumque
<lb/>perfossum habet, tum nugari non solum mos, sed etiam
<lb/>Hippocratem, Dioclem reliquosque alios quorum. .prius
<lb/>mentionem serimus existimat, is Cadmeam victoriam vincat.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="7">Cap. VII.</num></label> Nos enim sophistas reprehendere nunc
<lb/>non instituimus, quoniam supervacuum, verum iis qui veritatem

<pb n="9.800"/>
<lb/>sectantur speculationem nostram impertimus. Ponamus
<lb/>jam hujusmodi quendam aegrum, clarioris doctrinae
<lb/>gratia, qui decima diei hora acuta febre conflictari incipiat; t
<lb/>unde sophistis. quaerere albentes principium ratione contemplabile,
<lb/>ipsi secundum diem an aliquod aliud initium accessio
<lb/>altera in-ipso sariat .sensibile et clarum, observabimus. Dein
<lb/>eodem modo tertium, ut sive per triduum sive quotidie fiant
<lb/>accessiones, cognoscamus, hoc autem magis, sive inparibus, sive
<lb/>iuimparibus diebus vehementius intendatur. Esto fabris continua,
<lb/>per triduum vero accessiones, tertio quidem die hora nudecima,
<lb/>quinto noctis hora prima accessionem habet, septimo
<lb/>noctis. hora tertia; semper enim accessionem duabus
<lb/>horis post venire. statuamus, quapropter etiam noni diei noctis
<lb/>hora quinta; undecima septima fiet accessio. Sunto jam
<lb/>huic alia similia per universum morbi decursum a principio
<lb/>ad usque noctem undecimam Undecimo vero .die coloraHores
<lb/>simul malae reddantur et questa albae nubeculae in iis
<pb n="9.801"/>
<lb/>innatent prius non visae. Hic non mediocris spes est vere
<lb/>medicis morbum in decimoquarto die solutum iri, evenit
<lb/>tamen subinde solutionem in dierum quendam sequentium
<lb/>incidere. At hoc quo pacto fiat sermonis de judiciis proprium
<lb/>existit, eaque de causa in illo dicemus, nunc autem
<lb/>de decretoriis diebus disserere proposuimus. Cujus autem
<lb/>gratia exemplum requirebam, propius venire apparet. Invadat
<lb/>enim quotacunque hora decimae tertiae noctis accessio
<lb/>cum rigore, fieri siquidem potest ut horam consuetam prae..
<lb/>occupet, aut non praeoccupet, ambo enim eveniunt, rnagis
<lb/>tamen alterum, ut praeoccupet, quum crisis futura est.
<lb/>Sit jam quoque molesta gravisque, si placet, tota nox deci-.
<lb/>materiis facta; quo certius firmius que crisim fore speremus;
<lb/>quoniam impossibile est eum qui tam graviter laborarit in
<lb/>accessione quae decimatertia nocte incepit non judicarir
<lb/>Jam vero ut nihil ludefinitum sit, fingamus noctem gravem,
<lb/>invadat accessio hora octava cum vehementi rigore, nullumque

<pb n="9.802"/>
<lb/>aliud ex iis quae in crisibus superveniunt symptoma
<lb/>adsit, pulsits fiat inordinatus, inaequalis, sed ruotus
<lb/>plures elati et magni appareant; hujusmodi aeger,
<lb/>ubi accessio cum rigore invadens rigorem tuum receperit,
<lb/>fiudare statim decretorio modo in decimoquarto, videlicet die
<lb/>incipit; sic enim evenit, si decimatertia nocte hora octava
<lb/>accessio invadat. Itaque jam facilius pro evacuationis ratione
<lb/>spiret moveatque sete et pulsus edat meliores, tum
<lb/>facilis tolerantia ista comitetur, et toto die universum corpus
<lb/>aequaliter sudet, dein ad vesperam in totum febri levetur,
<lb/>talis aeger tuto judicatus. est. Procedente tempore paulatim
<lb/>ipsum recreare cibis et reficere convenit, nihil etiam timere ;
<lb/>dies enim fida fuit omnesque decretoriae notae concurrerunt.
<lb/>Nempe quod undecimo die in urinis. quid judicatorium
<lb/>apparuit, lignum est criscos, quae cum bonis signis
<lb/>merito nuncupatur, item nox gravis, quae accessionem praecedit,
<lb/>et infultus cum rigore, pulsuum. <hi rend="italic">commotio</hi> decreto- .
<pb n="9.803"/>
<lb/>ria, sudores boni, atque ob hoc clarum judicium merito nominatur,
<lb/>quod sine symptomatis horrendis evenerit, tutum,
<lb/>quinetiam perfectum, quod febrem perfecte discussit, bonum
<lb/>ob hoc ipsum et quod sine periculo. Quod igitur judicio
<lb/>testimonium afferendum relinquitur? huc mihi animum
<lb/>adhibeas, quod fidele est judicium, securum et a metu
<lb/>de morbi recidiva remotum. Unde hoc accepimus ? nempe
<lb/>quod alia singula ex uno quopiam, vel etiam duobus, vel
<lb/>pluribus quidem, sed non ex universis factis oriumtur:
<lb/>verum quod cum fisie, omnibus quae commemorantur
<lb/>indiget, in quibus tliei quoque natura est; nam si
<lb/>aliis omnibus quae retuli evenientibus, crisis in decimumquintum
<lb/>incidisset, non perinde secura effeti Fides igitur
<lb/>exquisita judicii a die sigillatur ac obsignatur, atque hic decretoriorum
<lb/>dierum est usus. At si quis folos ipsos omne
<lb/>posse existimet, is non solum plus ignorat quam cognoscit,
<lb/>imo sophistis etiam contradicendi occasionem praebet. Dicunt
<lb/>igitur statim ; si fidem in morborum solutionibus decimiquarti

<pb n="9.804"/>
<lb/>diei natura praeberet, fidum ipsum esse vel sine
<lb/>multis sudoribus et salubribus oporteret Quomodo autem
<lb/>sermo nugax sit, ego ne vel ostendere prorsus volui, sed
<lb/>singulos medicorum scholam frequentantes tantum prius
<lb/>eruditus esse quam frequentarent. ut saltem cavillationes ac
<lb/>captiones adeo manifestas possint cognoscere. Hujusmodi
<lb/>siquidem nugacitas omne pervertit auxilium, neque venae
<lb/>sectionem nonnunquam auxiliari demonstrans; si namque
<lb/>auxiliaretur, cur fantem non statim eos quibus vena incisa
<lb/>est in balneum dimittimus, audacterque nutrimus, verum
<lb/>in lecto continemus et tenui rictus ratione fovemus ? quid
<lb/>quod nec cataplasma apponimus ? etenim hoc repletos, lotus
<lb/>et ebrios juvat ; quin nec clysterem, neque ex omnibus aliud
<lb/>quodlibet? similis namque loquacitas est. Sed quoniam artem
<lb/>tam mirabilem ac magnam pro Asclepiadibus qui olim,
<lb/>lanisices nunc et telonae tractant, oportet videlicet nos quoque
<lb/>eam oppugnatam vindicare dicereque, si una quaeris
<lb/>causa unius rei efficiens esse et unum quodvis signum unius
<pb n="9.805"/>
<lb/>rei index esse dicatur, ac quispiam ostendat hancipfam causam
<lb/>et hoc ipsum signum minime praestare posse id quod
<lb/>de ipsis enunciatum fuerat, ut quae alterius praesentiam fenaper
<lb/>requirant, pulchre opinionem reprehendet ; sivero aut
<lb/>facere, aut indicare simul plura coeuntia hoc aliquid dicatur,
<lb/>nugax est qui seorsum unumquodque aggreditur ; non,
<lb/>enim unumquodque ipsorum privatim tanquam non siussiciens,
<lb/>sed universa simul subvertere convenit. Dixeris
<lb/>equidem sic, puto, etsi decem aliqui pondus quodlibet attollere
<lb/>possint, singuli vero privatim tanquam non possint, ad
<lb/>operis totius absolutionem nihil unum conserve. Quid jam
<lb/>vis? utrum decretorios estes fidae morborum solutionis esse
<lb/>causas, an signa? in utrisque siquidem sophisma prompte
<lb/>deprehenditur. Vis prius causas statuamus, quemadmodum
<lb/>et venae sectionem et clysterem et cataplasma aliaque sin-.
<lb/>gula praesidia causas sanitatis esse dicimus ? verum ut illorum
<lb/>nullum adeo validum erat ut sine aliis restituat sanitalem,
<lb/>ita nec decretorrus dies. Rursus igitur, si tibi videtur,
<lb/>non causas, sed signa dicamus qualia in minis, alvi dejectionibus,

<pb n="9.806"/>
<lb/>sputo atque hujusmodi aliis universis cemuntur,
<lb/>sed ncc illorum ullum solum poterat vel salutem vel
<lb/>mortem indicare. Atque si neque ut causas, neque ut signa
<lb/>decreturios dies censeam semper solos aut facere, aut indicareidem,
<lb/>verum cum plurium congressu, nullam adhuc
<lb/>rationem sophisma ipsorum habebit Non enim haec ded
<lb/>cretoriorum dierum recta exploratio, quod etiam fine aliis
<lb/>signis decretoriis fidi sint, verum alia quaedam quae sane re
<lb/>veta est. Nam si aliis universis indiciis eodem modo hafientibus
<lb/>decretorius dies solum fuerit immutatus, multum
<lb/>a crlseos fide tolletur. Quod si vero aliis decernendi signis
<lb/>non admodum completis decretorium ipsis diem appositeris,
<lb/>solutionis securae spes quaedam affulget. Jam vero si
<lb/>hoc etiam finium decretoriis diebus adsit, nempe cum ipsis
<lb/>frequenter vel plurima et mamma decretoria signa, vel
<lb/>etiam universa concurrere, aequum videlicet esset hujus
<lb/>tantum occasione propriam quandam decretoriorum dierum
<lb/>naturam esse putare. Quum igitur ad hoc a se ipsis quoque
<lb/>aliquid adserunt in medium, non multo sane magis spsos ab
<pb n="9.807"/>
<lb/>illis qui nihil inferunt, neque multis judicandi signis concurrunt,
<lb/>separabimus ceu propriam issi, propriam et hina-.
<lb/>t turam habeant ? mihi quidem etiam admodum. videtur. Itaque
<lb/>rursus a soplustis, qui artis optima conspureant, recedentes,
<lb/>memores praescriptae paulo ante hypotheseos, claritatis
<lb/>doctrinae gratia, aegrum illum quem ecntinue sebricitantem
<lb/>per triduum accessionem exp erici ad diem uudecimum
<lb/>deducentes sermone decretorium in urinis posuimus
<lb/>signum habuisse, deinde quartodecimo judicatum esse,
<lb/>nunc haud ita sic, sed non judicatum adhuc, in decimamquintam
<lb/>noctem accessionem, quae in ea accidit, deducentes,
<lb/>similiter cum rigore invadentem, pari modo sudore judicari
<lb/>fingamus in die scxtodecimo, ut evidenter cognoscamus
<lb/>quantam virtutem dies decretorius obtineat. Primum
<lb/>etenim .neque probe sudaverit hic aegrotus, neque perfecte
<lb/>in illo die febris eum dimiserit- Quod si aliquid utique praeter

<pb n="9.808"/>
<lb/>opinionum evenerit, fine fide omnino crisis est, item si
<lb/>aeger quid peccet, morbus denuo revertetur.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="8">Cap. VIII.</num></label> Iterum ergo protrahentes eundem aegrotum,
<lb/>quarto die signum decretorium habuisse ponamus,
<lb/>quemadmodum paulo supra de undecimo statuimus, huic
<lb/>crisis septimo expectanda est. Contemplabilis enim in fecunda
<lb/>septimana undecimus, in prima quartus, et indicare
<lb/>natus ast sicut undecimus quartumdecimum, ile quartus septirnum
<lb/>qualisnam erit, Flat autem accessio in septima nocte
<lb/>hora tertia, sicut prius statutum est; item rigor, pulsuum
<lb/>mutationes eveniant, nocte jam finiente sudare incipiat,
<lb/>postea toto deinceps die octavo pulchre ludet, postremo felui
<lb/>levetur ad vesperam. Hic rursus animum mihi advertas;
<lb/>cujus enim gratia aegrum produxerim non parvum est. Siquidem
<lb/>in prima hypothesi decimatertia nocte accessionem.
<lb/>expertus more decretorio, deinde quartodecimo febre liberatus,
<lb/>non. decimo tertio, sed decimoquarto judicatus esse dis
<pb n="9.809"/>
<lb/>cebatur. Nunc autem sudores licet ex morbi solutione in
<lb/>octavum diem totum exciderint, tamen septimo die hic judicatus
<lb/>dici queat. Adhibendus enim unimus est, neque
<lb/>simpliciter accessionum principiis, etiamsi cum decretoriis
<lb/>signis invadant, neque quum primum sudare, vel esto quovis
<lb/>pactu inceperint judicari ; etenim solum fidem non habet,
<lb/>imo nec quum primum febris decessit, quin nec duo cosiun- .
<lb/>tia reliquo majorem potentiam necessario habent, etenim
<lb/>tria convenientia omnem quaestionem tollere conspicuum est.
<lb/>Dico autem, si in uno aliquo die accessio cum signis decreturiis
<lb/>invadat et judicium incipiat et perfecta solutio sequatur,
<lb/>si quidem partitionem fecerimus, distinguetur primum et
<lb/>maritae diebus quos indices et contemplabiles appellant.
<lb/>Si namque vel quarto vel undecimo lodice facto, crisis quo
<lb/>libet modo attigerit vel septimum vel decimumquartum,
<lb/>illorum ipsam crisim. esse arbitrari oportet. Porro si perfecte
<lb/>judicium extra illos dies cadat, ut neque in illis incipiat,
<lb/>neque compleatur, constat non adhuc esse dicendum morbum
<pb n="9.810"/>
<lb/>in. septimo, aut decimoquarto judicatum, verum in alio
<lb/>quopiam die, qui totam crifim in se comprehendat. Et si
<lb/>tamen nullo inlice prius habito crisis subitu contingat duos
<lb/>attingens dies, ad notas has respiciens distingues utriusnam
<lb/>sit, nempe ad accessionum analogiam, ad dierum naturam, ad
<lb/>decernendi temporum numerum, ad ipsum judicii tempus.
<lb/>Ad accessionum analogiam sic: imparibus diebus si aeger
<lb/>magis laborarit, proprium magis diei imparis judicium, quemadmodum
<lb/>si paribus, illius proprium; nam in accessionibus
<lb/>plurimum judicia contingunt. Caeterum ad dierum naturam
<lb/>hoc pacto : si ambigas utrum noni diei, vel decimi sit
<lb/>judicium, si enim salubre ac bonum, perfectum, sine periculo,
<lb/>noni magis est, si imperfectum, malum et periculotum,
<lb/>decimi. Ad numerum decernendi temporum, quousam
<lb/>haec tria erant, decretoriae accessionis initium, decretoriae
<lb/>motionis principium, finis ipse judicii, qui dies
<lb/>tempora duo accipit in sese magis judicium sibi vendieat.

<pb n="9.811"/>
<lb/>Sic et .ipsum tempus judicii utra die fuerit longius,
<lb/>illi magis judicium attribuendum est. Si igitur quatuor quidem
<lb/>hae nolae uno die introducantur, huic tu quoque judierum
<lb/>attribues, et si una ex his relinquatur, sic quoque adliuc
<lb/>adscribes, sed jam et alterum ipsius crisis participem fieri
<lb/>putabis; si vero aequales notae fuerint, judicium quoque
<lb/>utriusque diei commune esse censebis. Interim vero non
<lb/>duos modo, sed tres etiam dies judicium attingit. Iterum
<lb/>igitur hic mediam, quantum ad temporis longitudinem attinet,
<lb/>praepones, non tamen universum ei concedes, sed primum
<lb/>quidem, si absque inlice et contemplabili die crisis fuerit, confiderandum
<lb/>est, quoniam diximus maximam hoc potentiam
<lb/>habere. Secundo regulis quoque aliis, quas modo enarrare
<lb/>desii, utendum est, nempe accessionum collatione, dierum natura,
<lb/>decernendi temporum numero et ipso judicii tempore.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="9">Cap. IX.</num></label> Quoniam vero de his abundefatis desinitum
<lb/>est, reversi denuo uti prius usque ad diem vigesimum,
<pb n="9.812"/>
<lb/>ita jam post illum decretorios enumerabimus, tantummodo
<lb/>prius relatis jam adjicientes quantum ad praesentem disputationem
<lb/>conducit, item ne ulla jam commemoratis quaestio
<lb/>desit. Quid autem hoc est? De primo die in morbis et secundo
<lb/>non diximus in superiore sermone, etsi Diocli hi
<lb/>quoque decernere de morbis risi sunt Quomodo igitur de
<lb/>hoc intelligendum sit distinctione docebimus. Nam si praeceps-ac
<lb/>subita in aegrotantis corpore perturbatio morbi solutionem
<lb/>praecedens crisis nominatur, neque primum diem,
<lb/>neque secundum decretorios esse censebimus, quia illa velut
<lb/>jactatio quae solutionem praecedit, nequaquam in his est
<lb/>conspicua ; si vero- solutionem simpliciter judicium voces, hi
<lb/>quoque erunt decretorio Certe omnes febres diariae solotionem
<lb/>partim in primo statim die, partim in secundo nanciscuntur.
<lb/>De significatu igitur quaestio luo magis est
<lb/>quam de re ipsa ; ipsam enim rem, liberari videlicet plerosque
<lb/>febribus in primis statim diebus, nemo ignorat. Ad hoc
<pb n="9.813"/>
<lb/>genus quaestionis pertinet illud quoque, an, quum perturbatio
<lb/>facta in morbi solutionem finierit, crisim esse factam diceruium,
<lb/>an quum insignis quaepiam mutatio acciderit. Quinetiam
<lb/>ipsum solutionis nomen utrum, quum ad sanitatem
<lb/>aeger reciderit, duntaxat inferendum sit, an etiam ubi mors
<lb/>fecuta, adhuc morbum sic quoque solutum fuisse dicendum
<lb/>sit; magnam inquisitionem obtinet. Quum vero hujusmodi
<lb/>disquirendi otium suppetet, rursus exponemus. Nunc autem
<lb/>in hoc priore commentario stolam ipsum utilitatem comaronsuere
<lb/>proposuimus, quam et sine demonstrationibus logicis
<lb/>ex hypothesucolligere possum. Fingamus enim perturbationem
<lb/>ante exactam solutionem crisim simpliciter appellari ;.
<lb/>aliarum nulla crisis absolute, verum quae ad perniciem tendit,
<lb/>mala crisis totum hoc nominetur ; quae insigne quidem
<lb/>momentum attulit, morbum vero non finivit perfecte, destciens
<lb/>appelletur; esta quae insigniter ad pejora declinat, im- perfecta
<lb/>simul et mala. Sic quidem, quum singulas res privatim

<pb n="9.814"/>
<lb/>absolute clareque indicare voluerimus. Interdum
<lb/>vero interpretationibus defectivis appellatis utentes, judicia
<lb/>nominamus universas quatuor differentias, citra appositionem
<lb/>mali, vel imperfecti. Atque hanc deficientem interpretationem
<lb/>apud omnes homines satis in usu esse t alibi declaretum
<lb/>est copiosius; sed nunc quoque dicemus quantum
<lb/>ad praesens institutum est. Choenicum Iane et cubitum et
<lb/>pedem, aut aliam quandam mensuram, neque quum major
<lb/>quam par fit existat, neque quum minor justo, eodem appellasse
<lb/>vocabulo convenit, quoniam quantitatem aliquam
<lb/>certam unumquodque tale nomen indicat; attamen est quum
<lb/>choeuicem minorem majoremque ac convenit nuncupomus;
<lb/>similiter cubitum, pedem et alias quasdam mensuras.
<lb/>At quum exacte interpretamur, non cubitum simpliciter,.
<lb/>sed magnum cubitum, aut parvum nominamus; absolute
<lb/>vero solum justum. Aliquando nonnulla secundum veste.mentem
<lb/>excessum generis totius appellationem sortiuntur;
<lb/>quemadmodum etiam apud poetam scribi dicimus, alium
<pb n="9.815"/>
<lb/>praeter Humerum neminem intelligentes, insuiiti licet alii
<lb/>poetae sinti Ejusmodi est quod dicitur apud comicum: <hi rend="italic">Et
<lb/>rarum esu ut qui homo si; homo</hi>. Nam agrestem, bellninum,
<lb/>amentem, rusticum non secundum hominis naturam
<lb/>esse putantes, ad integros in ea natura et consummatos nomen
<lb/>transferimus. Sive. igitur sic per excessum- quendam
<lb/>judicii nomen dicimus, sive juxta priorem rationem, alterius
<lb/>temporis est disputatio. Quod autem -ad medicinae
<lb/>opera momenti afferat, jam colligere est ex praescriptorum
<lb/>nonunum hypothesi; Quod .enim omnes judiciorum notas
<lb/>habet, judicium absoluto sermone vocatur; alia cum appositione
<lb/>nominis appellabuntur. Jam si non subitae mutationis
<lb/>perturbationem, verum solam ipsam mutationem voluerit
<lb/>quispiam crifim nominere, bona quidem .simulque perfecta
<lb/>solutio simplici sermone crisis vocabitur, reliquae cum appositione
<lb/>omnes.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="10">Cap. X.</num></label> Proinde qui post vigesimum diem decreto:
<lb/>rii? hoc enim una mihi propositum est per censure. Arelligeues

<pb n="9.816"/>
<lb/>sane Dioclesque 21 ante omnes potissimum primo loco
<lb/>dignantur; etenim Ardrigenes ipsum 20 praeponit, mihi
<lb/>tamen aliter risum est, sicut et Hippocrati; ostendetur autem
<lb/>id in sequentibus. Simili modo etiam de vigesimoseptimo
<lb/>habet, siquidem ego hunc etiam vigesimooctavo antepono;
<lb/>issi postponunt. Habet autem trigesimusquartus potentiam
<lb/>iufiguem atque hoc magis quadragefimus. His minus deceruunt
<lb/>vigefimusquartus et trigesimusprimus ; et multo his
<lb/>adhuc minus trigesimusseptimus, ita ut in dierum decerneutium
<lb/>et eorum qui non decernunt medio collocatus esse
<lb/>rideatur et magis ex non decernentibus esse. Porro alia
<lb/>tota dierum multitudo inter vigesimum et quadragesimum,
<lb/>decernendi omnino expers est; audi ipsos jam tibi referunt
<lb/>tur; vigesimussecundus, vigesimustertius, vigefimusquintus;
<lb/>vigefimussextus, vigesimusuouus, trigefimus, trigesimussecundus,
<lb/>trigesimustertius, trigesimusquintus, trigesimussextus,
<lb/>trigefimusoctavus, trigefimusnonus ; universi duodecim
<lb/>sunt. Et usque ad quartumdecimum quidem magnae
<pb n="9.817"/>
<lb/>sunt perturbationes in morbis. Proximo loco succedunt
<lb/>quae usque ad vigesimum habentur. Quae post hunc ad
<lb/>quadragesimum succedunt paulatim vehementiam efficacitatemque
<lb/>remittunt, adeo ut qui post quadragesimum sunt
<lb/>omnes, prorsus langueant concoctione potius et abscessibus
<lb/>quam excretionibus morbus finientes. Accidunt in his quoque
<lb/>per excretiones interdum judicia; sed raro, nec magnam
<lb/>habent vehementiam ; et frequenter pluribus diebus judicia
<lb/>complentur, maxime quum in abscessum convertuntur. Atque
<lb/>alios quidem qui post quadragesimum habentur Hippocrates
<lb/>plane contemnere videtur, sexagesimi tamen et
<lb/>octogesimi et centefimivigefimi rationem habet. Ab his alios
<lb/>quidem septem mensibus, alios septem annis finiri ait; alios
<lb/>vero, ut verisimile est, in binis annorum hebdomadis et ternis.
<lb/>Non desunt qui etiam quadragesimisecundi et quadragesimrquinti,
<lb/>insuper quadragesimroctavr et quorundam aliorum
<lb/>dierum meminerunt, de quibus universis sermo nobis
<lb/>futurus est.</p>

</div>
<pb n="9.818"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="11">Cap. XI.</num></label> Itaque plurimis medicis impossibile videtur
<lb/>praesagiri diem quo de morbo decernetur; revera tamen
<lb/>impossibile non est, si quis accurate Hippocratis speculatione
<lb/>lecta artem tractare studeat. At vel si prius quam edidiceris,
<lb/>apud aegrotos versetur, nihil amplius aget quam operam
<lb/>.frustra ludet; vel si ipsum diligenter didicerit, operari
<lb/>vero. neglexerit, longe quidem altero qui non antea didicit
<lb/>melior, abest tamen permultum is quoque a perfectione.
<lb/>Quapropter qui praescius esse cogitat diei de morbo judicaturi,
<lb/>huic in prunis ex amussi cognoscenda sunt quae Hippocrates
<lb/>in opere proguostico tradidit; deinde quae de constitutionibus
<lb/>in aliis libris memoriae prodidit; postea deaetalibus,
<lb/>naturis, anni temporibus et locis, quorum nonnulla
<lb/>etiam in proguostico perdocuit; ubi jam haec didicerit,
<lb/>pulsuum cognitionem adjungens, facili negocio judicii diem
<lb/>praenoscet; ubi siquidem morbus acutus nullum periculosum
<pb n="9.819"/>
<lb/>signum referat et quarto die evidens quoddam concoctionis
<lb/>signum comparuerit, septimo crisis sutura est. Atque haec
<lb/>paucis jam explicata sunt, longe verissima. Porro si quis
<lb/>lethalia signa, periculosa et salutaria, nihil ex hoc sermone.
<lb/>promovebit; quanquam si haec quoque cognoscat, coctionis
<lb/>autem ligna ignoret, etiam nihil hinc frugis relaturus est. Hujus
<lb/>rei gratia Hippocrati; praesagiorum opus relegendum
<lb/>praecepi. Nam periculosis symptomatis (praesentibus una
<lb/>cum aliquo coctionis signo quarto die apparente judicium,
<lb/>si paribus diebus accessio fiat, sexto expectandum est; quod
<lb/>si hunc excesserit, octavo; si in imparibus, septimo; bonis sis.
<lb/>gnis apparentibus, septimo die morbus solvetur ; etenim lethalia
<lb/>signa cum signis coctionis nunquam evenerint. Haec
<lb/>autem non -minus quam periculosa et salutaria inspicienda
<lb/>sunt f quia si quarto apparuerint, septimo aderit mors. Dis
<lb/>ctum autem est hoc nominari crifim malam. Animum hic
<pb n="9.820"/>
<lb/>advertas necesse est .lethalium signorum tum magnitudini
<lb/>tum multitudini. Si namque multa magnaque die quarto
<lb/>evenerint, accessionibus distinguendum erit de morte futura;
<lb/>ad haec cognoscendum hominem sexto die moriturum esse,
<lb/>modo accessio diebus paribus facta sit; si imparibus, septimo.
<lb/>Interdum sextus hominem jugulat, etiam si accessio conligerit
<lb/>in imparibus, propter morbi celeritatem et m agniculinem
<lb/>et symptomatum in quarto die evenientium copiam.
<lb/>Quamobrem symptomatum magnitudo, quae ex potentia su-.
<lb/>mi t m; exacte dignoscenda est. Verum quomodo haec ab
<lb/>illa, quae ab imagluatione aestimatur, distinguenda veniat,
<lb/>in libris de crisi narratur. omnia in omnibus confundere
<lb/>et conturbare non oportet, sed quantum ad dies tantum decretorios
<lb/>proprie pertinet, huc transferendum est. Quum
<lb/>enim accurate admodum acutos morbos observassemus, quartum
<lb/>diem septimi esse indicem ex tua natura deprehendimus.
<lb/>Ex tua natura, inquam, hoc est, si nullum rarum et
<lb/>magnum incidat vel extrinsecus, vel ex ipsa morbi conditione,
<pb n="9.821"/>
<lb/>vel etiam aegrotantis habitu, quartus omnino septimuni
<lb/>indicat. Caeterum si quid extrinsecus praeter opiniohem
<lb/>accidat, quo de postea mentionem facturi fumus, vel
<lb/>morbus vehementer, vel obscure ad judicium propellatur,
<lb/>et aegrotantis vires aut validae, aut imbecilles extiterint,
<lb/>attendendum est distinguendumque, aeger periturusne
<lb/>litante diem septimum, an post hunc de ipsir decernetur.
<lb/>Siquidem ubi malum aliquod extrinsecus praeter spem evenerit,
<lb/>et morbus non simpliciter acutus, verum peracutus
<lb/>sit, ad haec vices aegri imbecillae, signum malum, quod in
<lb/>quarto die apparuit, septimum diem non expectat, verum
<lb/>sexto aeger hujusmodi morietur, praesertim si paribus diebus
<lb/>accessiones acceperit. Quod si nihil extrinsecus erratum
<lb/>sit, et morbi mollis haud ita praeceps ac velox et aeger
<lb/>validus, si quidem manifestum in quarto die malum judicium
<lb/>fuit, septimo interitus comitabitur, si vero obscurum,
<lb/>excedet hunc quoque. Jam vero, si accessiones paribus diebus
<lb/>contigerint, octavo, si imparibus, nono aeger decedet.
<pb n="9.822"/>
<lb/>Quae porro manifesta, quae obscura indicia vocitem, in libris
<lb/>de crisi exactius monstratum est, quinetiam in hoc sermone
<lb/>procedente indicaturi sumus, prius autenti ad reliquas di-.
<lb/>structiones revertor. Appareat enim evidenter bonum aliquod
<lb/>in quarto die signum, et nullius periculi circa aegrotum
<lb/>sit fupicio, fieri non potest quo minus septimo die
<lb/>fiat judicium, si nihil extrinsecus peccatum fuerit. Quaenam
<lb/>igitur sunt quae. committuntur peccata? quaedam sane.
<lb/>ab ipso aegroto videlicet, quaedam a medicis his admiraudis,
<lb/>putantibus, si quis ingressus ad aegrum, deinde succiugens
<lb/>se, vel cataplasma imposuerit, vel pertuderit, vel clyfierem
<lb/>indiderit, vel venam inciderit, vel cucurbitulas adjunxerit,
<lb/>vel consricuerit, vel nutriverit, aut hujusmodi
<lb/>aliud factitaverit, nihil ab ipso gestum esse artificiosum; in
<lb/>enim quoties .ad aegrum accedunt, toties peccant. Non
<lb/>igitur judicium in septimo die, ad quem paratum erat, fieri
<lb/>potest, tot. interea erroribus admissis, quandoquidem naturae

<pb n="9.823"/>
<lb/>motus statutis periodis pro sui ratione contingit, interim
<lb/>ab exterioribus peccatis circuitus fervere prolulietur.
<lb/>Sic itaque Hippocrates undequaque admirabilis inquit: <hi rend="italic">Natura
<lb/>omnino suspicit.</hi> Peccatur in hanc extrinsecus calaplasmate,
<lb/>inunctione, et totius et partis inspersione. Sic
<lb/>etiam <hi rend="italic">medicum naturae ministrum</hi> appellat, re vera medicum,
<lb/>non pharmacopolam quendam ex trivio, tantum enim
<lb/>lue a justa naturae ministri appellatione abest ut etiam maxime
<lb/>contrarium nomen ipsi magis conveniat, mimico ridelicet
<lb/>et naturae ipsius et aegrotantium hosti jure appellato.
<lb/>Quapropter nos merito, quum quispiam de aegro aliquo
<lb/>evectum jubet praedicere, cum distinctione id. facimus, diceutes,
<lb/>huic morbus solvetur isto die, primum .si victus ratione
<lb/>a. nobis, non alio quodam medico regatur, deinde si
<lb/>nihil ipse peccet et faciat quae injunguntur omnia, postremo
<lb/>si nullus magnus extrinsecus error admissus scierit. Quae
<lb/>jam exteriora peccata sint, quoniam hoc quoque definire
<pb n="9.824"/>
<lb/>pollicitus tum, opportunum erit dicere, ut si aeger incenstio
<lb/>domqs accidente, aut latronibus invadentibus, aut fluvio
<lb/>inundante, sirbito cogatur fugere, quanta ei noxa advenerit,
<lb/>quorsum attinet referre ? Simili modo si tegmen aliquod
<lb/>delapsum, vel parietem sentiens extimescat simul et
<lb/>fugam repente moliatur ; item si per tegulam quippiam deridit,
<lb/>vel pluvia copiosior oborta capiti aegrotantis incidat,
<lb/>vel alius etiam quomodocunque ipsum irrigaverit, ut locum
<lb/>mutare, vigil esse et timere cogatur, et hoc non mediocrem
<lb/>ipsi offensam inducit. Eodem pacto vicinorum tumultus,
<lb/>vel alia quaedam falis vigiliae causa eveniens, aut nuncium
<lb/>aliquod triste, pro noxae ipsius magnitudine etiam praedicilonis
<lb/>perfectionem corrumpit, vigiliae siquidem propter
<lb/>ipsum morbum intra praedictionem et crifim aegris advenientes
<lb/>nihil praesagia offendunt, quae vero extrinsecus inopinata
<lb/>veniunt, horum nihil medicus praecognoscit, unde
<lb/>nec, futuram inde offensam qonliecre potest, nec praedictioni
<pb n="9.825"/>
<lb/>secundum morbi rationem factae adjicere. Haec itaque ipsis
<lb/>Hippocrates statim in aphorismorum principio praecipit in- quiens,
<lb/><hi rend="italic">Oportet non salum ipsam quae res postulat facere,
<lb/>verum etiam aegrum, assidentes et exteriora.</hi> Si namque,
<lb/>ait; disquirere quippiam et indagare ex nostris cogitas, ipse
<lb/>primum opportuna facito universa. Deinde aeger in omnibus
<lb/>praecipienti obtemperet, nihilque ex intemperantia peccet ;
<lb/>postea ii qui adsunt ei, nihil erroris committant, ut vel
<lb/>iram ob delicta concitent, vel tristitiam ex intempestivis
<lb/>nunciis asserant, vel offensam, quod imperfectius in re administranda
<lb/>se gerant, sed apparatus omnis ante judicii tempusprompte
<lb/>statuatur, obsonia pulchre parentur, ministerium
<lb/>inculpate exhibeatur. Insuper quartum genus eorum
<lb/>de quibus rationem habendam jussit apposuit, nominat .
<lb/>ipsum uno complexus nomine exteriora, multiforme licet
<lb/>existat, atque hoc culpa vacet, etenim pluviae, tonitrua,
<lb/>fulgura, vicinorum tumultus, canum latratus, insultus latronum,

<pb n="9.826"/>
<lb/>domus ruina, defluens aqua, fluxius irruens, incenula,
<lb/>ictus atque ejus generis universa exterioribus attribuuntm.
<lb/>Haec igitur quatuor genera, quorum partes
<lb/>etiam sunt diversae, dum naturae motus impediunt, subinde
<lb/>periodorum ordinent corrumpunt, quoniam ubi quartus
<lb/>dies evidens judicii signum attulerit, si neque aeger, neque
<lb/>ministrorum quispiam, imo si neque extrinsecus error
<lb/>admissus fit, septimo die necessario crisis futura est. Ex
<lb/>quo innotescit non alium quendam esse qui exacte praesagierit,
<lb/>alium qui rectam rictus rationem instituet, sed in eundem
<lb/>utraque convenire necessarium, itifi alterum ab altero
<lb/>corrumpendum sit. Quod sane peccatum in victus modo
<lb/>quodlibet, sic autem nunc nomino universam morbi curam,
<lb/>judicium impediat abunde ostendimus; quod autem nec rictus
<lb/>ratio proba sine status morbi et crisis praesagio institui
<lb/>possit, in medendi nrethodo declaratur. Si igitur haecmutua
<lb/>opera perpetuo indigent, non alius quispiam medicus
<pb n="9.827"/>
<lb/>recte curaverit, alius exacte praesagiet, venum quicunque
<lb/>optimus suerit, is praesagiet una et curabit. Sed de hujusmodi
<lb/>in aliis commentariis plenius tractamus. Nunc quod
<lb/>ab initio statueramus, ad id revertemur. Quartus dies
<lb/>quum evidens aliquod ludicrum bonum afferat, septimo die
<lb/>judicium lore innuit, nullo, ut diximus, .errore interea.
<lb/>commisso. At si quis contingat, magnitudo ejus inspicienda
<lb/>est. Si etenim exiguus extiterit, erit etiam sic judicium
<lb/>septimanum, verum aliquid de judiciorum bonitatibus
<lb/>ipsi deerit ; dictum est autem in prioribus quod perfecte,
<lb/>salubriter, sine periculo et similia, bonis adsunt
<lb/>judiciis, si majus sit erratum, in septimo die crisim fieri adhuc
<lb/>non permiserit. Animus itaque diligenter adhibendus
<lb/>est hic omnibus et offensae magnitudo signis colligenda, nam
<lb/>interpretari ipsam non solum difficile, sini prorsus etiam impossibile,
<lb/>artificiosum vero discipulum reddere, ut haec quoque
<lb/>ex amussi perdiscat, possibile; sed hujus temporis non
<pb n="9.828"/>
<lb/>est, magis ad speculationem de crisi pertinet, Quare 1ursus
<lb/>ad sermonis reliquum redeamus, primam hypothesim in .
<lb/>memoriam revocantes. Quippe positum erat decernendi
<lb/>signum manifestum et validum in quarto die morbi et acuti
<lb/>et natura salubris evenisse, deinde nullo quidem errore commisso,
<lb/>bonam omnino crisim ad septimum diem suturam indicari ;
<lb/>si porro levis plane contigerit, ita quoque in fieptimo
<lb/>eventuram, non tamen exacte bonam, si vero suerit magnus,
<lb/>ut a septimo in sequentium aliquem crisis recidat, attendendum
<lb/>esse noxae magnitudini jubemus ; nam exacta
<lb/>hujus regula deprehendet clare an in nonum diem, sive undecimum
<lb/>crisis incidat. Itaque morbi qui prorsus sine peviculo
<lb/>fiunt, ob delicta diuturni esse solenti Qui incolumitatem
<lb/>pollicentur, non tamen periculosis symptomatis, ob
<lb/>errata lethales fiunt. Quinetiam illi qui omni periculo vacant,
<lb/>multis maguisque deinceps erroribus commissis, in
<lb/>lethalium naturam incidunt. Nec mirum esse puto. Quum
<pb n="9.829"/>
<lb/>enim in. tonis delicta grandia morborum lethalium causae
<lb/>fiant, quid in aegrotis .expectandum est? Proinde jam clarum
<lb/>est indicum et decretoriorum dierum sermonem, quem
<lb/>Hippocrates nos docuit, non examinari ab alio quodam in
<lb/>apparentium consensu posse quam qui ex aequo par illi
<lb/>victus restituendi artifex est. Hic enim solus errorum vim
<lb/>disquirit pernosritque, tum siclus offensae magnitudinem
<lb/>et diei indicaturi delapsum intelligere potest. Quemadmodum
<lb/>vero in morbis periculo vacantibus. judicia tantum remorantur
<lb/>quantum ex peccatis interim offenduntur aegri,
<lb/>ita in lethalibuspraeveniunt. Si enim quum sues quartus
<lb/>in lethali morbo signum lethale indicarit, in septimum diem
<lb/>male praedicetur crisis, peccatum vero non ita exiguum interea
<lb/>temporis contigerit, septimum diem crisis non expectabit,
<lb/>sed interdum morbus judicio malo videlicet finietur.
<lb/>Sed- an quinto vel texto, tum ex ipsius morbi celeritate
<pb n="9.830"/>
<lb/>tum ex offensae magnitudine tum- ex accessionum figura defiuietur.
<lb/>Quippe quando in imparibus ipsae. fiunt, morbus
<lb/>peracutus est et peccate non admodum exigua, in ipso
<lb/>quarto videlicet, miraculum non est in quin lo hominem interite.
<lb/>Quando in paribus accessiones eveniunt, nec morbus
<lb/>peracutus sit, nec erratorum magna offensa, sextum expectat.
<lb/>Hujusmodi autem omnia indicum et decretoriorum
<lb/>dierum speculationem contundunt, quum pauci medici
<lb/>recte rictum praescribant, pauci aegri obtemperent, pauci
<lb/>suum ministerii munus legitime obeant, pauciores adhuc quibus
<lb/>nihil externi adversatum siti Quapropter medicum tum accurate
<lb/>curandi tum praesagiendi peritum esse convenit, accurate
<lb/>vero etiam laesionis magnitudinem discernere, ut et si aliquando
<lb/>judicii diem praedicat, sed interea temporis offendi
<lb/>aegrum contingat, mutare ipse praedictionem exacte possit.
<lb/>Hinc perspicuum evadit quod quicunque animo pusillus
<lb/>humllisque suerit non solum non singula quae recensuimus

<pb n="9.831"/>
<lb/>in aegris cognoscere studet, sed ne speculationem quidem
<lb/>ipsam ediscere sustinet.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="12">Cap. XII.</num></label> At generosus aliquis verique amator, tum
<lb/>qui labores in optimis quibusque rebus non refugiat, neque .
<lb/>theorematum difficultatem, neque temporis prolixitatem;
<lb/>neque exercitii laborem veritus, ad commemoratorum perfectionem
<lb/>veniet, .ut non solum diem firmiter aliquando
<lb/>possit praedicere, sed etiam horam ipsam .in qua aegrum
<lb/>quempiam liberari, vel mori necessarium est. Posteaquam
<lb/>enim diem aliquando, verbi gratia, mortis cognoveris, considerandum
<lb/>est inde in quo potissimum accessionis tempore
<lb/>aeger maxime gravetur. Si enim statim invadente ea resti- .
<lb/>geretur vehementius, ut vix ad calorem reduci possit, calor
<lb/>diutissime absit, pulsus exiguus, aut nullus, aut malus appareat,
<lb/>motus pigritia, vel etiam somnus veternosus, aut aliud quippiam,
<lb/>hoc maxime tempus considerandum est. Quod si hoc quidem
<lb/>moderatum suerit, inflatu autem vel delirantem, vel comorosum,

<pb n="9.832"/>
<lb/>vel anxium rideas j aut febris magnitudinem non
<lb/>tolerantem, sed vehementer inardescentem, vertigine lahorantem,
<lb/>capite dolentem, cardiogmo laborantem vel id genus
<lb/>alnis, hoc maxime tempus observare convenit. Porro
<lb/>si in principio accessionis vigoreque mediocriter evenientiabus,
<lb/>declinatio quaedam animi deliquia, sudores inaequales,
<lb/>frigidos, vel circa caput solum, vel cervicem, vel pectus inferat,
<lb/>pulsus obscuros exiguosque efficiat ethis similia, hoc praecipue
<lb/>tempus observandum est sciendumque mauisesto in pessimo
<lb/>accessionis tempore hominem moriturum. Atqui si hoc definitum
<lb/>cognitumque aperte sit, nullum adhuc est negotium mortis
<lb/>horam dicere, quippe quum secundus dies exempli gratia
<lb/>et quartus vehementiorem accessionem adferat quam primus,
<lb/>tertius et quintus, ad sextumdiem mors praemonstrabitur,
<lb/>appareat vero pars accessionis gravissima in ipsius inul
<lb/>saltu, eaque sexta hora, in hac moriturum hominem non
<pb n="9.833"/>
<lb/>est operosum dicere. At hoc non dico ut quis putet nunquam
<lb/>tali speculatione suetum falli posse, verum majore ex
<lb/>parte veritatem assequi, non probabili sermone, sed re ipsa
<lb/>ostendimus. Illud autem novi certo, quosdam qui optimis
<lb/>invident, facere; volunt enim futurum nos semper praedicere,
<lb/>licet nullum interdum signum firmum habeamus, quanquam
<lb/>aruspicibus auguribusque denuo augurari immolareque
<lb/>concedant. Deinde simul quidem obstrepunt nobis
<lb/>tanquam majorem quam hominibus conveniat speculationem
<lb/>appetentibus; simul vero in operibus tam acerbe praedictiones
<lb/>inquirunt ut nulli vates ita inquirant. Atqui non
<lb/>issos respicere, sed veritatem ipsam. et signorum facultates
<lb/>diligenti exercitio pernoscere oportet, et ubi hae tuto desi-.
<lb/>niri possunt, praedicere conatur; si autem quid obscurum.
<lb/>fuerit, sequentem diem expectare oportet. Porro si
<lb/>nihil in ipso firmiter praesagire possimus, satius est tacere
<lb/>quam temere prouunciantem falli. Ego sane ex tali seduitate

<pb n="9.834"/>
<lb/>motus, haud novi me in praedictionem longo tempore
<lb/>errasse, etsi in primo statim febris initio subinde de tota
<lb/>ipsius natura pronunciaverint, vel tertianam esse hanc invadentem
<lb/>febrem inquiens, vel quartanam, vel quotidianam,
<lb/>vel harum quidem nullam, continuam vero et acutam
<lb/>aliquam, quartum diem non excedentem. Verum in omni
<lb/>principio futurum cognoscere non licet, nisi quis ex amussi
<lb/>morbi speciem perspectam reserat, et hoc ad opus de crisi
<lb/>pertinet.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="13">Cap. XIII.</num></label> Rerum igitur ad institutum reversi dicamus,
<lb/>si quis primo die acuta febre infestetur, nullum autem
<lb/>periculosum signum ipsi adfuerit, sed in urinis aliqua
<lb/>coctionis nota inventa fuerit, non extra quartum diem morbus
<lb/>solvetur. Quinetiam si multa lethalia pruno die statim
<lb/>deprehendantur, morietur plane non extra quartum diem.
<lb/>At si acute febricitet, nullum vero lethale adsit, imo nec
<lb/>aliqua concoctionis nota, fieri non potest ut hic quartanus
<pb n="9.835"/>
<lb/>decedat. Distinguendum hic -rursus est utrum sicut nulla
<lb/>concoctionis nota adest ei, eodem modo neque temporis
<lb/>longi ulla, an praeter quod coctionis judicia desunt, etiam
<lb/>temporis signa adstant. Si namque ut concoctionis, ita temporis
<lb/>omnino signa absint, infecundo quaternario morbus
<lb/>statum accipiet. Quod si longi temporis judicium adfueris,
<lb/>excedet omnino secundum quaternarium, hoc est diem septituum.
<lb/>Caeterum quantum extendetur, hoc non licet stasim
<lb/>ab initio cognoscere, sed m sequentibus diebus distinguetur.
<lb/>Tantum autem ex hac praenotione ad probam viotus
<lb/>rationem praecipiendam acquires, quod cognosces scilicet
<lb/>tantum alimenti morbo convenire quantum statu
<lb/>post loturo. <hi rend="italic">Quum entm morbus peracutus est; suatim
<lb/>etiam extremos labores habet; in quo extreme tenuissima
<lb/>vietus ratione utendum est; quum autem secus esi, paule
<lb/>pleniorem victitat tantum admittere convenit quanto morbus
<lb/>extremis mitior clementiorque sit.</hi> Extrema statum
<pb n="9.836"/>
<lb/>morbi appellat, siquidem peracutum quoque morbum extremos
<lb/>labores statim habere dicit, hoc est accessiones et fiym-.
<lb/>plumata; id autem aliud nihil est quam morbum rigere.
<lb/>Talis sane morbus qui statim a principio secundum quaternarium
<lb/>excessurum se ludicat, fecundo et tertio die accuratuis
<lb/>a te intelligetur, in quantam temporis prolixitatem extendetur ;
<lb/>in quarto vel proxime conieceris futurum statum
<lb/>et crisim; nam si cruditatis signa et temporis nihil effatu
<lb/>dignum referunt, etiam tertio quaternario longius aegritudo
<lb/>extendetur. Enimvero si claram aliquam mutationem faciat,
<lb/>non tamen jam signum aliquod concoctionis in primo
<lb/>quaternario appareat, in tertio quaternario crisis expectanda
<lb/>est. At.si crudus. adhuc rideatur in septimo die, non
<lb/>insigne quoddam et magnum temporis indicium habens, sperandum
<lb/>in quartum quaternarium, hoc est in decimumquartum
<lb/>diem crisim ejus extensum iri; definiendum vero est
<lb/>exacte in undecimo ; ut enim quartus septimi, sic undecimus
<lb/>deciiniquarti index est; ubi enim clarum aliquod et fidum
<lb/>ad amussim signum concoctionis jam eo die antea innoluerit,
<pb n="9.837"/>
<lb/>in decimoquartu judicium fore ait, obscurum si eveniat,
<lb/>aliis jam attendendum est. Si namque morbus celerem
<lb/>motum obtineat et aliorum nullum obstet, forsan etiam
<lb/>decimusquartus decernet, sin minus, in decimoseptimo crisis
<lb/>erit, at si nihil in undecimo prorsus ante fuerit indicatum,
<lb/>in decimoquartu judicium esse nequit. Consi der andum
<lb/>autem hic totius morbi motus aliaque symptomata
<lb/>omnia et indicia, utrum decimoseptimo, vel etiam decimooctavo
<lb/>crifis speranda fit, an longius progressura; interdum
<lb/>enim in sus quoque judicatur, pferumque vigesimo, interdum
<lb/>vigefimoprimo, index autem amborum est. decimusscptimus
<lb/>et magis vigefimi, decimusoctavus autem fusius xigefimiprimi.
<lb/>Porro si morbus quispiam mox ab initio non adeo celeriter
<lb/>moveatur, sed velut occultus et.Iatens invadat, et alia signa
<lb/>longioris temporis adsint, hujus statum praesagire in principiis
<lb/>nemini licet. Verum quod non intra decimumquartum
<lb/>diem crisim accipiet, liquido. constat ; quousque vero extendetur,

<pb n="9.838"/>
<lb/>non constat, sed distinguere oportet prius periculosusne
<lb/>sit, an non. Si periculosus est et praeterea vires ac-.
<lb/>gri imbecillae, mors ante quam in longum extendatur tumpus,
<lb/>praevertet ; si periculo vacat, procul omnino crisis est,
<lb/>non enim fieri potest ut celeriter judicetur morbus qui praemonstrarit
<lb/>notam longi temporis. Quantum igitur tempus
<lb/>ad amussim ei accedet, non modo non primo die aut secundo
<lb/>aut tertio, sed ne quarto quidem invenire absolute
<lb/>sperandum, verum in decretoriorum dierum sequentibus
<lb/>periodis perspicuum fiet. In secundo quidem quaternario
<lb/>latior est conjectura, in tertio accuratior. Quod si enim ad
<lb/>sieptimum usque. diem cruditatis et temporis indicia vehementiora
<lb/>compareant, ante vigesimum diem crisis esse non
<lb/>potest ; si moderatiora eveniunt, aut permanent aequalia, potest.
<lb/>Itaque. si ante vigesunum diem decerni non posse manifesto
<lb/>noveris, idque temporis notis vehementibus, inspice
<lb/>tertium quaternarium, et si adhuc temporis cruditatisque
<pb n="9.839"/>
<lb/>signa in hoc intendantur, procul a vigesimo die crisin, productum
<lb/>iri spem habeto, aequalibus lignis manentibus, hic
<lb/>quoque post vigefimum venturam dicere licet, diem vero
<lb/>ipsum cognoscere jam non est, tertius autem et quartus quaterirarius
<lb/>eum judicabit. Si namque semper magisque em .
<lb/>dilatis ligna exolvantur, primo post tertiam. septimanam
<lb/>quaternario crisim morbi sperato, si nulla insignis mutatio
<lb/>fiat, in quartam hebdomadem progredietur. Qui autem
<lb/>morbi ad decimumquartum crudi omnino sunt et tardius
<lb/>quodammodo moventur, non citius quadragefimo judicantur.
<lb/>Post quadragesimum vero judicia dissolvi, et lentis concoctionibus
<lb/>magis quam Punitis mutationibus morbos solvi,
<lb/>et nobis quidem prius dictum est et aliis omnibus quibus artis
<lb/>opera curae sunt sic videtur, ut etiam Ambigens Accidunt
<lb/>quidem aliquando in sus quoque praecipites mutationes,
<lb/>quemadmodum in aegris ab Hippocrate descriptis invenias,
<lb/>praesagiendi autem ipsarum methodus haec est. In summa
<pb n="9.840"/>
<lb/>enim signorum vires cognoscere oportet, sicut Hippocrates
<lb/>etiam praecepit, si quis praesagiendi peritus exacte futurus
<lb/>est. Plerique medici qui hujusmodi speculationem audent
<lb/>attingere, ad signorum numerum, non potestates respiciunt.
<lb/>Sed liaec et in opere de crisi tractantur. Tempus autem fuerit
<lb/>discordiae sermonem aggredi ef experientia ac ratione
<lb/>eum explorare, has siquidem alibi etiam ostendimus omnium
<lb/>quae in medicina disquiruntur esse j adices.</p>

</div>
</div>
<pb n="9.841"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="2">


<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENI DE DIEBVS DECRERORIIS
<lb/>LIBER II</head>
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="1">Cap. I.</num></label> Quantum Iane ex diebus decretoriis medicuiae
<lb/>operibus utilitatis adveniat superiori commentario
<lb/>universum ostendimus ; cm autem non omnes eodem modo
<lb/>de omnibus scripserint, dictum est hoc quoque antea, at
<lb/>quo pacto nonnulli ipsorum erraverint, alii recle senserint,
<lb/>nondum exposuimus. Hoc itaque primum nunc repetendum,
<lb/>deinde causa explicanda erit, ob. quam neque omnium dierum
<lb/>numerus est decretorius, neque decernere nati eandem
<lb/>habent omnes potentiam. Porro quum universae medicae
<pb n="9.842"/>
<lb/>artis speculationes aliae experientia, alme ratione, aliae
<lb/>utroque inveniantur probeuturque ; conabimur hic quoque
<lb/>ambobus instrumentis erratum deprehendere, recte
<lb/>scriptum laudare approbareque. At quoniam mentiri forte
<lb/>cuipiam videar, si ex aegris a me observatis praedictos dies
<lb/>ab experientia .commendari tibi persuadere coner, satius esse
<lb/>duco illos quos Hippocrates, vir ut caeteris fide dignior,
<lb/>ita omnium consensu decernendi peritissimus, animadvertit,
<lb/>sermoni apponere, et primum quidem confusionem ac indefinitum
<lb/>experimento, cujus et ante memini, ad definita
<lb/>reducam.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="2">Cap. II.</num></label> Dictum est in ipsis primum unum certe,
<lb/>dierum puta decretoriorum inquisitionem in omnibus deinceps
<lb/>aegrotis fieri non esse necessarium, illos tantum numenandos
<lb/>probandosque in quibus nec ipse medicus nec aeger
<lb/>quid peccaverit, imo nec assistentes, aut etiam extrinsecus
<lb/>ossensit quaepiam obvenerit, deinde morborum initia non
<lb/>ratione quapiam, sed ex ipsa evidentia capienda, quum prituum

<pb n="9.843"/>
<lb/>aeger ipse manifesto sensit morbum sic eum invadentem
<lb/>ut- praesentem quempiam medicum de hoc consulere^
<lb/>desiderarit; tertium quum in plures se ordine consequentes
<lb/>dies crisis partita fit, cujus propria dicatur, posse dignoscere.
<lb/>Nisi enim quispiam his definitis experimento. deero-,
<lb/>torios dies disquisiverit, vehementer errabit, et quidem in
<lb/>experientia ipsis judicium tale est, ratione vero quemadmodum
<lb/>judicari experientiam convenit, post haec enarrabo.
<lb/>Physicum esse convenit qui haec judicet, et persuasum habere;
<lb/>naturam prorsus sufficere et summa quadam providentia corpori
<lb/>nostro prospicere, item propriis etiam motibus ordinatis,
<lb/>si quid aliud, et ipsam uti. Horum quaedam ex libris
<lb/>de partium usu ratiorinari licet, ostensum enim est ibidem
<lb/>summum naturae in animali fingendo artificium, quaedam in
<lb/>conceptuum incremento, perfectione et partu. Nam cujusque
<lb/>animantis conceptui suum generis statutum tempus exacte
<lb/>servatur, natura videlicet ordinatos motus semper habepte.

<pb n="9.844"/>
<lb/>Sic enim post partum unumquodque animans lucrer
<lb/>scit, absolvitur et declinat praefinitis temporibus. Jam
<lb/>vero qui libros de naturalibus facultatibus perlegerit, item
<lb/>alios universos, quos particulatim de singusis naturalibus
<lb/>actionibus conscripsimus, persuasum, opinor, liabebit,
<lb/>quantum providentiae simul et ordluationis naturae
<lb/>motus habeant. Si jam haec crediderit, miretmque
<lb/>artificium pariter et ordinem naturae, recordatus iterum
<lb/>quantum ipsa superetur providentia et ordine a caelestibus,
<lb/>inordinationem quandam, puto, substantiae nostrae motui
<lb/>connatam tribuet. Atque pulchrum omne quod lue pulchrum
<lb/>sit, atque etiam ordinatum et artificiosum, ex superuis
<lb/>innasci dicet, inordinatum et erraticum ex materia, quae
<lb/>hic versatur, provenire. Atque haec primus omnium quorum
<lb/>memoria ad nos pervenit Graecorum Hippocrates eredidrt,
<lb/>post eum philosophorum praecipui. At nisi sermo
<lb/>in longum proveheretur, demonstrationes forsan, quas dieunt,

<pb n="9.845"/>
<lb/>ad finem praedictorum dogmatum adduxissem. Verum
<lb/>haec praesenti sermoni sufficiunt. Expedit igitur medicum,
<lb/>qui Hippocratis arte dignus luturus est, si quid aliud,
<lb/>hoc certe periuufum habere, experientiam judicare, naturatu
<lb/>rem quandam esse ordinatam, et quum materiam superaverit,
<lb/>proportionibus quibusdam definitis et periodis ordinatis
<lb/>motiones ipsius fieri. At quae praeter rationem incidunt
<lb/>aliquando ordinemque confundunt, tunc ipsi obveniunt,
<lb/>quum non plane materiam vicerit, sed impeditur prohibeturque
<lb/>sitis proportionibus moveri. Hoc enim si tibi .
<lb/>persuaseris ac dein experientia perdidiceris septimo die crisim
<lb/>esse tutam simul et perfectam, sine periculo, cum bonis
<lb/>signis et erebram, ad haec ei quae decimoquarto evenit, assimilem,
<lb/>insuper quartum diem septimi esse indicem, undecimum
<lb/>vero decimiquarti, subibit statim de septimo confiderere
<lb/>quippiam. Ubi enim prima hebdomade hilariam divlsa
<lb/>quartus sectionem recipiens, qualis finis futurus erit,
<pb n="9.846"/>
<lb/>praenunciat, et secunda similiter, quomodo non quis intelliget
<lb/>septimanam quamque. perfectam quandam. esse periodum,
<lb/>quum .medium ab utroque extremo ex aequo distet et propterea
<lb/>quoque ad ambo conjunctionem similem obtineat?
<lb/>Nam quartus morbos, qui primo die non cessarunt, solvere
<lb/>conatur; undecimus rursum quos septimus non discussit.
<lb/>Quod si morbus major fit quam ut quarto die crifim acripiat,
<lb/>dies quidem quartus praeparat, finem vero imponit
<lb/>septimus. Pari modo qui septimo non desierunt;: undecimus
<lb/>dies solvere molitur, .atque sic vel ipse decernit, ver
<lb/>ipsi decimoquarto praeparet. Ego quidem lud in speculatione
<lb/>sisto. Numeri vero an ipsi agere nati sint; an .ordi-.
<lb/>iiatos motus sequantur non agentes ipsi, verum. substantias
<lb/>quae in temporis quodam. spacio agunt comitantes, philosc- t
<lb/>phis considerandum relinquo: Quum ergo id quis ceperit;
<lb/>quod utrisque communiter in consessio est, videlicet caelestes
<lb/>substantias semper suis motus proportionibus usas apparere;
<pb n="9.847"/>
<lb/>jam vero et m terrenis animantibus; quando. exacta fruuntur
<lb/>valetudine, aliud aliam impraegnationis, partus, incrementi,
<lb/>perfectionis. rigoris, inclinationis et dissolutionis numeri
<lb/>proportionem possidere, crediderit nimirum et decretorio^
<lb/>dies numerum quendam ordinatum habere, interdum
<lb/>hunc in morbis ex dispositionibus naturae contrariis
<lb/>confundi. Num si, ut ante dixi, ad experientiam devenerit,
<lb/>septimanas nimis quam potentes. inveniet, proxime
<lb/>his quaternarios, inspiciet autem dies intercalarios, tertium
<lb/>puta quintum, sextum, nonum, qua ratione fiat ut.decernere
<lb/>possint. Ad haec magis inquiret investigabitqu.e
<lb/>diem: septimumdecimum, decimumoctavum ., vigefimum, vigefimumprimum,
<lb/>omnisque deinceps sus respondentes. Si
<lb/>etenim in vigesimum diem tres septimanae finiunt, ut Hippocrates
<lb/>arbitratur, oportet certe decimum septimum vigefimi
<lb/>esse ludicem, excidere autem e primo dierum decretoalorum
<lb/>ordine dechuumoctavum et vigesimumprimum.
<lb/>Porro si lutegrae hebdomades connumerandae sunt, decimusoctavus

<pb n="9.848"/>
<lb/>vigefimiprimr index erit, rationem Vero nullam
<lb/>decretoriam habebunt decimusseptimus et vigesimus dies.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="3">Cap. III.</num></label> Primum itaque quo modo experientia
<lb/>hos commendet; percenseamus, deinde sic ad rationem veniamus.
<lb/>Caeterum experientiae mentionem ab Hippocrati^
<lb/>sententia tumemus, auspicati a primo libro de morbis vulgaribus.
<lb/>Scripsit itaque de morbis, qui ex secunda aeris
<lb/>mutatione provenerunt, hunc in modum: <hi rend="italic">Pebre ardentes
<lb/>paucissimae ortae sunt, minimeque his obnoxii laborarunt;
<lb/>neque enim sanguinis prostuvium, nisi exigtiuih adeo, id-que
<lb/>paucis accidit, neque deliria, reliqua omnia facile
<lb/>tulerant.</hi> Crifis convenienti admodum ordine plurimis luis
<lb/>contingit decimoseptimo die cum remittentibus. Dein ad
<lb/>finem tertiae constitutionis exquisitius adhuc de iis qui
<lb/>decimoseptimo die sudi cati stant ita pronunciat: <hi rend="italic">Quae circa
<lb/>judicia unde cognoscimus, similia aut dissimilia sunt.
<lb/>Quippe scatres duo Jsiigenis eadem simul hora febricitat^
<lb/>inceperant, dectibuerunt juxta theatrum. Natu majoris
<pb n="9.849"/>
<lb/>morbus sexto, fautoris septimo die judicatus est, eadem
<lb/>utrisque hora simul reversus est. Remestt dies quinque,
<lb/>atque ex recidiva utrique morbus decimoseptimo simul omnino
<lb/>judicatus est.</hi> At hoc nondum fidei satis forsan habet,
<lb/>quo decimumseptimum diem ordini decretorio numerendum
<lb/>esse credamus, quod duos judicaverit. Adhibeamus igitur
<lb/>animum iis quae deinceps dicuntur: <hi rend="italic">Plurimis quinto die
<lb/>judicium de morbo evenit. Septimo intermisit. A recidiva
<lb/>quinto die crisis sabsequuta est.</hi> Hoc jam memoratu
<lb/>dignum est, si et in secunda aeris constitutione septimodecimo
<lb/>novit permultos ad judicium pervenisse. Item in
<lb/>tertia non solum fratres duos, verum etiam alios complures
<lb/>sexto die crisim sustinuisse primum ait, deinde febrem eis
<lb/>sex diebus remisisse postea; crisim accessisse die quinto, hoc
<lb/>est decimoseptimo a morbi exordio Sed his subjungit:
<lb/><hi rend="italic">Quibus septimo die crisis advenit, septem quoque diebus remissiones
<lb/>habuerunt, post recidivam tertio judicati saul,
<lb/>hoc est hi quoque in univensitur decimoseptimo.</hi> Post haec
<lb/>rursus: <hi rend="italic">Quibus judicium quinto die obvenit et febris septem
<lb/>diebus remisit, deinde reversa triduum eos exercuit,
<pb n="9.850"/>
<lb/>rursus die uno remtstt, altero rediit, ethts decimoseptimo die
<lb/>de morbo judicium contigit.</hi> Quinetiam alios quosdam sexto
<lb/>die crisim passos scribit, sex item diebus morbum remisisse,
<lb/>dein reversum tribus diebus occupasse, postea remisisse rursus
<lb/>die uno, altero ipsius recidivam accidisse, id est declinoseptimo,
<lb/>in quo judicium factum fuit. Verum alios quosdam
<lb/>sexto die judicatos esse commemorat, septem diebus
<lb/>morbum cessasse, post haec repetii fle, et quarto die, hoc est
<lb/>in summa decimoseptimo, crisi fuisse discussum. Caeterum
<lb/>non contentus toto hoc sermone Hippocrates, etsi eo ipso
<lb/>posset magnopere ostendere decimiseptimi diei vim in jndicando
<lb/>validam, intulit: <hi rend="italic">Nulli aegroto hac ratione recidivam
<lb/>esse factam cognovi.</hi> Quare non solum frequenter deCernere
<lb/>decimusseptimus, sed etiam firmiter idoneus est.
<lb/>Non igitur est ex decretoriis coincidentibus, sed validis et
<lb/>primis. Atqui si ex istis est, proportionem quandam ad decimumquartum
<lb/>servare rationi est consentaneum. Si itaque
<lb/>conjunctum quaternarium cogitaveris et conservatum,
<lb/>ut in decimoquarto incipiat, in decimumseptimum desinat
<pb n="9.851"/>
<lb/>habuerimus sic conservatam perioduni. Si porro disjunxe^
<lb/>rimus, ut decimusquartus secundae hebdomadis finis sit, incipiat
<lb/>autem a decimoquinto tertia, non ad decimumseptimum
<lb/>sic, verum ad decimumoctavum primus tertiae hebdomadis
<lb/>quaternarius perveniet. Atqui si hoc verum est,
<lb/>tertia septimana in vigefimumprimum necessario finiet,
<lb/>quemadmodum, si etiam decimum septimum statuerimus
<lb/>primi in tertia septimana quaternarii finem esse, ad vigefimum
<lb/>diem hujus septimanae finis producetur. Meritu igitur Hippocrates
<lb/>putavit, sicut decimumseptimum experientia inyestigavit,
<lb/>ita et vigesimum experientia explorandum. Quum
<lb/>enim decretorius inventus sit, maximum decimrseptimi diei
<lb/>testimonium erit, ubi ex deeretoriorum dierum numero deciderit,;
<lb/>vel plane a vigefimoprimo superetur; quaestionem
<lb/>non exiguam movebit. Rationi siquidem minime consonum
<lb/>esse videtur xvii quidem tortionem decimooctavo, vigesimum
<lb/>vero imbecilliorem vigefimoprimo esse. Quapropter
<pb n="9.852"/>
<lb/>post illa quae de xvii in primo libro epidemiam scripsit, de
<lb/>xx hunc in modum ait: <hi rend="italic">Quibusparotides ortae sunt xx die,
<lb/>crestm habuerunt. Extinctae autem sunt omnibus ac in
<lb/>pus vetsae non sant, verum ad vesicam declinaverunt.</hi> Atque
<lb/>de hoc satis. Herum deinde ait: <hi rend="italic">Quibusdam septimus
<lb/>dies judicium attulit, novem diebus remissiones suerunt,
<lb/>post recidivam quarto die crests advenit, in universam videlicet
<lb/>xx.</hi> Ad hos deinceps addit nonnullos, <hi rend="italic">quibus vii
<lb/>die oresta apparuit, sex diebus remissiones, mox recidiva,
<lb/>deinde septimo judicium, summatim xx.</hi> Postea paululum
<lb/>progressus: <hi rend="italic">Sunt</hi>, ait, <hi rend="italic">qui xi die crison absolute xx.</hi> His
<lb/>deinde subnectit: <hi rend="italic">Sivero</hi>, inquit, <hi rend="italic">nonnulli supernguerunt
<lb/>circa vigestmum, his judicium quadragesimo continnit.</hi>
<lb/></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="4">Cap. IV.</num></label> Vides hic, arbitror, rursus viri diligentiam.
<lb/>Novit enim quod si quis validis decretoriis, hoc est qui in
<lb/>quaternariis et septimanis augentur, xvii adscribat, cogetur
<lb/>statim xx et quadragesimum attribuere, quemadmodum et
<pb n="9.853"/>
<lb/>xxiv et xxxi, si vigesimum apponat, statim nimirum cogetur
<lb/>et xiv, xvii et x t. adiicere, quinetiam xr. fiquis valide judicantibus
<lb/>attribuat, liquet etiam xvii et xx esse annumerandum.-
<lb/>Etenim usque ad xiv nulla de diebus est inter medicos
<lb/>dissentio, verum sequentium hos ordo totus ab illis
<lb/>contunditur, quia nonnulli non adeo experientiae mentem,
<lb/>sed rationi soli adhibent, quo factum est ut integras hebdomadas
<lb/>putent esse complicandas. Postea quum sic xxj fortibus
<lb/>decretoriis adjungant, necesse est idee, xviri quoque et
<lb/>xt.ii eos adscribere, hunc quidem ut septimanas sex fomplentem,
<lb/>illum ut xxi indicem. Porro hac ratione decretoriorum
<lb/>dierum exploratio magnam operam non destiterat.
<lb/>Si namque totus dierum a xvii ordo validior appareat, bifariam
<lb/>singuli dies fidem habebunt, ex propriis experimentis
<lb/>et aliorum testimonio. At si rursus a xviri numerus frequenter
<lb/>decernere inveniatur et perfecte et firmiter,
<lb/>tum qui septimumdecimum sequitur, imbecillior apparebit.

<pb n="9.854"/>
<lb/>Quod quum intellexisset Hippocrates, omnes omnibus
<lb/>contulit, decimumseptimum, hinc enim discordiae initium
<lb/>inter medicos subortum est, decimooctavo, vigesimo^
<lb/>vigesimumprimum, pari modo vigesimum quartum vigesimoquinto,
<lb/>rursus vigesimumseptimum vigefimooctavo et trigesimumprimum
<lb/>trigefimosecundo, trigefimumquartum tiigesimoquinto,
<lb/>quadragesimum - quadragefimosecundo. Quem
<lb/>vero ordinem experientia probet, in epidemiis indicarit, ut
<lb/>qui tum haec ipsa scripscrit quae paulo .ante citavi, tum
<lb/>vero praeter haec in tertia quidem constitutione hoc fere
<lb/>modo : <hi rend="italic">His frequenter. undecimo die crisis adventi, scint
<lb/>suibus vigesimo contigit.</hi> Dein aegris nominatim citatis,
<lb/>Herophontem ordine tertium post tres aeris status scriptum,
<lb/>decimo die judicium accepisse ait. Quartum Philini uxorem
<lb/>vigesimo die mortem oppetiisse. Post hanc Epicratis uxoris
<lb/>meminit, de qua ad finem totius historiae haec verba apponit.
<lb/>.Quadragesimo bilem modicam vomuit, octogesima die
<lb/>perfecte judicata est et febre liberata. Sextum ordine Cleonactidem:

<pb n="9.855"/>
<lb/>recenset, et de ipso sub. finem feror enisa ta scribit
<lb/>Octogefimo rigore intestatus est, fabris acuta eum preheudit,
<lb/>sudor multus subsequutus, in urinis rubrum et laeve
<lb/>scdimentum, perfecte judicatus est. Decimus aeger est Clasomenius,
<lb/>quem et ipsum quadragesimo die liberatum per
<lb/>crisim esse scribit. Atqui dies quadragesimus. ex ordine decimiseptimi
<lb/>est, quemadmodum octogesimus, - conveniebat
<lb/>autem quadragefimumfecundum esse decretorium. Quod si
<lb/>dierum computatio secundum septimanas integras fieret, non
<lb/>quadragesimus, verum quadragefimussecund.us dies decretotius
<lb/>inveniendus erat, sic non. octogesimus, sed octogesimusquartus.
<lb/>Quare decimiseptinri diei ordinem altero
<lb/>longe fortiorem esse nemo ignorat, non solum quod multos
<lb/>in eo crifim accepisse recenset Hippocrates, sed quod nec decimioctavi,
<lb/>.nec vigefitniprimi, nec vigefitniquinti, nec vigesimicctavi,
<lb/>imo nec trigefimifecuudi ;nec trigefimiquiuti,
<lb/>nec quadragefimisecundi, nec sexagesimi tertii, nec octogesimiquarti
<lb/>meminit Nam in tot aegrorum catalogo, quos
<lb/>partim nominibus propriis. adduxit, partim fnmma quadam
<pb n="9.856"/>
<lb/>comprehendit, in uno quoque aeris statu, nullum ex commemoratis
<lb/>diebus decretorium esse inventum, alterius ordinis
<lb/>evidentem excellentiam indicat. Quum enim ex hoc
<lb/>ordine multi taepe perfecte, firmiter, bene et recte inveniantur
<lb/>judicasse, ex altero ne unus quidem in nuo primo epidemiam
<lb/>libro, qui tuto decreverit, nedum perfecte, vel salubriter,
<lb/>ut non occidat, insignem alterius eminentiam esse
<lb/>putabimus; An igitur in primo sic, in tertio aliter scriptum
<lb/>reliquit? Certe et illic aegrotos quidem in constitutione
<lb/>enarratas una summa complectens, dixit omnes fere, qui
<lb/>superstites fuere, octogesimo judicatos, ex particularibus autem,
<lb/>quorum nominatim meminit, aliquos quidem inquadragefimo-
<lb/>indicatos esse dicit et per Inveni nonnullos ipsisrum
<lb/>haud ignobiliter, nec fine signis, ut tertium ab initio
<lb/>libri scriptum, in Dealcis horto decumbentem. Quid enim
<lb/>dicit? Quadragesimo die pituitosa recrementa, alba et copiosa dejecit,
<lb/>largiter fudavit per tutum, absolute judicatus
<lb/>est. Quosdam vero qui in longum nimis morbum inciderani,
<lb/>similiter et ipsius ratione vigesimi .diei multiplicati erisim

<pb n="9.857"/>
<lb/>accepisse; quemadmodum nonum aegrum ex aeris statu,
<lb/>Heropython, centesimo et vigesimo die perfecte judicatum
<lb/>luisse refert Hippocrates. Sic aliquos vigesimoquarto die
<lb/>et vigefimoseptimo, item trigefimoquartu, judicatos esse bene
<lb/>simul et tuto et pertecta memoriae prodidit, in vigefimoquarto
<lb/>sane decimum ex aeris fletu aegrotum, hoc fere modo
<lb/>scribet: s ; <hi rend="italic">Vogesimoquarto die urinam minxit copiosam, albam
<lb/>multum habentem scdimentum, sudores calidi e corpore
<lb/>toto manabant, sine sebia fuit</hi>. Vigesimo septimo die
<lb/>puellam in Abderis, sed et nisam sudore largo prorsus febre
<lb/>liberatam esse refert, .hanc autem post aeris constitutionem.
<lb/>aegrotasse septimam commemorat. Porro trigesimoquarto
<lb/>die octavum ex aeris statu aegrum, Anaxionem, sudore quoque
<lb/>ipsum tebre prorsus levatum fuisse percenset, fidamque
<lb/>ei crifim obtigisse. Caeterum nullus hoc libro in altero quodam
<lb/>decretoriorum dierum ordine judicatus est, verum Dealcis
<lb/>uxorem in vigesimoprimo decessisse commemorat, neo
<lb/>ullum in aliquo die, qui in decimioctayi secta continetur,
<pb n="9.858"/>
<lb/>superstitem mansisse. Dicitur itaque fecundo significatu, uti
<lb/>prius interpretati sumus, non solum superstes, verum mortuus
<lb/>etiam judicatus fuisse. Sed ut retuli, non modo in eis
<lb/>diebus nemo servatus est, fissi ne mortuus quidem, si Dealcis
<lb/>uxorem excipias. In altero ordine complures servati, quamvis
<lb/>nonnulli etiam alta defuncti, quemadmodum mulier
<lb/>quae Cynico lunam scemininam prolem peperit, decimoseptimo
<lb/>die periit. Adolescens autem in Meliboea, omnium
<lb/>postremus ab Hippocrate ritatus, vigefimoquarto interiit.
<lb/>sit llermocrates tertius a principio vigefimoscptimo
<lb/>die satis concessit. Apollonius autem in Abderis decumbens
<lb/>decimustertius ab aeris constitutione aegrotus feri- ptus,
<lb/>trigefimoquarto periit. Ut igitur septimo die et vigesimo
<lb/>complures interire vidit, quippe quum dies ii qui validam
<lb/>virtutem- habent, non mosto servent, sed etiam interi
<lb/>man t interdum, sic unumquemque eorum quos recensui
<lb/>conspexit nunc servantem aliquos, nunc ocridentem. Jam
<lb/>vero secundum ab ambientis aeris statu aegrum octogesimo
<pb n="9.859"/>
<lb/>interiisse ait etprimum centesimo vigesimo, sicut, arbitror, et
<lb/>ultimum laborantem ante pestilentem constitutionem, deciinoquarto
<lb/>die mortuum esse, tres ante ipsum, septimo die
<lb/>periisse. Quid opus est multis verbis ? nullum enim alium
<lb/>nec in primo, nec tertio epidemiam libro, vel superstitem,
<lb/>vel mortuum in ordine dierum, qui a decimooctavo nutnerantur
<lb/>invenies, sed omnes qui intra septimumdecimum judicati
<lb/>struo, judicium habuere in diebus, qui communi ponpensu
<lb/>decretorii habentur. Porro qui decimumscptimum.excesserunt,
<lb/>illorum unus tantum t vigefimoprimo interiit.
<lb/>Proinde haec sufficiunt ad demonstrandum, Hippocralem
<lb/>non ratione quadam persuasam ut decimumseptimum decretorium
<lb/>esse statueret, vigesimo autem primo efficaciam
<lb/>adimeret, sed usu et experientia doctum causam inquisivisse.
<lb/>sit quoniam secundus, quartus et sextus epidemiam liber vel
<lb/>ipsius Hippocratis est, vel ejus filii Tlressali, pauca etiam
<lb/>inde sumemus. Inveniemus siquidem et hic in secundo
<pb n="9.860"/>
<lb/>vigesimum et quadragesimum decretoriis esse ab illo positos,
<lb/>sed nec vigesimumprimum, nec alium quemuis ei respondens
<lb/>tem. in quarto morborum adeo acutorum mentionem facit,
<lb/>ut raro videlicet ad vigesimum pervenerint, processierint
<lb/>autem semel alterius usque ad xigesimumquartum.
<lb/>Unde jam vigesimum et vigefimunrquartum judicasse de morbis
<lb/>licet intelligere, non tamen alterius ordinis quenquam.
<lb/>Quinetiam in texto epidemiam paucos tum aegros tum aeris
<lb/>status commemorat, neque hic quenquam in alterius sectae
<lb/>diebus judicatum esse novit Si jam et qrrinti limi mentinisse
<lb/>convenit; cujuscunque fuerit, hin etiam quinquaginta
<lb/>sunt universi aegri, nullus autem ipsorum vel decimooctavo,
<lb/>vel vigesimoprimo, vel ut summatim dicam, in
<lb/>alio quodam hujus generis die judicatus est. Quum igitur
<lb/>ipsa experientia decimum septimum et vigesimum diem, insuper
<lb/>qui ipsis respondent, universos decretoriis apponat,
<lb/>nonnulli medici, qui -non adeo evidentibus animum adbibent,
<lb/>ad perfectae hebdomadis numerum tanquam ad facilibrent

<pb n="9.861"/>
<lb/>viam devenerunt. Deinde quum etiam judicatum
<lb/>aliquem in vigesimoprimo conspexerint, musto sane magis
<lb/>opinionem suam confirmarunt.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="5">Cap. V.</num></label> Etenim ut discernas cujusnam diei proprium
<lb/>fit judicium, quum in plures partitum fuerit, dissuictione
<lb/>opus est, quemadmodum in superiore libro demonstratum
<lb/>est. Contingit autem morbis inveterascentibus et
<lb/>judicia vehementiam perturbationis et alterationis laevita.
<lb/>tem remittere et ad duos saepe dies, vel tres extendi.
<lb/>Promptum est: igitur in hoc crisim cuicunque ex tribus
<lb/>diebus volueris attribuere. Multi siquidem medicorum ne
<lb/>veluumerare quidem pust xiv dignantur, quot jam diebus
<lb/>aeger decumbat, praesertim si dum febris f aluta interea esse
<lb/>rideatur, denuo repetat. Nonnulli vero etsi numeraverunt,
<lb/>judiciorum in plures- dies partitionem indistincte et temere
<lb/>cui dierum volunt annumeranti Quapropter etiam Hippocrates
<lb/>in aegrotis aliquando quidem septimo dicit, verumdecimo,
<lb/>ver decimoquarto, judicatuin esse morbum, interdum

<pb n="9.862"/>
<lb/>vero circa XX vel XI. vel alium quempiam, sicuti erempli
<lb/>gratia in prima et secunda constitutione primi epideunorum.
<lb/>in prima enim ait: <hi rend="italic">.judicabantur autem quibus
<lb/>inter hos brevissimi essent circa vigesimum, plurimis circa
<lb/>qradragestmum, multis circa octogesimum.</hi> In secunda
<lb/>vero constitutione, <hi rend="italic">Quibusdam vero,</hi> inquit, <hi rend="italic">ipsorum jadicabanlud,
<lb/>usque paucis, quibus brevissimi essent, circa
<lb/>vigestmum.</hi> In tersia autem, <hi rend="italic">Sanguinis</hi>, inquit, <hi rend="italic">parum
<lb/>erumpere coepit circa vigestmumquartum, et in sanguinis
<lb/>eruptionem fiebant abscessus Antiphonti Critobuli filio;
<lb/>quievit et perfecte judicatus est circa</hi> XL. Sed horum verborum
<lb/>ab initio statur non memini, quum ex primo epidemiain
<lb/>quoque apponerem, melius esse ratus omnes dies qui
<lb/>exacte soli de morbis decernere visi sunt, prius exponere.
<lb/>Hujus rei gratia nec in ipsius usquam commentariis in totum
<lb/>scriptum est, circa quintum, aut septimum aut nonum
<lb/>diem, ustum judicatum esse, sed simpliciter vel quinto, vel
<lb/>septimo, vel nono die; subito enim et universim hi judicant.

<pb n="9.863"/>
<lb/>Quanto autem ulterius morbi excedunt diuturnioresque
<lb/>fiunt, perturbatio sane quae praecipitem alterationem
<lb/>praecedit, conquiescit. judicia vero paulatimvenientia
<lb/>duos, aut tres estes mamma ex parte occupant. Sicut
<lb/>enim plurimi longi affectus neque cum excretione dissolvi
<lb/>consueverunt, sed vel abscessu vel concoctione, ita nec ubi
<lb/>cum manifestis excretionibus, vel abscessibus ipsorum solutio
<lb/>contigerit, uno duntaxat die perficitur. Unde medicorum
<lb/>quidam diuturnos morbos nequaquam judicari inquiunt,
<lb/>siquidem noli solutionem sermone absoluto crisim esse, sed
<lb/>vel subitam, vel quae ipsam praecellit commotionem. Verum
<lb/>quod judicii significatum non. exacte disquisitum perpetuo
<lb/>servatur, sed solutionem ipsam tantum, quomodocunque
<lb/>fiat, complures medici judicium appellant, ex Hippocratis
<lb/>libris eliscere cuivis est integrum, maxime vero et ex
<lb/>iis quae veteres alii pertractant Sic igitur et Diocles primum
<lb/>diem decretoriis annumerat, manifesto indicans nihil
<pb n="9.864"/>
<lb/>se aliud judicium quam morbi solutionem nominare. Fiet
<lb/>autem perspicuum ex ipsius verbis, quae hunc in modum
<lb/>habent: <hi rend="italic">Quarum febrium causae neque in ipso corpore vacuatae
<lb/>ac imminutae dessolvuntur, neque exsecantur, neque
<lb/>subito crudae educuntur, temporum vero periodis quibusdam
<lb/>coctae apparent, per summa quidem extantes, nocte
<lb/>et die judicantur. Nam paucissimo tempore causae
<lb/>ipsarum discutiuntur, quippe putrescentes et in pus con.versae,
<lb/>ad haec lac et caro omnis absoluta, breviter omrtia,
<lb/>quae in corpore tum fiunt, tum moventur et speci; tt
<lb/>im adterantur, in hoc tempore primum apparent.</hi> Atque
<lb/>haec Diocles. Hippocrates autemnon semel neque bis, sed
<lb/>frequenter admodum in primo epidemiam et potissimum iu
<lb/>tertio morbi solutionem crisim vocat, nulla neque excretione,
<lb/>neque abscessu evidenter praegresso. Non tamen hujus
<lb/>gratia putandum est diuturniores morbos line quavis mainfesta
<lb/>excretione judicari, quemadmodum nequd plures dios
<lb/>necessario assumere. Itaque octogesimo crisim quendam accepisse

<pb n="9.865"/>
<lb/>in primo De morbis popularibus Hippocrates commemorat,
<lb/>aitque rigore ipsum fuisse correptum, acuteque febricitasse
<lb/>et sudasse largiter. Apposui autem paulo ante sententiam,
<lb/>quum Cleonactidae, in primo epidemium sexti ordice
<lb/>scripti, mentionem facerem. Invenias autem alios quoque
<lb/>aegros hoc sermone jam missi citatos, item quos nequaquam
<lb/>apposui; judicatus evidenter die uno per excretionem
<lb/>in- procedente diuturnoque morbo. His igitur maxime advertendtun
<lb/>est, ut quae dierum decretoriorum ordinem exacte
<lb/>doceant: Si enim Cleonactides hic, postquam octogesimo
<lb/>quum rigore fuisset infestatus - acuteque febricitasset,
<lb/>per sudorem judicatus est, liquet vigesima numerum non
<lb/>mediocrem quandam potentiam obtinere. Hoc enim multiplicato.
<lb/>octogesimum, sicut et quadragesimum et scxagesituum,
<lb/>ad haec contesimum-et centesimum vigesimum fieri
<lb/>contingit. Reperies t autem alios aegros decimum quartum
<lb/>egressos per excretionem in epidemiam. libris judicatus
<lb/>fuisse, quorum nonnullos jam protulimus. Qui autem eos,
<pb n="9.866"/>
<lb/>qui subitam fieri crisim ultra quadragesimum non putam, argnunt,
<lb/>etiam decretoriorum dierum ordinem ostendunt.
<lb/>Quod etenim solutio quae per certamen ei commotionem fit,
<lb/>in morbis diuturnis paulatim exolvatur, pulchre dictum est,
<lb/>at non amplius subitam eorum mutationem uno die fieri,
<lb/>non recte dictum est. Quum enim rigor vehemens simul
<lb/>cum accessione antea non factus invadat et febris acutissima,
<lb/>vehementissima, calidissima et toleratu difficilis accedat,
<lb/>fudorque copiosus e corpore manarit, febre hominem
<lb/>prorsus liberans, si quis hoc crifim non esse dicet, manifeste
<lb/>contentiosus est. Ego sane id genus. hominibus contradicere
<lb/>diffusius non consuevi, sed illud, quod accidit, magis cognoscendum
<lb/>esse mihi proposui. Hoc enim nobis observantibus
<lb/>plerumque .apparuit, atque in aegris ab Hippocrate
<lb/>scriptis invenire licet hujusmodi morborum longiorum folusiones
<lb/>non, quum deinceps nulla experte intersecantur,
<lb/>incidere, at quum, ubi soluti esse ridentur, iterum fecundo
<lb/>recidivam incipiunt. Contingit autem strepo diebus quibusdam

<pb n="9.867"/>
<lb/>decretoriis recidivas incipere, et quum numerum aliquem
<lb/>deeretoriorum excesserint, denuo in alio quodam decretorio
<lb/>die judicari. Hac ratione omnes particulares acuti
<lb/>fiunt, postquam vero omnes coierint, diuturni. Interdum
<lb/>intervalla ipsorum numero quodam decretorio circumscribuntut,
<lb/>veluti si quis undecimo die judicatuin imperfecte,
<lb/>decimoquarto morbus repetat, deinde vigesimo ruribus die
<lb/>judicato parum integre,: recidiva vigesimo septimo adveniat,
<lb/>inde postea acute aegrotans, quadragesimo iterum judicetur.
<lb/>Haec igitur quisque in aegris ipse ridebit, qui diligenter eis
<lb/>assidere voluerit, ad haec in aegrotis ab Hippocrate citatis
<lb/>contempletur. Porro quod decimussieptimus decimooctavo
<lb/>et vigefimoprimo vigesimus fortior fit aestimandus; per Hippo-,
<lb/>cratis experimenta demonstratum est. Si autem mea quoque
<lb/>deinceps recensuerim, longior quidem ferino erit, caeterum
<lb/>fidei nihil magis habebit; si etenim quispiam et ipsis quae
<lb/>aegris accidunt observare velit et ab Hippocrate dictis uredere,

<pb n="9.868"/>
<lb/>is nihil adhuc nostra experientia indigebit. At si vel
<lb/>sophismata evidenter apparentibus digniora esse quibus.eredatur
<lb/>existimet, vel.Hippocratis .dictorum nullam. rationem
<lb/>curamque habet, talis non modo nihilo plus frugis ex nostra
<lb/>narratione reportabit, sed etiam irridere ipsam. conabitur,
<lb/>hujusmodi vero frequenter dixi .despiciendos esse. Sivero
<lb/>veritatis studiosus quis existat, sophistarum nugis relictis ad
<lb/>experientiam ipse veniens, quum octoginta, vel mille aegros
<lb/>conspexerit, hunc indubie novi .non alia de dicbus
<lb/>decretoriis pronunciaturum quam Hippocrates indicavit.
<lb/>.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="6">Cap. VI.</num></label> Quum enim decretorlorum dierum tum
<lb/>usus tum natura. duplex -fit, Hippocrates quoque duplicem
<lb/>eorum doctrinam instituit, in aphorismis quidem et proguognostico
<lb/>eorum qui secundum quaternarios et. hebdomadas.
<lb/>invicem complexi sunt mentionem faciens.; in primo autem
<lb/>epidemiorum non horum modo, sed etiam aliorum omnium
<lb/>coincidentitun. Quorum .causam coincidentiaein.sequentibus

<pb n="9.869"/>
<lb/>dicturi sumus, nunc autem quod et natura .et usu inter
<lb/>sc mutuo disserunt ostensuri sumus ; natura sane, quod omrubus
<lb/>pulchre evenientibus; ad quaternarios circuitus judicia
<lb/>maxima ex parte perveniunt, erratis autem quibusdam
<lb/>in coincidentes recidunt; usu, quod ad suturae crifis cognitionem
<lb/>quaternarii circuitus sufficit. Ad jam faelem vero
<lb/>crifim judicandam omnes semper sunt cognoscendi, ut verbi
<lb/>gratia tutiorem esse crisim quae nono quam quae octavo.
<lb/>die accidit, minus fidam quae octavo quam quae nono con-.
<lb/>tingit, sustinemus. Proinde fides judicii vel fallacia ad bonam
<lb/>victus rationem judicatis - praescribendam conducit,
<lb/>praecognosceresiero quando potissimum accidet, ad. nondum
<lb/>judicatos necessinium est. Dicetur itaque in procedente fer-.
<lb/>mone de hoc etiam nonnihil, sed universus sermo ex curandrmethodo
<lb/>pendet. At nunc de de.eretoriorum. dierum usu.
<lb/>nihil infi obiter dicemus, sed omnem eorum potentiam interpretari
<lb/>festinamus. Satis est ideo ad praesentem disputationem,

<pb n="9.870"/>
<lb/>si Hippocratis verba commemorans ad sequentia
<lb/>jam descendam. in prognostico sane hoc modo scribit:
<lb/><hi rend="italic">Pebre.sisive sanus ab his quis evadat, sive pereat, aequali
<lb/>dierum numero judicantur. Ut enim saluberrimae scbres,
<lb/>quae videlicet tutissimis scilciuntur signis, die quarto vel
<lb/>antea judicari solent, ita malignissimus quaeque et quibus
<lb/>periculosissimasigna aillunt, die quarto vel citius intersiciunt. Primus
<lb/>itaque earum insultus itasinmur, secundus quaternarius
<lb/>in septimum diem producitur, tertius in undecimum,
<lb/>quartus in decimumquartum, quintus in decimumseptimum;
<lb/>sextus .in vigesimum. Jli autem ex acutissimis morbis per
<lb/>quatuor su viginti ex additione perveniunt.</hi> Verum hujusmodi
<lb/>supputatio per dies integros nimirum fieri non potest,
<lb/>quippe quum nec annus nec menses ipsi integris numerantur
<lb/>diebus, deinde eadem ratione atque additione primus
<lb/>circuitus ad quatuor et triginta, alter ad quadraginta,
<lb/>tertius ad sexaginta dies perveniet. Haec quidem ex prognostico

<pb n="9.871"/>
<lb/>verba sunt. In aphorismis quum praedixisset acutos
<lb/>morbos in quatuordecim diebus Indicari, mox infert:
<lb/><hi rend="italic">Septimorum quartus index est, alterius septimanae octavus
<lb/>initium. Contemplabilis autem rursum undecimus, hic
<lb/>entm quartus secundae septimanae. Contemplabilis iterum
<lb/>decimuejep limus, hic enim quartus est a decimoquarto, septimus
<lb/>autem ab undecimo</hi>. Atque in his duobus commontariis
<lb/>omnes dierum decretoriorum circuitus hebdomadis
<lb/>et quaternariis adscribit. At in primo epidemiorum omusum
<lb/>deinceps meminit hisce verbis; ..<hi rend="italic">Est autem primus decretorius
<lb/>circuituum, qui paribus diebus decernunt, quurtus,
<lb/>sextus, decimus, decimusquartus, decimusoctavus,
<lb/>vigesimus, vigesimusquartus, vigesimtisoctavus, trigesimus,
<lb/>trigesimusquartus, quadragesimus, sexagesimus, octogesimus,
<lb/>centesimus, centesimus vigesimus</hi>. Eorum qui
<lb/>imparibus circuitibus judicant primus est tertius, quintus,
<lb/>septimus, nonus, undecimus, decimusseptimus, vigesimusprimus,
<lb/>vigefimusseptiinus, trigefimusprimus. Hippocrates
<lb/>igitur omnes hoc sermone decretorios dies manifesto
<lb/>comprehendit, recordationi siquidem ac memoriae praepa- .
<pb n="9.872"/>
<lb/>ratio haec convenit. Demonstratum enim nobis saepius est
<lb/>opulentiorum libros prognostico prius et aphorismis scriptos
<lb/>esse, quod- memoriam rerum prius observatarum suggerant.
<lb/>Itaque^ in hoc commentario. omnes decretorios dies per seriem
<lb/>conscripsit, in isses eos tantum qui maximam virtutem
<lb/>habent et naturae suae ratione perfecti sunt, sicut in sequentibus
<lb/>ostendetur, et insuper mediocrem usum ad futuri status.
<lb/>judiciique .praenotionem exlulient. Cur igiturlfippoerates
<lb/>non unam in omnibus libris decretoriorum dierum
<lb/>doctrinam tradiderit; jam liquido constat. Nec obscurum^
<lb/>cur aliis medicis. de hisce. diebus controversia suscepta sit.
<lb/>Alii etenim quod duplex eorum natura fit, non plane .cogiterunt,.alii
<lb/>nequaquam observarunt initium, sed rationi.totum
<lb/>concessere,; nonnulli usia ipsius deprehendere conati
<lb/>fiunt, verum duplici nominefalsi sunt, vel. quod nihil omnino
<lb/>aule experientiam definierint, vel. infinitius. sententiam
<lb/>protulerint.</p>

</div>
<pb n="9.873"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="7">Cap. VII.</num></label> Porro nobis quae distinguenda veniant .
<lb/>ante experimenta, .dictum est, .item de diebus decretoriis.
<lb/>ferre judicium non properandum esse, donec in multis aegris
<lb/>anuis compluribus .accurate quis observaverit; nam
<lb/>praeter alia etiam annalium constitutionum permultae:
<lb/>quaedam differentiae sunt. Ergo in tota aestate interim plures
<lb/>quam quadringentos homines acute aegrotantes universos
<lb/>vel septimo vel nono die crisim habuisse conspexi, in.
<lb/>alio rurtus anno quosdam decimoquarto, quosdam vigesimo,
<lb/>plurimos post morbi reversionem, in alio permaltossanguinis
<lb/>fluorem quinto habuisse, perfecte septimo, vel nono die
<lb/>judicatus esse. Vidi etiam in autumno aliquando omnes.
<lb/>undecimo judicatos, sed hic quidem autumnus bonam crisim
<lb/>attulit, in alio autem omnibus sexto die non .bonum jndicium
<lb/>accidit: Quapropter etiam magis stabit mihi mirari.
<lb/>eos qui plane nullum in .diebus discrimen, verum ejusdem
<lb/>omnes dignitatis esse arbitrantur. Toti si quidem fletus frequenter,
<lb/>vel. aestivorum, vel autumnalium morborum
<pb n="9.874"/>
<lb/>unam judiciorum speciem obtinent, quemadmodum in his
<lb/>quos. Hippocrates conscripsit manifestum esu in quibus,
<lb/>si quis -non omnino segnis est, interdum sane alium decretoriorum
<lb/>dierum saepius judicantem ridebit quam alium, non
<lb/>tamen octavum, duodecimum, aut decimumsextum, aut hu-.
<lb/>jus notae aliquem. Apparent igitur sophistae in utrisque,
<lb/>quae universam medicinam constituerant, errare, experientia
<lb/>nempe et ratione. Neque enim in quibus experientiae
<lb/>usus est ipsam expectant, sed ut cuique in mentem venerit,
<lb/>nugantur; neque evidenter apparentium causas inveniunt.
<lb/>Hujus rei gratia. alius ex eis nec decretorium diem nec
<lb/>omnino judicium esse consumat, alius judicium quidem esse
<lb/>quoddam, non tamen etiam dies decretorios concedit, tanquam
<lb/>ratione magis quam experientia decretorios dies et
<lb/>judicia luveuire conveniat, vel quasi pejores existant illi qui
<lb/>per experientiam utraque se didicisse confitentur. Nobis
<lb/>rane qui post Herophllum, Xenophontem et Asclepiadem
<lb/>stati sumus, forsan in viros illos vel invidis, vel comentio

<pb n="9.875"/>
<lb/>quaedam esse possit. Sed quaeso undenam in mentem venrt
<lb/>ei, qui pruno accurate ipsos per experientiam invenerit,
<lb/>quemadmodum epidemiorum - libri testantur, ut praecognosueres
<lb/>sophistas tales quosdam in posterum futuros, quum
<lb/>nondum ulli his similes Hippocrates temporibus extiterint,
<lb/>verum singuli pro viribus artem juvare invenireque aliquid,
<lb/>non depravare recte inventa studerent? Quinetiam medicos,
<lb/>qui ab experientia empirici nominantur, ridere licet
<lb/>tanquam communes quosdam omnium dogmaticorum hostes,
<lb/>inquirentes quod mentiantur, non tamen aut decrelorios
<lb/>dies, aut judicia tollentes, sed veluti et aliud quippiam
<lb/>maxime evidens, haec quoque ambo statuentes. Satis mihi
<lb/>jam est de sophistis nugantibus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="8">Cap. VIII.</num></label> Qum magis ad dicturum cohaerentiam
<lb/>denuo revertor, prius universis quae praediximus in summam
<lb/>unam redactis. Decreto ruis itaque fortissimus omnium est
<lb/>dies septimus, praenunciat eum dies quartus haec duo habens,
<lb/>ut decretorius minor sit et septimi ludex. Deinde updecimus

<pb n="9.876"/>
<lb/>et xiv eandem proportionem et naturam invicem conservant
<lb/>quam cum septimo quartus. Deinde frequentes
<lb/>quidem decimusseptimus ad vigesimum, raro autem decimusoctavus
<lb/>ad vigefitnumprimum eandem rationem habet quam
<lb/>cum fieptimo quartus et undecimus cum decimoquarto. Hi ergo,
<lb/>ut Hippocrates dixit, per quatuor aucti ad viginti perveuiunt.
<lb/>Coincidunt eis nonus, quintus et tertius. Plurimos
<lb/>quidem nonus judicat, fecundam vim obtinet quintus
<lb/>et post hunc tertius. De texto prius diximus ut malo deoratorio.
<lb/>Decimustertius certo omnium decretoriorum imbecillimus,
<lb/>omnium veno qui non decernunt fortissimus,
<lb/>tanquam in medio quodam utrorumque virtutis situs. Cum
<lb/>vehementissima itaque pugna sunt orites, sicut etiam antea
<lb/>diximus, quae usque ad decimum quartum diem veniunt, cum
<lb/>minori quae ad vigesimum usque pertingunt, inde usque ad
<lb/>quadragesimum adhuc etiam magis earum vehementia exulvitor,
<lb/>ab illo autem die perfecte exoleta redditur.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="9">Cap. IX.</num></label> Proportio autem dierum decretoriorum
<pb n="9.877"/>
<lb/>perpetuo servatur. Ut enim dechnusquartus et secundae
<lb/>septimanae finis est et tertiae principium, ita trigesimuaquartus
<lb/>quintae terminus est simulet sextae initium. Quare tres
<lb/>septimanae viginti diebus semper describuntur, ideoque sexagesimus,
<lb/>uti prius declaratum est, non sexagesimustertius
<lb/>decretorius fiet. Pari modo octogesimus et centesimus vigesturus.
<lb/>Ut enim judiciorum vehementia paulatim precedente
<lb/>tempore exolvitur, ita et imbecilles decretorios obscu.rari
<lb/>plane accidit, solos. autem semper perfluere qui perfectum
<lb/>decretoriorum numerorum circuitum describunt.
<lb/>Videtur autem, ut per experientiam licet condiscere, circuitus
<lb/>perfectus esse qui viginti diebus constat. Si etenim
<lb/>semper per conjugationem septimi numerus procederet, ut
<lb/>in primis duobus habet, esset hac quoque ratione hicseptimus
<lb/>perfectus primus circuitus. Quoniam vero fecundus a
<lb/>primo disjuuctus est et tertius fecundo cohaeret, liquet proportionem
<lb/>quae ab initio statuebatur, non adhuc post decimum
<lb/>quartum diem conservari, attamen post vigefimum diem
<lb/>idem circuituum ordo perpetuo consistit. Respondebit ergo
<pb n="9.878"/>
<lb/>.trigefimusquartus decimcquarto, quippe qui ex duabus septimanis
<lb/>disjunctis fiat, et quadragesimus vigesimo, ut qui
<lb/>.tertiam hebdomadem conjunctam expleat. Quare hoc ipsum
<lb/>Hippocrates nos docens in prognostico, ubi de vigesimo die
<lb/>verbasecerit, deinceps inquit: Post <hi rend="italic">hos eadem ratione eademque
<lb/>additione primus ad quatuor et triginta dies pervenit.</hi>
<lb/>Primum enim dixit trigesimumquartum post vigesimum, ut
<lb/>circuitum, non ut diem decretorium, quoniam et vigesimusquartus
<lb/>et vigesimusseptimus et trigefimusprimus post vigesitnum
<lb/>est decretorius. Sed quoniam de minoribus periodis,
<lb/>sunt autem quaternarii, abunde satis docuit, ad haec
<lb/>septimanas ipsas exposuit, reliquos statim duos circuitus voluit
<lb/>simul doctrinae causa adjicere, nempe et ex duabus
<lb/>septimanis compositum et illum qui tribus constat, verum
<lb/>qui duas continet, velut imperfectum quendam, qui tres,
<lb/>exacte perfectum. Siquidem jam quadragesimum, sexagesimum,
<lb/>octogesimum, centesunum vigefimum ex vigesimo
<lb/>saepius aucto fieri contingit. Hoc igitur ipsum et non aliud
<pb n="9.879"/>
<lb/>perfecti circuitus est indicium, vel compositi semper et saepius
<lb/>in se aucti, quod alium non magis requirat Atqui
<lb/>nec unus eorum qui vigesimum praecedunt, hoc obtinet;
<lb/>nam septimus si per se semper auctus fit, ad vigefimumque
<lb/>primum, vigefimum octavum et trigesimumquintum et quadragesimum
<lb/>secundum excideret, decimusquartus pari modo
<lb/>vigefimumoctavum faceret et quadragefimumsecundum. Sed
<lb/>et ipse quaternarius, si ejus compositionem in se taceret, octavump
<lb/>duodecimum et decimum sextum fortes decretorios
<lb/>efficeret. Quapropter ipse quartus ne periodus quidem evidenter
<lb/>est, sed periodi velut dimidium; etenim septimana
<lb/>dupliciter divisa quartus sectionem accipiens primi quaternarii
<lb/>terminus est, secundi initium. Forsan quis septimanam
<lb/>hanc jam perfectum circuitum esse putaverit, non enim et
<lb/>in hac septimum diem secundae septimanae initium esse contingit;
<lb/>fio enim ad decimumtertium, non decimumquartum,
<lb/>terminus ejus perveniret. Sed quum rursus decimusquartus
<lb/>terminus simul fecundae septimanae et tertiae principium

<pb n="9.880"/>
<lb/>sit, non adhuc perfectus circuitus septimana sic fuerit,
<lb/>bis enim se ipsum multiplicavit, ter non potuit. Atqui .si
<lb/>propter duas priores hebdomadas ex disjunctione factas, integrum
<lb/>quendam circuitum putare septimanam convenit,
<lb/>propter tertiam vero conjunctam, non etiam integrum, vel
<lb/>omnino in dubitationem sermonem incidere necesse est, vel
<lb/>septimanam primum quendam ordine et. simplicem circuitum
<lb/>putandam esse, qui vero ex viginti diebus componitur, secundum
<lb/>simul et compositum et perfectum.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="10">Cap. X.</num></label> Monet jam hic sermo nos considerare, quis
<lb/>horum dierum de acutis morbis decernat. Quum enim Hippocratea
<lb/>in aphorismis <hi rend="italic">acutos morbos in quatuordecim diebus
<lb/>judicari dicat</hi>, magnam inde nugandi occasionem sophistae
<lb/>arripuerunt ; atqui fine illorum nugis omnibus et judi- .
<lb/>cia omnia praesagire et jam facta explorare potes. Nam si
<lb/>morbum exempli gratia vigesimo die j micandum esse perfugiens,
<lb/>rictus rationem ei congruam instituas, magnum
<pb n="9.881"/>
<lb/>aegro praesidium adferes. Licebit autem tibi ec acutum et
<lb/>diuturnum nitunt vocare, quum nulla vel commoditas; vel
<lb/>offensa ex appellatione aegro adveniat. Fingamus enim acu-.
<lb/>tum hujusmodi morbum vocari,. .omnibus quae ad victum
<lb/>aegri pertinent, recte administratis, quid inde pejus; vel
<lb/>melius erit? Rursus diuturnum ipsum, si placet, t appella,:
<lb/>ut nihil ex hoc, vel juvari,.vel offendi aegrum intelligas;
<lb/>Quemadmodum igitur etin aliis pluribus sophistae dendminibus
<lb/>contendentes dissentiunt tempusque diluentium conte-..
<lb/>runt, sic quoque in acutorum longorumque morborum. di-.
<lb/>structione. Nam si verum fateri oportet, non duae tantum.
<lb/>morborum differentiae, sed permultae admodum putandae
<lb/>sunt i si quidem quartana febris in .tot .annos incidit, quot
<lb/>alia diebus judicata est, ad haec alius. quidam morbus in..
<lb/>mentes multos duravit Haec igitur pruna differentia tris.
<lb/>silex; partim enim morbi diebus, partim mensibus, partim
<lb/>annis tutis judicantur. Membratim corsus in. morbis, quiad
<lb/>menses perveniunt, non simile existit, duorum videlicet
<pb n="9.882"/>
<lb/>mensurna; vel .septem solutionem fieri. Ita quum dierum,
<lb/>vel annorum .numero morbi solvuntur, permagnum discrimen
<lb/>existit. Quid enim similitudinis vel tertio, vel vige- .
<lb/>fimo die judicium .subiisse, itidem vigesimo, vel quadragesimo ?
<lb/>Jam vero si naturalem ipsorum differentiam invenire
<lb/>moliaris, quot dierum decretoriorum circuitus sunt, tot
<lb/>quoque morbi statuendi erunt. Itaque si alterius naturae
<lb/>esse dicas, quemadmodum sane est, non posse primum quatemarium
<lb/>superare, alterius, septimum non excedere, ita
<lb/>et undecimi, decimiquarti, derimiseptimi, vigesima, omniumque
<lb/>deinceps decretoriorum proprius cujusque morbus
<lb/>existimandus est.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="11">Cap. XI.</num></label> Praestat tamen doctrinae gratia majoribus
<lb/>eos terminis comprehendere, ne plurimi fiant, verum. non
<lb/>ita magis rursus, ut multum disserentes inter se mutuo collocentur.
<lb/>Unde nec eos laudo qui duas universas morborum
<lb/>species ponunt, neque utramque deinde dividunt, nec
<lb/>illos probo qui tot esse dicunt quot; dierum decretoriorum
<pb n="9.883"/>
<lb/>cirtuitus. Quae igitur praestantissima doctrina fuerit, maximeque
<lb/>artis usui idonea? puta siquis sophistarum medicorum
<lb/>accurate medicinam tractare conetur, sublimi illa sede
<lb/>relicta, iniqua magni regis cujuspiam instar sedens adolescentes
<lb/>moratur, hunc salis novi ex ipsa re utilitatem edoctum
<lb/>iri. Sicut igitur et Hippocrates in omnibus admirandus
<lb/>ab ipsis evidentibus sermonem capiens haec aliquando
<lb/>scribit: <hi rend="italic">sibi peracutus morbus est, statim etiam labores extremi
<lb/>adsunt et extreme tenuissimo victu utendum est.</hi>
<lb/>Interdum ita scribit: <hi rend="italic">Acuti morbi quatuordecim diebus sudicantur.</hi>
<lb/>Deinde rursus : <hi rend="italic">Hi ergo per quatuor aucti ad
<lb/>viginti perveniunt.</hi> Rerum postea: Spirandi facilitas maximam
<lb/>vim ad salutem habere existimanda est in omnibus
<lb/>morbis acutis, quibus febris copulatur, quique quadraginta
<lb/>diebus ^indicantur. Quin etiam sexagesimi, octogesimi et
<lb/>centesimi vigesimi rursus meminit, atque his denuo relictis
<lb/>aestatis morbos hieme solvi ait, hibernos aestate. Quin et
<lb/>hoc modo inquit: <hi rend="italic">Plurimi puerorum affectus diebus qua-</hi>
<pb n="9.884"/>
<lb/><hi rend="italic">draginta. judicantur, quidam septem mensibus, aliqui septem
<lb/>annis, nonnulli ad pubertatem usque perveniunt.</hi>
<lb/>Hae omnes ad doctrinam simul clariorem et aegrorum usum
<lb/>admodum utiles sunt differentiae-; etenim sua cujusque viotus
<lb/>tpecies est. Cognoveris autem maxime aegrum spirata
<lb/>in his omnibus, si hypothesin sermoni adjecero. Adolescens
<lb/>ergo quis valido morbo correptus sit, qui in primo quaternario
<lb/>judicabitur, aphorismum in hoc maxime illum imitandum
<lb/>puta: <hi rend="italic">Quum peracutus morbusscierit, siaum etiam
<lb/>extremi dolores adsunt et extreme tenuissimo omnium victu
<lb/>utendum ese, - neque - alimentum quodvis huic adhibueris,
<lb/>nec melioratum aut huic simile, imo etiam ab aqua quantum
<lb/>potest, .abstinere jubeto</hi> Hunc ipsum adolescentem,
<lb/>ubi septimo die crifim habiturum statueris, paululum praedictam
<lb/>victus rationem immuta, vel mulsam exhibens, vel
<lb/>usiam hujusmodi quandam potionem morbi naturae familiarem,
<lb/>ut Hippocrates praecepit. Ipse autem et haec .inrenies

<pb n="9.885"/>
<lb/>partim a signis quibusdam, velut temperamento, consuetudine
<lb/>et aetate, quaedam etiam aegrum interrogabis, an
<lb/>valido fit ventriculo, qui longam inediam ferre possit, an cilo
<lb/>offendatur et facile dissolvatur. Sic etiam habitum hominia
<lb/>considerans, quaedam ipse ex iis, quae in opere De temperamentis
<lb/>didicisti invenies, alia ex aegro rogando, sunt
<lb/>enim quidam ad resolutionem faciles, atque ideo diuturniorem
<lb/>inediam non ferunt, licet viribus validi antea suerint.
<lb/>Si jam tibi tale quippiam interroganti et per teipsum conjicienti
<lb/>appareat et aeger facile dissolvatur, facileque stomachus
<lb/>ejus offendatur, ptisanae cremorem exacte percolatum
<lb/>quotidie modice exhibebis; memor rursus hic ejus, quod
<lb/>Hippocrates dixit: <hi rend="italic">Sed aliquid tum consuetudinis gratia,
<lb/>tum etiam ne vasorum magna fiat inanitio, ingerere convenit.</hi>
<lb/>At ubi septimus dies instet, nequaquam aegrum nutriti
<lb/>convenit, sed ante unum diem vel antea, minus exhifiendum
<lb/>est. Atque haec nos adamussim senex ille in opere
<lb/>de rictus ratione in -morbis acutis perdocuit. Siquidem
<pb n="9.886"/>
<lb/>adolescenti tertio aut quarto die morbum judicatum iri spes
<lb/>fit, nullum stomachi vitium, aut habitus inanitionem talpis
<lb/>cere. Ad haec si praeterquam quod juyenis fit, etiam validissimas
<lb/>vices habeat, longam facile inediam tolerare fateatur
<lb/>.et aegre dissolvi tibi appareat, insuper nullus ejusmodi morbus
<lb/>adsit; ut oxymeli aut mulsam requirat, is omnino ad.
<lb/>septimum usque diem a cibis abstinere potest. Quod si ad.
<lb/>tertium, vel quartum quaternarium crifis futura videatur,
<lb/>non ita abstinere potest, nec sola potione servari. Quapropter
<lb/>non parya quaedam rictus mutatio, nec morborum ideo
<lb/>exigua differentia.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="12">Cap. XII.</num></label> Vocetur jam peracutus. m orbus qui ad
<lb/>septimum usque diem extenditur, qui longius procedit, simpliciter
<lb/>acutus. At luo quoque differentiae in peracute memoria
<lb/>tenendae sunt; etenim exacte peracutus is est, qui
<lb/>quartum diem attingit, non exacte, qui ad septimum usque
<lb/>producitur. Eadem ratione inter acutos alius exacte. acutus,
<lb/>qui ad usque decimumquartum porrigitur; non exacte vero,
<lb/>qui ad vigesimum.usque durat, quanquam et ipse acutus sit.
<pb n="9.887"/>
<lb/>Adhuc aliud morborum genus, quod ex decidentia acutum,
<lb/>ad. quadragesimum usque diem pervenit; satius enim est ita
<lb/>vocare ipsum, quod acuto quodam imperfecte judicato intra
<lb/>diem xx, deinde vehementia ejus obtusa, reliquum ejus in-.
<lb/>tra xn diem solvi consuerit. Nonnulli autem statim ab initio
<lb/>velut prohibiti, tardeque moti et nullam interea subitam
<lb/>mutationem moliti ad quadragesimum. producuntur. Duplex
<lb/>autem horum quoque natura est ; vel enim accessionum
<lb/>remissiones in exactam integritatem finiunt, vel continua sebris
<lb/>iemper perdurat. Atque hujusmodi morbi de acutorum
<lb/>natura obtinere videntur; alii vero manifesto jam sunt diuturuli
<lb/>Porro Archigenes multis nominibus et diversis laudandus
<lb/>est, maxime vero si studium ejus ariis tractandae
<lb/>medicae cognoveris, quoniam non temporibus solis nudis,
<lb/>sed et motu et natura magis acutum vel peracutum morbum
<lb/>appellaverit. Nam quum segni lentoque motu cum
<lb/>intervallis a fabre liberis ad quadragesimum usque extenditur,

<pb n="9.888"/>
<lb/>nemo sanae mentis acutum, inquit, nominaverit; etenim
<lb/>si ante xL cesset, hujusmodi existens, jam diuturnus
<lb/>est. Alios vero morbos breves quidem vocat, aequum autem
<lb/>esse dicit nec acutos nec diuturnos appellari; quemadmodum
<lb/>parvas has et a periculo remotas febres, quas non
<lb/>diuturnas esse nemo ignoret, etsi ab acutorum natura recesserius;
<lb/>nam acutum eum esse ait qui cum velocitate petiGulosus
<lb/>est. Vides igitur nos, quum solutio interdum eandem
<lb/>temporis praefinitionem habet, vel acutum morbum,
<lb/>vel non acutum nuncupare; eodem modo quandoque alium
<lb/>acutum, alium diuturnum ipso motu solo distinguentes.
<lb/>Novi igitur complures ad quadragesimum usque diem continua
<lb/>fabre conflictatos esse; ita voco eam, quae nunquam
<lb/>ad integritatem desinit, ita ut hujusmodi morbum non suille
<lb/>diuturnum dicere possimus ; non tamen simpliciter acutum
<lb/>nominare ratio est. Sed enim quoniam ex decidentia aculi
<lb/>exactae solutionis terminum habent longissimum diem quadragesimum,
<lb/>nonnulli vero continua semper fabre ad hunc
<pb n="9.889"/>
<lb/>usque extensi sunt, ponatur et hoc tempus aliquando jam
<lb/>diuturnorum manifesto affectuum, eorum, inquam, qui intervallum
<lb/>habent, sicut antea diximus, aliquando acutorum^
<lb/>esse decretorium Itaque Hippocrates in prognostico his
<lb/>verbis: utitur: <hi rend="italic">Paeilis autem spiratio in omnibus aetitis
<lb/>morbis, quibus scbris copulatur, quique intra quadraginta
<lb/>dies pudicam solent, admodum magnum adsalutem momentum
<lb/>habere putanda ese;</hi> non enim simpliciter acutis
<lb/>dixit, quamvis dicere potuisset, sed cum additione hac,
<lb/>nempe, <hi rend="italic">qui intra quadraginta dies judiqari solent,</hi> tantsuam
<lb/>acuti quidam sint, qui perfectae solutionis gratia ad
<lb/>eum disinprolongentur. Acuti ergo simpliciter, non utique
<lb/>ultra decimumquartum diem progrediantur non indicati. Qui
<lb/>vero in quadragesimum excidunt, interdum in ipsi sunt, qui
<lb/>intra derimumquartum diem imperfecte prius judicati fueranti;
<lb/>interdum, quorum paulo ante memini, non frequenter
<lb/>adeo evenientes ; quinetiam tertium genus illorum est,
<lb/>qui manifesto ;am tardi, acutis oppositi, quadragesimum
<lb/>diem. habent decretorium. Sed de his paulo post dicturi tumus.

<pb n="9.890"/>
<lb/>caeterum universum praedictum genus acutum nominetur
<lb/>ex decidentia. ostensum nobis est tum alibi tum
<lb/>in terito de spirandi difficultate potissimum quod in prognostico
<lb/>et de simpliciter acutis disserit, et ad haec de iis, qui
<lb/>ex illorum decidentia fiunt. Quum igitur in universum quidem
<lb/>ad calcem libri pronunciet : <hi rend="italic">Haec autem dico de acutis
<lb/>morbis et qui inde proveniunt;</hi> singillatim de hydrope hunc
<lb/>sermonem proferens : <hi rend="italic">Hydrops si ex acuto morbo. coepit,
<lb/>omnis malus est;</hi> pari modo, quum de purulentis tabidi^.
<lb/>que vocatis affectibus, item Me iis qui ex abscessu in longum
<lb/>tempus porriguntur verba sacrat, mare innuit propositi lo
<lb/>non oblitum esse, morbos qui ex acutis diuturni fiunt conus
<lb/>memorans. Sic ergo et illa dicta sunt : <hi rend="italic">Reliquae autem vomicae
<lb/>magna ex parte rumpuntur, sed aliae in die vigesimo,
<lb/>aliae trigesimo, aliae quadragesimo, nonnullae. ad
<lb/>sexagesimum usque perveniunt.</hi> Quinetiam in dierum decretoriorum
<lb/>enumeratione, qui in prognostico recensentur,
<pb n="9.891"/>
<lb/>ad sexagesimum usque diem non abs re processit. Quoniam enim
<lb/>non de acutis solum, verum etiam de iis qui i nde progrediuntur,
<lb/>sermonem rnstituitrrrec inepte, puto, tum in ipsis decretoriis tum
<lb/>in doctrina de abscessuum ruptione sexagesimi diri meminit.
<lb/>Qui ergo hanc doctrinam non intellexerunt, ii nequicquam
<lb/>ac srnilra quaestiones in his texunt, dissentire putantes cum
<lb/>iis quae in aphorismis tradiderit, morbos inquiens acutos
<lb/>quatuordecim diebus judicari, quasi ipse Hippocrates non
<lb/>accurate sermone indicasset naturam acutorum ex decidentia
<lb/>aliam esse a natura absolute acutorum. Longe enim secus
<lb/>est quam issi putant, quoniam si non acutorum duplicem naturam
<lb/>cognovisset, aliam absolute acutorum, aliam ex detidentis,
<lb/>non sane distinxisset appositione suam sententiam,
<lb/>verum simpliciter dixisset: <hi rend="italic">Pacilis spiratio in acutis morbis
<lb/>valde magnum ad salutem momentum habere putanda esu</hi>
<lb/>Nunc autem quum hujusmodi dictionem simpliciter acutos
<lb/>judicaturam sciret, non tamen ile, verum cum his etiam alia
<pb n="9.892"/>
<lb/>complecti vellet, non sine ratione apposuit, primum quibus
<lb/>febris copulatur, non adscribens, continua, quod absolute
<lb/>acutorum erat proprium ; deinde, qui intra quadraginta
<lb/>sues judicantur, perinde ac si alii quidam acuti sint, qui
<lb/>diebus quadraginta non judicentur. Quare undequaque
<lb/>morbi naturam, quo de in proguostico tota disputatio est,
<lb/>clare distinxit Hippocrates et demonstravit. At interpretes
<lb/>luculenter dicta obscura reddere moliuntur. Quod ergo
<lb/>nominis appositione quaestionem quam contexunt - solvere
<lb/>conentur condonandum est, at hoc faciunt qui ita scribunt:
<lb/><hi rend="italic">Parilis spiratio in omnibus acutis morbis, quibus scbris copulatur,
<lb/>quique intra quadraginta dies judicantur, magnam
<lb/>sane vim ad salutem obtinere censenda est.</hi> Nonnulli
<lb/>etiam non adscribunt, <hi rend="italic">quique</hi>, inaudiendum esse dicentes,
<lb/>ut sermo ejus duplex fiat, alter de acutis morbis,
<lb/>quos in aphorismis exposuit, alter de aliis, qui febrem junctam
<lb/>habent et quadraginta diebus judicantur. Quod vero
<pb n="9.893"/>
<lb/>nec iit aphorismis decimum quartum diem decretorium,
<lb/>sed istic quatuordecim omnes decretorios dies Hippocratem
<lb/>pronuntiasse arbitrentur, esse enim tot, si quis .a
<lb/>tertio, qui primus omnium decernere natus est, ad quadragestatum
<lb/>usque numeraverit, non parvam reprehensionem merentur.
<lb/>Neque enim ut medici hoc dicunt, nec ut qui numerore
<lb/>.sciant aut legere. Nam si medici essent, primum
<lb/>(ane nullum exacte acutum morbum ad quadragesimum diem
<lb/>non prius judicatum pervenire scirent, deinde ne quatuordecim
<lb/>quidem numero esse ad quadragesimum decretorios.
<lb/>In hoc .autem ne vel numerare ipsos novisse quis jure dixerit,
<lb/>plures .namque sunt ac quatuordecim, iis sane qui veritatem
<lb/>ipsam rerumque te videntiam inspiciunt, item id
<lb/>quod Hippocrates in primo epidemium scriptum reliquit.
<lb/>Superius verba ipsius apposui, quibus decretorios ilies universos
<lb/>edocet, ubi si quis numerare didicit, plures indubie
<lb/>ad quadragesimum diem evenientes quam quatuordecim .in— .
<lb/>veniet. Si quis autem solos eos, qui per quaternarium
<pb n="9.894"/>
<lb/>computantur, numeret, scrsan enim- errare deprehensi
<lb/>ad hoc rursus devenient, pauciores sane hi fiunt ac quatuordecitn.
<lb/>Quod autem ne legere quidem noverint qui hujusmodi
<lb/>effutiunt, sic maxime disces. Si igitur in prognostico
<lb/>quadragesimum diem decretorium esse acutorum dixisset,
<lb/>deinde in aphorismis quatuordecim diebus summatim
<lb/>eos judicari, nunc nimirum tale quippiam -ac illi considerare
<lb/>licebat; at quum in opere prognostico quadraginta diebus
<lb/>judicari eos dicat et in aphorismis quatuordecim, maxime
<lb/>ridiculum estsententiam ejus alibi aliter inaudirer Mehores
<lb/>his sunt qui non sermones demonstrare conantur,
<lb/>concedentes alterius quidem hominis aphorismos esse, alteruis
<lb/>prognosticon, sini hi ob animi magnitudinem sunt nobis
<lb/>miraculo. Quod jam utilitatem hujus doctrinae semper inspiciens
<lb/>Hippocrates, simpliciter quidem acutos xiv dierum
<lb/>terminum habere recte dixit, ex decidentia vero
<lb/>acutos nunc xt. nunc tr diem assequi, abunde osterditans.
<lb/></p>

</div>
<pb n="9.895"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="13">Cap. XIII.</num></label> Sciendum autem est communiter de omnibus
<lb/>ejusmodi, quod quae ex quantitatis ejusdem in particuias
<lb/>divisione fiunt, seriticam dubitationem comitem habeut.
<lb/>Itaque sic dividendum est, ut nec particulae multum
<lb/>alioqui differentes sibi mutuo conjungantur, quod dum
<lb/>quaeris in pauca secatur quantitas accidit; nec adeo multas
<lb/>feceris, ut doctrinae utilitas excidat. Quamobrem siquid
<lb/>optime dividi possit, Hippocrates praeter caeteros hoc mihi fecisse
<lb/>videtur. Primum peracutos ad septimum usque diem
<lb/>pervenire demonstrat, in quibus, ut dixi, in aphorismis
<lb/>tenui admodum rictu tractandos esse praecipit, deinde in
<lb/>commentario de victus ratione in morbis acutis, quosdam in
<lb/>absoluta inedia servandos esse usque ad diem septimum, .
<lb/>postea vero xiv absolute acutis terminum statuit, posthaec ad
<lb/>xx procedit, rursus alterius speciei morbum ad xo, alterius itidem
<lb/>ad r.x, postremo decretoriorum dierum supremum finem
<lb/>centesimum et vigesimum diem constituit, quatuor videlicet
<lb/>mensium tempus, deinceps alios mensium decretoriorum numero,
<pb n="9.896"/>
<lb/>alios annorum, fulvi scribit. Atque haec doctrinae
<lb/>utilitas est. Coincidunt autem nonnullae quaestiones logicae,
<lb/>quae castigationem requirunt, sicut et haec, opinor,
<lb/>quod morborum, qui apud omnes acuti habentur, nonnulli
<lb/>ri v diem excedere videantur, ideoque Dio des. etiam non
<lb/>xiv, sed vigesimumprimum terminum eorum potuit. Atque
<lb/>hic quidem erravit xxi magis quam xx terminum ipsis
<lb/>praestituens, quamquam non omnino falsus fit quartumdecamum
<lb/>excedendo, nam quosdam qui acuto morbo laboranti
<lb/>xvii et .xx judicatos esse cognovimus ; uti apud Hippocratem
<lb/>quoque in ipsis epidemiis invenire licet. Quomodo igitur
<lb/>si hoc ita habet et quidam acuti morbi decimumquartum
<lb/>diem excedere videntur, terminum ipsis hunc diem in aphorismis
<lb/>constituit? promptum quidem erat dicere thoc raro,
<lb/>illud saepissime accidere consuevit. Quin etiam.Hippocrates.
<lb/>aliquando solum id quod creberrime oculis usurpatum est,
<lb/>pronunciat, sid quod raro evenit, nullo in libro scribit
<pb n="9.897"/>
<lb/>At profundiorem quandam habet sententiam pronunciatum, si
<lb/>quis ipsum commode disquisieriti Qui namque adxvii diem
<lb/>aut xx prorsus acuti morbi exciderunt, in plane inceperunt
<lb/>tanquam submersilento motugravique moveri, deinde alii in
<lb/>pruno quaternario, alii in secundo exacte acutorum motum
<lb/>recipientes ad xvii et xx exciderunt, quamquam et hi intra
<lb/>xiv suum judicati sint, nam m dierum primo quaternario
<lb/>vehementiam incipientes; deinde. dccimoscptimo judicati;
<lb/>decimumquartum suum diem non excesserunt. Novit hoc
<lb/>quoque Diocles ipse et alii prope omnes veteres. Phreniticos
<lb/>fatae a primo die statim nem adeo fieri ait Igitur ii quis
<lb/>phrenitide quinto .die laborare coeperit et xvii judicatus fuerit,
<lb/>vel inceperit septimo die etjudicatus suerit vigesimo;
<lb/>nulli dubium hunc lutra xiv suum diem judicatum fuisse;
<lb/>In hoc jam maxime etiam xx diem ambiguitatem adferre
<lb/>puto, quippe qui potentiae ancipitem naturam habeat,
<lb/>tum quod saepe post primos dies morbos acutos factos judicet,
<pb n="9.898"/>
<lb/>interdum de prius judicatis iterum decernat, nullus
<lb/>enim a primo die acutus in hunc illabitur, qui non prius
<lb/>judicatus sit. Sin autem in priore quodam die imperfecte
<lb/>judicatus, ipse quum prorsus liberaverit, non impedit quo
<lb/>minus acutorum morborum xiv dies terminus existat. Qui vero
<lb/>ab initio submersi Ientique appareant et inde ad XL tales
<lb/>perdurantes rursus intendantur, hos jure diuturnos appellaveris.
<lb/>Quemadmodum acutos quidem manifesto, sed qui
<lb/>ante xx non secure judicali sunt, deinde remiserint, post
<lb/>haec reversi mox rursus acuti facti suerint, novissime XL die
<lb/>judicati, dubitaveris absolutene an ex decidentia acuti
<lb/>nominandi veniant, imo magis an diuturni. Quippe in ambiguis
<lb/>et obscuris certum judicium quaerere non oportet,
<lb/>nam pro rerum natura sententiam semper pronunciare conveuit,
<lb/>ubi vero rerum natura simplex prorsus est, ibi et manifesto
<lb/>et simpliciter pronunciandum est, quoniam et Hippocrates
<lb/>ni ipsis aphorismis, quum xiv diem acutis. morbis
<pb n="9.899"/>
<lb/>finem statuisset, statim etiam decimiseptimi his verbis meruiniti
<lb/><hi rend="italic">Contemplabilis rursus decimtisscptimus est; hia enim
<lb/>quartus a decimoquario, septimus ab undecimo est;</hi> significat
<lb/>namque hic vigesimum tamquam secundum quendam
<lb/>acutorum terminum. Quoniam veno hic liber magnam satis
<lb/>prolixitatem modo habet, finire ipsum jam cogito. Quod
<lb/>de dierum decretoriorum speculatione reliquum est, id universum
<lb/>in tertio exequar.</p>

</div>
</div>
<pb n="9.900"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="3">


<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENI DE DIEBVS DECRETORIIS. LIBER III.</head>
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="1">Cap. I.</num></label> Qui jam causas cur non in omnibus diebus
<lb/>morbi judicentur considerare melius esse duxerit, is haec
<lb/>sibi composita esse censeat. Et quidem inventionis dierum
<lb/>decretoriorum principia fateri convenit, quemadmodum
<lb/>etiam superiore commentario dictum est. Sunt autem genere
<lb/>duplicia, nempe experimentum et ratio. Experimentum
<lb/>sane quod non omnes similiter dies de morbis decernant,
<lb/>existens affert testimonium, quodque circuitus septimani
<lb/>validissima sint virtute praediti, post bos quaternarii,
<pb n="9.901"/>
<lb/>quidam vero extra hos coincidant, imo quod nec omnes teptimanae
<lb/>invicem separentur, sed aliquae ipsarum etiam
<lb/>conjungantur, nec omnes quaternarii, sed. ex iis quoque
<lb/>alii sej ungantur, alii conjungantur, insuper quod acutis morbis
<lb/>impari dierum numero, longis pari, j udicia maxima ex parte accidant.
<lb/>omnia hujusmodi quae prius recensui, experientia satis
<lb/>approbati Porro causas horum ratione nobis indagantibus, duo
<lb/>prima omnium quae fiunt, primordia esse statuenda videntur
<lb/>v.-inordinatum videlicet, quod ex hac mundi materie
<lb/>proficiscitur, ordine vero quadam ornatuque procedens semper,
<lb/>quod caelestibus corrigium refert acceptam, omnia siquidem
<lb/>in hoc orbe ab illis decus ornamentumque capessunt.
<lb/>Atque jam et nunc. ex his duobus principiis, quae ex experientia
<lb/>cognita fiunt et ratio suppeditavit, omnium quae ratione
<lb/>et experientia ipsa, in diebus decretoriis intelliguutur,
<lb/>. causas invenire conabimur, hinc. facto sermonis
<lb/>exordio.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="2">Cap. II.</num></label> Omnium certe superiorum astrorum p otentis

<pb n="9.902"/>
<lb/>fruimur, verum qui maxime hunc orbem exornat et
<lb/>concinnat et disponit est sol, quippe veris, aestatis, autumni
<lb/>et hiemis auctor alius nemo extat, nec alius tam manifesto
<lb/>vel ex terrestri limo animalia generare potest, neque fruges
<lb/>maturare, neque ad coitum et generis propagationem animantia
<lb/>provocare. Magna sane et lunae opera in hanc rerum
<lb/>substantiam apparent, verum solis effectibus posteriora.
<lb/>Etenim menses haec perpetuo disponit, idque evidenter adeo
<lb/>in marinis animalibus, quanquam et hoc ipsum solis heneficiohabet.
<lb/>Novum enim ipsa lumen sortitur, quum sole
<lb/>primum fruitur. Tanta vero ejus portio semper illuminata
<lb/>est,: quantam sol aspicit. Prorsus autem deficit lucisque
<lb/>expers redditur, ubi terra suo interventu ipsam obtenebrat.
<lb/>Quapropter ut illa distat a sole omnes mutationes suscipit,
<lb/>etenim plena est, quum diametra est, aequa proportione. divisa,
<lb/>scu, sennlunaris, quum quadrangula est, utrinque
<lb/>gibba, quum triangula, et falcatam speciem refert, ubi sexangula
<lb/>est, atque tunc primum nova est, quum post solis
<pb n="9.903"/>
<lb/>congressum apparet, obscurata omnino, quum sistis lumine
<lb/>circumvallatur. Igitur fructus auget incrassatque, animantia
<lb/>implet, ad haec menstruorum statum tempus mulieribus
<lb/>conservat, item comitialium circuitus custodit, inde quod
<lb/>solis plus vel minus participati omnia siquidem haec facere
<lb/>nam est, ubi falcis figuram repraesentat, languida fiunt,
<lb/>valida omnia, quum plena suerit. Quapropter et fruotus
<lb/>interea adauget maturatque celerrime, mortua corpora
<lb/>putrefacit, tomnoque sopitis sist, ejus lumine, vel aliter diutius
<lb/>immoraris, pallorem et capitis gravitatem conciliati
<lb/>Ut igitur luna tofis auxilio in omnibus indiget, ita fel ad
<lb/>nullam rem maximam vel alterius cujusdam astri, vel
<lb/>ipsius lunae operam desiderati A nullo enim impeditur,
<lb/>quo minus aestatem sariat, quum in vertice nostro consulerit,
<lb/>aut frigus adducat, si humilis seratur, aut aequinoctium
<lb/>utrumque disponat, si mediocriter obliquus sit, sed ipse
<lb/>velut rex quispiam maximus est, luna vero ut hyparchus
<lb/>non exiguus; inter illum enim et nos media constituta, teraestuem

<pb n="9.904"/>
<lb/>regionem merito gubernat, non potentia caeteros
<lb/>planetas, sed vicinitate exuperans. Hujus rei gratia mnalno
<lb/>frigus locum nosseum occupat, quum sol ad hiemalem
<lb/>plagam declinaverit, tunc calor omnino nos exercet, ubi
<lb/>supra verticem .nostrum aut prope ipsum fertur. Luna vel
<lb/>particulares cujusque mensis dies disponit, parvae mutationis
<lb/>facultatem habens, eamque non simpliciter ex se, verum
<lb/>ex solis. aspectu consequitur.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="3">Cap. III.</num></label> Vehementiores itaque mutationes eveniunt
<lb/>ubi ipsa cum sole coit, insuper in apparitionibus plenihmii,
<lb/>minores his contingunt dum dimidia apparet,^ imbecillae,
<lb/>dum utrinque gibba et falcata videtur. Nam validissima eopum
<lb/>quae. prius. erant mutatio committitur dum luna cum
<lb/>sole coit ac ejus lumine circumvallatur, quippe quae prius
<lb/>apparebat, nunc nulli conspicitur. Dein diametra lunae
<lb/>statio tanquam distinguens in binasque partus- secans contrarias
<lb/>maxime lunae dispositiones, aliarum omnium est vn
<lb/>lidilsima;quod vero incrementum diminutioni maxime sit
<pb n="9.905"/>
<lb/>contraria dispositio, ostendere non est opus. Deinde post
<lb/>hunc congressum et plenilunium duae dicbotomi medium
<lb/>utraque secans, augmenti tempusunior, diminutionis altera.
<lb/>At omnium extremae imbecillimaeque aeris nos ambientis conversiones
<lb/>in falcatis et in utrinque gibbis apparitionibus
<lb/>sunt, magis autem in utrinque gibbis, nulla siquidem. in eis
<lb/>magna mutatio sicut in falcatis apparet. Quare nec. Aratus
<lb/>malo ipsas neglexit, tanquam imbecillas existentes, conyenitque
<lb/>eos laudare, qui de eis scripserint, tanquam ne vel
<lb/>minimum quidem omittentes. At in pleniluniis conversiones
<lb/>et his adhuc magis in congressibus, proprium hoc praeter
<lb/>caeteras habent, illa siquidem celerrimas statim mutationes
<lb/>faciunt, congressus vero inaequales et diuturnas; quid
<lb/>enim ante lunam apparentem manifesto pronuncies non est.
<lb/>Longum autem hoc tempus occultationis est, integri fere signi
<lb/>spatium explens, mutationem vero ex incremento ad diluinutionem
<lb/>punctum exacte definit, liquetque hoc lunam momentaneo
<pb n="9.906"/>
<lb/>tempore pertransire. Itaque vere celeres pleuilunii
<lb/>mutationes sinat, tliuturnae conjunctionales, nam occultello
<lb/>uls tempus sibi ipsi simile est et primae apparitionis
<lb/>tempus occultationi vicinum est, tum propter parvitatem
<lb/>ejus particulae, quae de tota luna apparet, tum ob luminis
<lb/>imbecillitatem, tum ob brevitatem temporis, quo siupraterram
<lb/>fertur.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="4">Cap. IV.</num></label> Tuta igitur crisis evadat, quum in toto
<lb/>mente status in secundo die accidet, quo primo et manifesto
<lb/>luna et longo satis tempore super terram jam apparet et
<lb/>lumen sensile de te mittit, ad haec umbram evidenter. Primus
<lb/>autem dies tamdiu lunam supra terram vagantem habet,
<lb/>quamdiu is adhuc quoque solis lumen, quod post occasum
<lb/>est, retinet; quare in hoc luna simul cum solis lumine occrdit,
<lb/>saepe vero et prior est occidiva; primum vero manifesta
<lb/>in secundo die apparet, nunc quidem magis, nunc vero
<lb/>minus. Atque hoc ei accidit pro quantitate distantiae a
<lb/>sole, haec .autem ipsa quantitas distantiae tum propter peliarem

<pb n="9.907"/>
<lb/>lunae .motum fit, non enim ex aequo semper movetur,
<lb/>.tum propter^ latitudinis immutationem, tum propter
<lb/>signorum occasum non aequali tempore evomentem, insuper
<lb/>ob praeteriti congressus tempus. Unde non semper
<lb/>unum tempus est, quo clare luna conspicitur, ut plurimum
<lb/>tamen tribus diebus, qui circa congressum sunt, plane invisibilis
<lb/>fit, in quibus nondum haec terrena immutare potest.
<lb/>Et quodam modo tempus tum peculiaris ejus circuitus tum
<lb/>in nos actionis in idem recidit; etenim circuitus vicenis
<lb/>diebus septenisque et tertia fere diei parte peragitur, in
<lb/>tanto enim tempore totum signiseri circulum percurrit; at
<lb/>quo nobis lucescit, circuitus quod is. quoque eidem conveniat
<lb/>numero, plane intelliges, si occultationis tempus de
<lb/>toto menstruo eximas. Quod autem menstruum tempus non
<lb/>omnino triginta diebus constet, sed minus unius diei fere dimidio,.
<lb/>Hipparchus integro uno libro demonstrarit. Quin et
<lb/>vulgus jam prope universum novit mensium alium, quem
<lb/>Graeci nominant mutilum et imperfectum, dies vigiutiuovem
<pb n="9.908"/>
<lb/>obtinere, alium nempe absolutum, triginta. Nam universos
<lb/>amborum dies quinquagintanovem esse oportet, siquidem
<lb/>uterque omnino triginta minus dimidia diei parte
<lb/>continet.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="5">Cap. V.</num></label> Quemadmodum igitur annum integrum sus
<lb/>disponit, ita luna mensem mutatione per septimanas ei accidente.
<lb/>Nam a prima apparitione ad dichotomum et ab
<lb/>hac ad plenilunium utrumque quidem per te tempus dierum
<lb/>est teptem, ambo vero simul quatuordecim. Simili modo
<lb/>ii inde; ubi ipsa aequali portione mensem dividit, usque
<lb/>ad secundam dichotomum connumera veris, septem et hos
<lb/>invenies dies, reliquos etiam qui usque ad absolutam lunaeoccullationem
<lb/>furat, septimum. Caeterum aera nos ambientem
<lb/>magnas suscipere mutationes, dum luna primum oocultatur
<lb/>et rursus primum apparet, nemo mortalium ignoratr
<lb/>maxime ii quibus hoc studii est, agricolae et nautae,
<lb/>qui statum aeris tunc vocant, quum luna primum apparens
<lb/>secundum aliquem ventum steti Quamobrem Aratus quodam

<pb n="9.909"/>
<lb/>loco verissime scribit de luna, ubi primum post coitio.nem
<lb/>apparuerit, modo inquiens :</p>
 <lg rend="italic">
<l>Gynthia si cornu, quod si sustollit in altum,</l>
<l>Jncurvum specie velut annuat, adfere caelo</l>
<l>saeva procellosi praedicet siabra aquilonis.</l>
<l>Rursus eo veniet pluvius Notus, hanc ubi partem</l>
<l>Hone supinati conspexeris, inque reclivem</l>
<l>Sponte habitum, verum si lumen tertius ortus</l>
<l>Proferat, atque Deae convolvat circulus oras</l>
<l>suffinfus rutilo, mox tempestate sonora</l>
<l>strumosum late pelagus canescere cernes</l></lg>
<p rend="nonindented">
 <lb/>quinetiam haec in eodem libro scribit:</p>
<lg rend="italic">
 <l>Non unum deprehensa diem tibi signa loquuntur..</l>
<l>Sed quae signa novo dederit nox tertia motu</l>
<l>Quartave, sustollat medios dum Cynthia vultus,</l>
<l>Durabunt caelo, medio quae edixerit ore,</l>
<l>.Altera provisere signamur tempora Luna.</l>
<l>illa dehinc donec germani luminis igneis</l>
<l>Accedat Phoebe, mensis postrema notabunt.</l></lg>
<p rend="indent">
 <lb/>Non ad omne tempus quod ab initio est usque ad finem
<lb/>primae apparitionis signa sufficere ait, sed dichotomos
<pb n="9.910"/>
<lb/>et plenilunia mutationes quasdam assere. omnis autem velux
<lb/>mutatio crisis appellatur, et statum quidem in luna
<lb/>sulcata potissimum dicunt, deinde ad plenilunium transferunt
<lb/>similiter vocantes, hoc enim validas vires etiam obtinet,
<lb/>hoc autem imbecilliores quidem fiunt semilunares sta- .
<lb/>tiones, attamen et hae quoque use aere decernunt. Quare
<lb/>mensem a luna immutari secundum septimanas jam est perspicuum.
<lb/>Quod autem aliae res universae inde quoque mufantur
<lb/>omnibus non perinde constat, sed iis qui hujusmodi
<lb/>accurate observarint, in confesso est. Ad haec post .
<lb/>seminis conceptionem omnis impraegnatio. Insuper nihilo
<lb/>minus hac et post partum adaucti^. Item omne actionis
<lb/>initium magnas alterationes in septimanos circuitus obtinet.
<lb/>Quae namque quotidie omnibus quae subsistunt, incidunt,
<lb/>horum causam luna habere observatu est, maximeque tetragonis
<lb/>et diametris stationibus ea immutans. Nam si luna in
<lb/>taure existente semen concipiatur, vel partus, vel omnino
<lb/>alterius cujusdam principium contigerit, magnas ejus mutatirones

<pb n="9.911"/>
<lb/>faciet, quando signiferum percurrens in leone, scorpio
<lb/>et aquario fuerit. Verum in leone quadrata statio septitnanae
<lb/>unius existit. In scorpio diametra duas septimanas
<lb/>habet: ita quoque in aquario fecundo quadrangularis
<lb/>statio in tertiam septimanam procedit, idque necessario,
<lb/>quod luna, sicut ante diximus, vicenis diebus septenisque
<lb/>et particula quadam adjecta, maxime tertia dici parte, universinn
<lb/>signiferi ambitum peragit. Si namque in toto tempore
<lb/>totum orbem pertransire oportet, constat quartani
<lb/>ipsius partem in septem prope diebus eam expediturum.
<lb/>Proinde hujus te admodum meminisse ad futura convenit,
<lb/>nempe lunae transpositionem tetragonon non diebus septem
<lb/>integris circumscribi.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="6">Cap. VI.</num></label> Porro illud denuo repetendum est, quod
<lb/>nos quoque observantes verissimum semper esse comperimus
<lb/>ab Aegyptiis astronomis inventum, lunam non modo aegris,
<lb/>sed etiam sanis, dies quales tandem futuri sint; posse praenunciare.
<lb/>Si etenim ad planetas temperatos fleterit, quos
<pb n="9.912"/>
<lb/>jam nominant, salutares .faustos ac bonos dies producere;
<lb/>si ad intemperatos, graves molestosque. Fingamus enim
<lb/>homine quodam nascentesalutares planetas in ariete, malignos
<lb/>in tauro esse, is homo nimirum; quum luna in ariete;
<lb/>cancro, libra et capricorno fuerit, pulchre deget, quum
<lb/>vero taurum ipsum, vel tetragonum aliquod, vel diame-.
<lb/>trum signum occupat, male tunc et moleste vitam transiget.
<lb/>Atque jam morborum initia huic, quum luna in tauro,
<lb/>leone, scorpio et aquario fuerit, pessima, sine periculo autem et
<lb/>salutaria tunsi quum arietem, cancrum, libram et capricornum
<lb/>luna permeat. Ad haec alterationes magnas; quas in tetragonis
<lb/>et diametris per septimanas fieri diximus, in lethalibus
<lb/>quidem morbis Iethales et ipsas, in salubribus bonas
<lb/>evenire necesse est. Quamobrem Hippocrates etiam damnat
<lb/>maxime mutationes, quae in diebus decretoriis ad pejora
<lb/>declinant, quippe quod lethalis morbi symptoma sit, quem-.
<lb/>admodum, ut arbitror, benigni contrarium. Quod siquis
<pb n="9.913"/>
<lb/>et hujus ipsius causam, cur quadratae et diametrae stationes
<lb/>sint potentissimae quaerat, is longissime a proposita disputatione
<lb/>digreditur. Nam in praesentia non primas causas omnium,
<lb/>quae ad astronomiam pertinent, sed quae proposito nostio
<lb/>utiles sint, inquirere cogitamus. Utiles autem causae
<lb/>tuus, quae septimanae naturam interpretantur, rarius igitur
<lb/>easin summam colligamus. Lunae tetragonae et dimnetrae stationes
<lb/>in principiis bonis bonas iaciunt alterati oues, in oralis
<lb/>malas. Atque hoc praeterquam quod astronomis in
<lb/>consesso est, integrum esitet tibi observare. Sin autem hujusmodi
<lb/>nec observare volueris nec iis qui observarunt,
<lb/>fidem adhibere, indubie sophistarum ubique nunc obstrepentium
<lb/>aliquis es, qui ratione manifesto apparentia nos approbare
<lb/>postulant, quum e contrario ex evidenter appareotibus
<lb/>de abditis ratiocinandum esset. Ita suo quaeque
<lb/>res -principio circuitus loquentes universos consonos
<lb/>habet.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="7">Cap. VII.</num></label> Circuituum vero alii numero quodam
<pb n="9.914"/>
<lb/>dierum constant, alii mensium. Jam vero qui dierum numero
<lb/>conflent, septimani sunt et lunae modo incedunt, qui
<lb/>autem mensium, ad solem referuntur, eodem modo eveuientes.
<lb/>Iterum enim ab Hippocratis verbis initium sumendum,
<lb/><hi rend="italic">aestivos morbos</hi> dicentis <hi rend="italic">hieme solvi, hiemales aestate.</hi>
<lb/>Hoc quidem longorum morborum et quasi dicas annalium
<lb/>judicii statutum tempus esta quemadmodum acutorum decimusquartus
<lb/>dies. Tempus enim quod ad usque plenilunium
<lb/>est, totius lunaris circuitus dimidium existens, eandem
<lb/>rationem habet cum intervallo, quod ab bieme ad aestatem
<lb/>usque intercedit, quin etiam a plenilunio ad usque occultationem
<lb/>tempus, spatio quod ab aestate ad hiemem usque
<lb/>porrigitur proportione respondet. Sed horum utrumque
<lb/>bifariam rectum in acutis morbis septimana- est, in diutusuls
<lb/>clarissimorum siderum exortus, quorum ratione ver,
<lb/>aestas, hiems et autumnus describuntur. Non etenim pari
<lb/>dierum numero haec secundum ullius estronomi sententiam
<lb/>divlsa sunt, verum manifestis ambientis aeris mutationibus
<pb n="9.915"/>
<lb/>distinguntur. Rursus et alio modo. Quemadmodum septimana
<lb/>acutorum morborum decretoria est, sic temporis annui
<lb/>mutatio diuturnorum morborum erit salutoris, ut in
<lb/>hieme quidem constitutum morbum ver folvat, in vere conflatum
<lb/>aestas, simili ratione per aestatem contractum autumnus,
<lb/>in hoc paratum hiems. Caeterum singularum partium
<lb/>bifariam divisarum partes mensis quaternariis proportione
<lb/>respondent. Quin astrologis etiam dicitur, quem in
<lb/>modum anni temporis cujusque et initium et finis siderum
<lb/>clarorum ortu et occasu describitur, in eundem quoque
<lb/>cujusque medietas, alterius rursus sideris exortu distinguitur.
<lb/>Itaque universas particulares morborum mutationes
<lb/>vel tanquam ad proprium ipsorum principium, vel tanquam
<lb/>ad ambientis nos aeris conversionem evenire ^necesse est.
<lb/>Quae igitur ceu ex proprio ipsorum principio fiunt, lunam
<lb/>sequuntur, quae vero ab aeris nos ambientis conversione,
<lb/>in toto quidem anno solem, in lingulis autem mensibus lunam.
<lb/>Ex sus jam accidit mutationes validissimas esse, quae
<pb n="9.916"/>
<lb/>videlicet cuique per repluunt dies proprie contingunt, quamvis
<lb/>etiam ipsis quodammodo commisceantur, quas aer exuitat.
<lb/>Quare merito inde quod semper eodem modo accidant,
<lb/>in id ut in plurimis morbis fiant, decidunt. Adhuc
<lb/>autem magis ipsarum ordinem perturbat accessionum violentia,
<lb/>crifes praerumpere. compellens, ut in sermonis processu
<lb/>dicemus. Ad haec varius in aegrotis admissus error tum
<lb/>ab ipsis medicis, si medici appellandi sint, non artis corruptores,
<lb/>qui hoc seculo permulti sunt, tum nihilominus ex
<lb/>iis quae laborantes peccant, quin et propter ministerium
<lb/>quandoque, et propter aliquod eorum quae extrinsecus accidunt,
<lb/>uti prius diximus. Igitur septima normam virtutem
<lb/>mirari con venit .su tot causis eos interrumpentibus, mullo
<lb/>tamen aliis fortiores inveniuntur. In acutis quidem morbis
<lb/>coincidentes decretorii plures sunt, quoniam et corpus
<lb/>mutationi accommodum est, in motu et perturbatione vestementi
<lb/>constitutum, in longioribus via et ordine magis septima .
<lb/>narum circuitus procedit.</p>

</div>
<pb n="9.917"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="8">Cap. VIII.</num></label> Quapropter ab acutis denuo incipiamus
<lb/>omnium consequenter decernentium dierum causas incestigantes.
<lb/>Jam quidem in primo febres diarias solvi contiogit,
<lb/>non tamen jam cum certamine et perturbatione effatu
<lb/>digna, quamquam nonnulli Hippoeratem quoque dies decre-torios
<lb/>in epidemiam primo enumerantem et primi meminisse
<lb/>putant, duplici nomine errantes. Circuitus enim primus et
<lb/>non dies primus, manifesto scriptus est in parium impariumque
<lb/>dierum catalogo. Quemadmodum igitur in parium enumeratione
<lb/>primum circuitum praefatus, quartum diem inducit,
<lb/>ita in mentione imparium tertium. Adhuc vero magis
<lb/>ignorant quod statim initio prognostici scriptum est de facie
<lb/>cadaverosa. Quod si ob hujusmodi causas haec faciei species
<lb/>orta est, una die nocteque indicantur; non intelligentes
<lb/>loco verbi probatur et cognoscitur. dictum esse. Hos
<lb/>igitur missos faciamus. Principium autem dierum, qui cum
<lb/>agitatione quadam acute morbos mutant, tertium a principio
<lb/>statuere oportet, veluti prius etiam dictum est, qui nullam

<pb n="9.918"/>
<lb/>jam cumprime septimana communionem habet, sed ex .
<lb/>coincidentibus existit. Siquidem quaternarius quod septimana
<lb/>in duas partes secta absolvitur, ideoque permagnam
<lb/>facultatem obtinet, in priore sermone dictus est. Tertius
<lb/>vero et quintus dies non minus judicant quam quartus,
<lb/>quamvis coincidant nulla alia ratione quam quod cum accessionibus
<lb/>crises sinui, hoc enim ipsum et ab experientia.
<lb/>testimonium habet et ratione contemplantibus non obscura
<lb/>ejus causa est. Nam perturbationis violentia naturam ea
<lb/>quae molestant etiam ante tempus propulsare compellit,
<lb/>quippe virtus ipsa est aliorum expultrix, quemadmodum in
<lb/>opere de naturalibus facultatibus antea demonstratum est:
<lb/>Tempus autem actionis post finem alteratricis facultatis est,
<lb/>tunc enim functionem obire omnibus secundum naturam absolutis
<lb/>ostendebatur, quum illa ab actione destiterit. Verum
<lb/>ante perfectam coctionem interdum quae offendunt amoliri
<lb/>cogitur, ut interdum co ncoctione j aur absoluta moratur adhuc et
<lb/>lente propter imbecillitatem munus finiit. Utrunque autem in
<pb n="9.919"/>
<lb/>ventriculo clare licet comtemplari; instigatus enim concoctionis
<lb/>tempus non expectat, sed protinus etiam utile cum eo
<lb/>quod molestat excernit, et ubi jam satis concoxerit, interdum
<lb/>cunctanter superfluum, imbecillitatis vitio, expellit,
<lb/>At quum secundum naturam se habet; perfectae concoctionis
<lb/>tempus ipsius recrementorum expulsionis terminus est,
<lb/>quae neque praevertit, neque praesentem adhuc moratur,
<lb/>Caeterum ut in ventriculo, sic in singulis totius corporis
<lb/>partibus alienorum expultrix facultas esse ostendebatur, quae
<lb/>meo sane judicio et crifim in morbis efficit, atque propterea
<lb/>optimae fiunt crisas quum jam omnia in animantis corpore
<lb/>concocta luerint. Praevenire autem crisim, sic enim Hippocrates
<lb/>appellare confuerit, malum est, nam utilis simul
<lb/>cum iis quae laedunt, excernuntur, Utque hoc natura luritata
<lb/>vel ab exteriore quodam, vel ab iis quae in ipso corpore
<lb/>continentur. Extrinsecus igitur est .medicus qui parum
<lb/>recte quippiam fecerit, aeger, famuli atqueallia, quae proprie
<lb/>exteriora nominantur, in. ipso autem corpore sunt
<pb n="9.920"/>
<lb/>morbi ipsi eorumque causae et accessiones. Considera jam
<lb/>mihi tale. quid in natura accidisse, quod hominibus infirmis
<lb/>contigit p qui a fortioribus quibusdam intempestive. ad congressum
<lb/>irritati r imparati,: pugnando superantur. Quinetiam
<lb/>onus deponere quis volens interdum vel invitus .cum
<lb/>eo concidit.; Item vehementius quis currens, deinde fis
<lb/>ipsum retinere. nequiens, invitus in ecn vallem delatus est.
<lb/>omnia haec exempla sunt malarum crlleom, de quibus in
<lb/>opere de crisibus copiosius dicturi fumus. Sed nunc quo.;
<lb/>que necessarium dicetur, quum instituerim, quidnam verbo
 <lb/><foreign xml:lang="grc">προεκρηγνυσθαι</foreign> Hippocrates sibi velit interpretari. Etenim
<lb/>fieri non. potest. ut qui de diebus decretoriis quippiam referre
<lb/>aggressus sit, nihil de crisi etiam dicat, vel qui de
<lb/>crisi doceat, non etiam de diebus decretoriis verba faciat.
<lb/>Verum formo ad propositam institutionem semper eyocandusest,
<lb/>et tantam adhaerentium mentionem facere oportet;
<lb/>quanta necessaria esse videtur. Unum jam ex illis quae naturam
<lb/>stimulant et veluti provocant, accessio est, nullam
<pb n="9.921"/>
<lb/>quietem nec moram concedens, verum incitans movensque
<lb/>et veluti dixeris pugnam indicens. Unde acutorum morborum
<lb/>in diebus imparibus judicium contingit, in his enim
<lb/>et accessiones sunt. Quae igitur causa sit, ob quam in acutis
<lb/>morbis tertio quoque die plurimum accessiones fiant, in
<lb/>longis autem vel quotidie, vel quarto quoque die, non
<lb/>promptum est invenire, nec in praesentia disquirere necessarimo,
<lb/>quod .vere sic eveniunt, apparet, et ad praesentia
<lb/>rationem ex principio habet; si enim ponamus, ut etiam apparet,
<lb/>secunda ab initio accessio ad tertium diem delabetur,
<lb/>tertia ad quintum, quarta ad septimum, quinta ad nonum,
<lb/>omnes autem in impares incidunt. Quum ergo natura non
<lb/>convenienti semper tempore de morbis decernat, sed concitata
<lb/>plerumque alias ab aliis causis, a quibus accessio in morbis
<lb/>acutis maxime continua redditur, ostensa vero est in
<lb/>impares incidere, in imparibus acutorum morborum plurima
<lb/>judicia fieri ratio est, non quod uses ipsi primariam
<pb n="9.922"/>
<lb/>decernendi virtutem habeant, semper enim huic animum
<lb/>adhibere oportet, sed quia per accidens aliquod sic eveniat
<lb/>Praedixi autem, opinor, manifesto jam hoc accidens, siquidem
<lb/>ratione qua morborum judicia frequentissime in accesisionibus
<lb/>accidunt, hae autem in dies impares incidunt, eadem
<lb/>in mensus acutis imparibus diebus crises contingunt.
<lb/>At si dierum numerus ipsis decernendi facultatem haberet,
<lb/>non frequenter diebus imparibus, raro paribus, verum
<lb/>perpetuo imparibus, nunquam paribus de acutis morbis judicium
<lb/>.fieri oporteret. Neque enim septimi vel quarti numerus
<lb/>crisis auctor est, sed quod luna innovante et imumtante
<lb/>terrena, motuum quoque ciccuitus ad hos principes
<lb/>numeros venire contingat, merito in ipsis tanquam stata alterationum
<lb/>tempora inveniuntur. Quippe non a numeris,
<lb/>sed aduna mutationes terrenis adveniunt, at quum inmotu
<lb/>mutans consistat, tempus mutationibus. necessario conjun-ctum
<lb/>est, quere etiam numerus necessario. Non igitur
<pb n="9.923"/>
<lb/>quod omnis pamumerus foeminam, impar masculum referat,
<lb/>acutorum justicia imparibus diebus accidunt, neque
<lb/>enim impar absolute pari fortior est, neque, si fortior, jam
<lb/>foemininus imbecillior, neque, si foemininus quidem hic,
<lb/>masculus alter fit, acutos morbos in masculis numeris judicari,
<lb/>diuturnos in foemininis, rationi consentaneum est.
<lb/>Omnia siquidem quae de numerorum virtute nugantur tam
<lb/>facile absurda esse deprehendimus, ut mihi subinde mirari
<lb/>lubeat, ab Pyfhagoras ille. ita et fimus sapiens esset vir et
<lb/>simul tantum posse numeros existimaret. Atque nunc adversus
<lb/>ipsos etiam nobis nugari non vacat, nam satis est ad
<lb/>rem institutam terrena lunam alterare et in septimanis potissimum
<lb/>magnas parere mutationes, post in quaternariis exiguas,
<lb/>ad haec crisim accessione plurimum indigere, item
<lb/>accessiones tertio quoque die. in morbis acutis evenire, his
<lb/>etenim positis acutos morbos in imparibus diebus magis ad
<lb/>judicium tendere necessitas erit. Hujus rei gratia tertius et
<pb n="9.924"/>
<lb/>quintus merito decernunt, non ex lunari circuitu decornendi
<lb/>potentiam sortiti, sed vel quod violentiam accessionis
<lb/>tertius cristus quarto die fututam praevertet, vel et per Jovem,
<lb/>quod natura dum quarto die lassa nec inritata conquiescit,
<lb/>quinto ad judicium commoveatur ; nam hic quam vere
<lb/>decretorius magis paulo tardare ridetur, tertius paulo aiagis
<lb/>anticipare conspicitur, atque ambo. crifim obtinuisse,
<lb/>quod vicini ambo vere decretorio accessiones susceperint.
<lb/>Jam vero et nonus inter duos decretorios septimum et undecimum
<lb/>medius, vel non factum in septimo die judicium, vel
<lb/>undecimo futurum, ipsa sibi vendicat, rarius quidem septimi,
<lb/>saepe undecimi crisim assumit. Etenim septimi diei propria
<lb/>crisis non ad nonum, modo pauci errores commissi
<lb/>sint, unquam pervenerit i sed hoc in libris de crisibus
<lb/>declarabimuus, undecimi vero. e contrario, quum et exacte
<lb/>omnia gesta sint, et .violenta noni diei accessio invadat.
<lb/>Porro propter accessionum vehementiae hujusmodi coluridete

<pb n="9.925"/>
<lb/>dies clarissime demonstratur, quod videlicet in diuturnis
<lb/>morbis non similiter evenit Sicut enim accessionum
<lb/>vehementia; ita dierum quoque colucidentium numerus in
<lb/>illis exolvitur. Adeo autem sane violenti quid habet vehementia
<lb/>accessionis ad crifim, ut in omnibus fere diebus peracutos
<lb/>judicari ridere liceat; nam ultimus ipsorum dies, qui
<lb/>est septimus, judicandi vim obtinet, et ante hunc.non quartus
<lb/>modo, sed et tertius et quintus et sextus crises quandoque
<lb/>excipiunt. Quin et de primo an decernet, ut dicebatur,
<lb/>quaesitum est. Reliquus itaque secundus ordine decreto.rio
<lb/>indubie elapsus est, fit autem, si vis, et primus; sed tertius,
<lb/>quartus, quintus, sextus, septimus omnes decernunt.
<lb/>Ac omnes dies post morbi principium in peracutis propter
<lb/>accessionum vehementiam decernere videntur. Ergo sextus
<lb/>etiam, .etsi nec inter decretorios, qui circuitu constat, nec
<lb/>impari numero ascribatur; .tamen et ipse persaepe decernit,
<lb/>quoniam intra peracutorum terminum continetur. Universi
<pb n="9.926"/>
<lb/>autem tales morbi alterum duorum habent, vel synochum
<lb/>febrem, ita enim appellant quae a prima constitutione
<lb/>eundem tenorem sine manifesta declinatione ad crisim usque,
<lb/>uti diximus, servat, vel febrem aliam, quae effi manifestas
<lb/>habeat declinationes et accessiones, non tamen tertio quoque
<lb/>die manifestas tantum habet, verum in ipsorum dierum
<lb/>quoque mediis, quemadmodum et femrtertiana. Proinde
<lb/>prima peracutorum differentia velut una quaedam est accessio,
<lb/>quamobrem nihil, quantum ad accessionem pertinet,
<lb/>impares paribus praestabunt, quum febris singusis diebus
<lb/>aequalis existat. Secunda etsi per triduum magnas habeat
<lb/>accessiones et veluti principia circuituum, tamen medica
<lb/>ipsorum dies tantam et ipsis in peracutis morbis accessionem
<lb/>frequenter affert, ut etiam magnis aliorum quorundam morborum
<lb/>accessionibus nihilo fit inferior. Quum igitur morbus
<lb/>velut ad septimum festinat et secundum ipsius nationem
<lb/>in eodem judicandus est, mediae vero accessionis magnitudo
<lb/>naturam ad crisim ante suum tempus venire compellit, vel
<pb n="9.927"/>
<lb/>extrinsecus aliquid evenit ipsam irritans, sic .crisis texto die
<lb/>paerumpet. Atque haec tanto pejor est ea, quae septimo
<lb/>futura erat, quanto magis ipsam praevertit. Pessima vero
<lb/>crisis secundum aliam rationem sexto die accidit, quam in
<lb/>opere de crisibus plenius enarrabimus, quippe ad illud proprie
<lb/>pertinet bona malaque judicia distinguere, hic tantum
<lb/>x de diebus decretoriis disserere statuimus. Sed quia semel
<lb/>de sexto die universa licere paravimus, hoc quoque adhuc
<lb/>summatim adjungemus. Invadunt quidam morbi secundum
<lb/>diem primo graviorem habentes, quartum tertio et totas ac-.
<lb/>cessiones in diebus paribus, qui longorum quidem morboruta
<lb/>naturam, quemadmodum in commentariis de crisibus
<lb/>ostendemus, habent, judicium tamen praevertunt ut acuti,
<lb/>propter accessionis vehementiam, hi etiam in secundo die
<lb/>interficiunt et quarto, sed sexto plurimos. Etenim in secundo
<lb/>die natura quodammodo valida adhuc est, item in
<lb/>quarto adhuc valida magis quam in sexto, sed nondum in
<lb/>certamen venire audet, at in sexto accessionis vehementia
<pb n="9.928"/>
<lb/>frequenter eam ad certationem provocat. Quare alterum e
<lb/>duobus fustinet, vel in ea concidit et prius quam quae offendunt
<lb/>excreverit, extinguitur, vel plurimum ex eis propulsat,
<lb/>.reliquum vero adhuc non potest, verum imbecilla
<lb/>et defatigata prorsus cadit et languida jacet. Deinde si quo-modo
<lb/>postero tempore recreari ac refici potuerit, paulatim
  <lb/>morbum concoquit, quod si morbi reliquiae ejus robore majores
<lb/>sint, tam diu aeger supervivet, quamdiu natura adhuc
<lb/>sufficere potest, morietur tamen postea. Jam vero de diebus
<lb/>coincidentibus abunde dictum est.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="9">Cap. IX.</num></label> Cur autem et vigesimus et vigefimusprimus,
<lb/>multo magis vigesimus decernat, explicabo. Primum
<lb/>quoniam hujusmodi morbus diuturnus jam est, ipsas accessiones
<lb/>dies pares excipiunt, deinde quod septimana non integris.
<lb/>septem diebus constet, veluti prius expositum est, novit
<lb/>hoc quoque Hippocrates. Quum enim dixisset in opere
<lb/>proguestic.o v <hi rend="italic">Hi ergo ex acutissimis morbis per quatuor in
<lb/>viginti ex additione perveniunt</hi>, itis suili ungit; <hi rend="italic">Verum hujusmodi
<pb n="9.929"/>
<lb/>supputatio per integros dies nimirum fieri non potest,
<lb/>quippe quum nec annus, nec mensos ipsi integris diebus
<lb/>numerari possint.</hi> Ut igitrrr- annus ad trecentos sexagintaquinque
<lb/>dies particulam diei majorem quarta adjectam
<lb/>habet, tum mensis ad triginta dies absolvendos unius dimidium
<lb/>desiderat, sic et septimana sexte maxime diei parte,
<lb/>ut septem integros habeat; indiget. Quamobrem fit ut tres
<lb/>septimanae non unum et viginti dies integros, sed minus
<lb/>fere tota dimidia parte unius consequantur. Ob quod etiam
<lb/>numerum hujusmodi non magis viginti quam uni et viginti
<lb/>diebus vicinum utrique. parti invenire videas, Nam quum
<lb/>totus lunaris circuitus septem et viginti diebus et adhuc tertia
<lb/>unius parte absolvatur, ideoque septimana quaelibet setem
<lb/>diebus minus sextante constet, tres septimanae viginti
<lb/>dies et dimidium, habebunt. lgitur vigesimus exactam periodum
<lb/>propinquam sibi vindicat; quoniam tales. jam morbi
<lb/>diuturni evadent et accessiones paribus diebus. accipiunt,
<lb/>quorum vero accessiones in: imparibus eveniunt; horum et
<pb n="9.930"/>
<lb/>judicia ad vrgesimumprimum delabuntur. Sed quoniam non
<lb/>solum lunae circuitus, verum et menstruum tempus apparitionis
<lb/>virtutem quandam in nos possidet, uti prius docuimus,
<lb/>ipse etenim signiferi circuitus accommodatissimus est
<lb/>unicuique rei propriis principiis, menstruale vero tempus,
<lb/>quo luna conspicitur, ambientem nos aerem immutans omnibus
<lb/>ex aequo hominibus communem effectum ostendit.
<lb/>Demonstratum est autem et hoc tempus viginti et septem dies
<lb/>propemodum continere, ideoque septimana ejus minor adhuc
<lb/>prius dicta merito evadet. Sive enim a triginta tres
<lb/>illos qui circa coitionem sunt dies, in quibus nihil adhuc
<lb/>de aere decernitur auferre cogites; sive a vigintinovem et
<lb/>dimidio, reliquum tempus quo luna manifestum de se lumen
<lb/>praebet., .priore modo septem et viginti dies, altero vigintisex
<lb/>et dimidium habebit. Quoniam ergo mutationes corporibus
<lb/>nostris accidere diximus quasdam proprias, quasdam
<lb/>communes, proprias, quae. tanquam ad propria principia
<lb/>spectent; communes, quae ad communem ambientis n ru m,
<pb n="9.931"/>
<lb/>in idem autem utrosque lunae circuitus fieri contingit, et
<lb/>communes propriis paulo breviores esse. Atque sic jam ex
<lb/>septimanae numero quippiam auferetur. Nam quum propriae
<lb/>communis admisceatur, sitque paulo brevioris temporis,
<lb/>ita quosque aliquid de septimanae numero confringi et
<lb/>veluti in medio quodam proprii et communis consistere
<lb/>necesse est; voco autem. proprium, qui ex zodiaci circuitu
<lb/>proficiscitur, nam is cuique nostrum virtutem affert, communem,
<lb/>qui ex circuitu menstruo fit, quem supra recensui
<lb/>nequaquam septem et viginti dierum esse. Nam si a menstrui
<lb/>.tempore exacto, quod ad triginta dies integros unius dimidium
<lb/>maxime requirere dicebatur, tres qui circa coitum sunt
<lb/>dies ademeris, reliqui videlicet vigintiscptem minus diei dimidio
<lb/>erunt. Itaque hoc tempus non meusiruale totum in septimanas
<lb/>dividitur. Quare commune tempus septimanae quod aerem ini,mutat,
<lb/>minus erit eo, quod singulis est proprium, quanquam et
<lb/>hoc virtutem habere dicebatur ideoque nonnihil ex alterius
<lb/>septimanae tempore confringere, ut medium utriusque tempus,

<pb n="9.932"/>
<lb/>quod velut mixtum ex leis est, plus texta parte septimanae
<lb/>demat. Ac exactam quidem vel mixturam vel ablationem
<lb/>dens tantum novit, quantum vero humana conjectura
<lb/>assequi licet, praestat circuitum earum communem
<lb/>medium inter .utrasque collocari. ; Quum ergo apparitionis
<lb/>manifestae et efficacis tempus fit dies vigesimussextus et dimidius,
<lb/>zodiaci vero circuitus expleant viginti septem dies cum
<lb/>tertia unius parte, liquet medium ipsorum fore vigefimmnfextum
<lb/>diem,t ad haeo dimidium et tertiam marine duodenituam
<lb/>unius diei partem, siquidem ubi utroque tempore conjuncto
<lb/>dimidium acceperis, medium ipsum invenies. At
<lb/>hoc tempus medium a viginti septem diebus duodecima
<lb/>maxime unius diei parte deficit, quia si in quatuor ipsum
<lb/>dividas, exactum septimanae tempus offendes, non texta .
<lb/>modo unius diei parte, sed etiam majore mutilum. Sumatur
<lb/>enim ex vigintisiex diebus et dimidio tertia et ex duodecrm

<pb n="9.933"/>
<lb/>quarta pars, erit autem tempus dierum sex dimidii
<lb/>quinta pars, et particulis aliis minoribus insuper adjectis,
<lb/>quae fiunt sexagesima pruna, dein centesima vigesima, ducentesima
<lb/>quadragesima. Idem tempus et hoc lici possit dierum
<lb/>Iex et dimidii et textae partis diei vigesimae quartae et
<lb/>quadr.agefimaeoctavae. Abest autem hujusmodi tempus a
<lb/>sieptem diebus unius diei quadrante, et si exacte computes,
<lb/>sexagesima parte, centesima vigesima et ducentesima quadragesima.
<lb/>Quae quum ita te habeant, tres septimanae viginti
<lb/>diebus et texta unius diei parte comprehendentur. Proinde
<lb/>si hunc in modum exacte rationem ineamus, trium septimanarum
<lb/>numerus paululum viginti dies excedet, atque his
<lb/>multo magis quam viginti et uni erit proprius. Jam sane
<lb/>ostendi secundum rerum veritatem et Hippo cratis sententiam,
<lb/>nullam horum supputationem per dies integros fieri posse,
<lb/>hoc est absolute citraque divisionem, neque septimanam neque
<lb/>quatemarium neque mensem neque annum neque alium
<lb/>quemuis numerum.</p>

</div>
<pb n="9.934"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="10">Cap. X.</num></label> Qui jam disputationis hujus subtilitati succenfet,
<lb/>ac difficilem eam existimat, hunc nemo ipsam addisoere
<lb/>cogit, verum primus hujus operis liber ei sufficit.
<lb/>Quod si quis non admodum segnis fuerit, secundum quoque
<lb/>adjiciat, a tertio autem abstineat. Nos siquidem haec paucis
<lb/>plane iisque inrito scripsisse assirmanus. Vos o dii immortales
<lb/>novistis, vos in testimonium voco, haec me amicorum
<lb/>quorundam precibus vehementer adactum scriptis
<lb/>mandasse.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="11">Cap. XI.</num></label> Nam stulti nimirum essemus, si hujusmodi
<lb/>sermonem vulgo convenire arbitremur, quoniam illi
<lb/>unitatem matris expertem, dualitatem numerum inaudite
<lb/>suavius est, et alia ratione unitatem formam esse, dualitatem
<lb/>materiam infinitam, deinde trinitatem absolutam barmoniam,
<lb/>vel perfectum numerum et primum aut stolidum
<lb/>aut planum. Quicquid enim in mentem ipsis venit dicunt,
<lb/>alii aliud, et Minervam aliquem. numerum appellant, alterunt
<lb/>Dianam, alium Apollinem Quemadmodum igitur
<pb n="9.935"/>
<lb/>hoc non ignoramus, ita dicere dedignamur; quum nullam
<lb/>demonstrationem scientificam hujusmodi placitis adducere
<lb/>queamus. Et amicis frequenter ipsa re ostendimus hujusmodi
<lb/>frigidis sermonibus utendi, sive quem vis numerum laudare,
<lb/>sive reprehendere voluerit, proclive esse. Nam periculum
<lb/>est ne eo stupiditatis veniant, vel de alio quovis
<lb/>dixerint, non consenti folis hujusmodi ineptiis, addant
<lb/>Plejades sieptem et utramque russam sieptistellam, etenim sic
<lb/>nominant, imo et Thebarum septiportarum meminerunt.
<lb/>At quid ad rem propositam spectet, .si Plejades sieptem sint,
<lb/>Dionem laterali morbo laborantem septimo die de morbo
<lb/>judicium sullinisse? etenim alias nono, alias decimo die erisim
<lb/>habuit. Quid autem similitudinis est, si septem Nili
<lb/>sint ostia; Theonem pulmonis vitio aegrotantem septimo
<lb/>die judicatum fuisse? nam aliquando quarto, interdum
<lb/>quinto, morbi judicium accepit. Verum ut in aliis omnibus
<lb/>duplex vitii cujusque ac pravitatis natura est, excessus et
<pb n="9.936"/>
<lb/>defectus, sta hic quoque. Nonnulli eos qui veritatemde
<lb/>septimana dicere conantur, prorsus adversantur, quippe qui
<lb/>sermonem quemlibet summo odio prosequuntur. Nonnulli
<lb/>in tantam nugacitatem incidunt ut etiam ea quae ad rem
<lb/>nihil pertinent - commemorent. Utrique, ursae, inquiunt,
<lb/>septem stellae sunt. Primum sane verum non est, sed hoc
<lb/>extremam eorum inscitiam coarguit. Esto jam verum, sed
<lb/>neque Bootes, neque qui per ipsas ursas .transit draco sieptem
<lb/>stellasobti net. Pari modo nec Agonalis nec corona
<lb/>nec- ophiuchus nec cancer vel leo, nec omnino ullum ex
<lb/>duodecim signis, in quibus planetae feruntur, effi illa terrena
<lb/>exornare atque etiam disponere non astronomis modo,
<lb/>sed etiam philosophis clarissimis in consessio habetur.
<lb/>Quamobrem nec recipiendi sunt. nugatores, nec cogendi, qui
<lb/>hujusmodi speculationem semper resugiunt.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="12">Cap. XII.</num></label> A me itaque veritatem ipsam quantum
<lb/>homini licet inventam esse puto, quam quidem et Hippocrates
<pb n="9.937"/>
<lb/>prius cognoverat, sicut et praescriptis verbis indicavit,
<lb/>vulgare autem medicorum genus prae segnitie eam subticuiti
<lb/>Enimvero nec aliud quippiam ab Hippocrate frustra
<lb/>scriptum invenio nec illud, quod <hi rend="italic">ulla horum computatio
<lb/>totis diebus fieri nequit.</hi> Atque principium non astronomis
<lb/>tantum, vel naturalibus philosophis, sed agricolis quoque
<lb/>et nautis, hominibusque omnibus receptum assumi, lunam
<lb/>videlicet terresseem plagam veluti hyparchum quendam
<lb/>magni regis solis gubernare. Hujusce circuitus dies deere
<lb/>tortos sequi monstravimus, ad haec colu ridentium dierum
<lb/>causas indicavimus, item cur tres septimanas ad vigesimum,
<lb/>non ad vigesimum primum, potius Hippoerates voluerit deducere.
<lb/>Caeterum his demonstrantis nullum adhuc negotium
<lb/>est invenire quare primani septimanam a secunda te- .
<lb/>paret, hanc autem tertiae conjungat. Neque enim fiecundam
<lb/>primae, crisi ad quarturndecimum diem perveniente, conjungere
<lb/>ratio postulabat, neque tertium a secunda removere
<pb n="9.938"/>
<lb/>quum vigesimus magis quam vigesimusprimus judicia excipiat.
<lb/>Quoniam. vero inter septimanas ipsas duae quidem
<lb/>primae separantur, tertia vero copulatur, perspicuum est
<lb/>quaternarios quoque nonnullos necessario conjungi alios, separari.
<lb/>Itaque secundus quaternarius et primus conjungentur,
<lb/>quod unjus septimanae primae bibariam divisae particula
<lb/>uterque sit, tertius a secundo disjungetur, quoniam et fetprmana
<lb/>secunda a priore separata est. Tertius autem quarto
<lb/>copulabitur, quoniam secundae septimanae uterque particula
<lb/>est. Hic itaque rursum quartus propter tertiam septituanam
<lb/>secundae conjunctam quinto copulabitur. Adjungetur
<lb/>etiam sextus quaternarius quinto, in decimoscptimo
<lb/>die, tanquam tertiae septimanae pars uterque existens.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="13">Cap. XIII.</num></label> Quapropter ad bonam victus rationem
<lb/>instituendam utilissimum est judicii tempus praecognoscere,
<lb/>num vero acutum, vel diuturnum, vel esto modo morbum
<pb n="9.939"/>
<lb/>nominere conveniat, qui vigesimo die verbi gratia judicandus
<lb/>est, id nihil aegro praesidii affert; potest enim quispiam
<lb/>ne locutus quidem, imo qui nec prorsus cogitaverit, quinam
<lb/>ipse vocandus fit, probam rictus legem aegro instituere,
<lb/>modo nihil ex aliis praeterierit, quae huc conserte videntur.
<lb/>Jam sane veritatem simul et utilitatem exposui; sophisticarum
<lb/>autem nugarum finis jam esto, post haec ostendentibus
<lb/>nobis hoc in loco quantum plerique medici ea quae
<lb/>conveniant ignorent. Putant enim acutum vocari morbum
<lb/>qui celeriter judicatur, contrarium hujus diuturnum.
<lb/>At; veritas non isa habet : est siquidem morbus quidem brevi
<lb/>tempore durans, non tamen omnino acutus. Huic contrarius
<lb/>est morbus diuturnus, vel multo tempore durans, vel
<lb/>quomodocunque aliter quis vocare ipsum malit ; acuto, alia
<lb/>morbi natura nullum proprium nomen sortita, opposita est,
<lb/>idque merito evenit; nam acuti morbi, qui, ut Archigenes
<lb/>quidem describebat, cum velocitate est periculosus, ut Hip.pocrates

<pb n="9.940"/>
<lb/>autem, cum febre continua evenit;- accidens necessario
<lb/>erit ut celeriter judicetur, etenim ex motus specie acusus
<lb/>nuncupatur, Quiescere autem celeriter ipsi est necesse,
<lb/>ut qui ad proprium finem properet nam idem est celeriter
<lb/>moveri ac ad terminum confluere. Erit jam omnino brevis
<lb/>temporis, alia tamen atque alia ratione et acutus et brevis
<lb/>temporis dicetur; nam propter motus celeritatem acutus,
<lb/>quod vero diu morari is qui celeriter. movetur non potest,.
<lb/>brevis temporis appellabitur. At ei adest alia morbi natura,
<lb/>multae siquidem febres diariae ex frigore quodam, vel adustione
<lb/>partium exteriorum, vel labore brevi, vel vigilia,
<lb/>vel trlltitia, vel ebrietate, vel ira, vel id genus similibus,
<lb/>proveniunt, parvae simul- et breves et periculis prorsus vacuae,
<lb/>atque nemo has vel idiota, vel medicus acutum morbum
<lb/>vocare consuerit. Itaque acutus a brevi morbo his
<lb/>signis manifeste distinctus -est, tardus auteuncuni diuturno
<pb n="9.941"/>
<lb/>consutus est, quanquam non eundem notionem obtinet, siquidem
<lb/>acutus tardo, exigui temporis, diuturno oppositus
<lb/>esu omnis ergo. acutus plane exigui temporiam orbus est
<lb/>et omnis diuturnus necessario tardus, non tamen si brevis
<lb/>temporis, acutus statim est, neque si tardus, longi temporis.
<lb/>( Proinde ex tali immutatione non admodum manifesta
<lb/>compluribus medicis, non appellationes tantum, sed rerum
<lb/>quoque ipsarum dignationes confusae suerunt.</p>
</div>
</div>
</div></body>
  </text>
</TEI>
