<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../verbatim_theme/verbatim.xsl"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">De urinis ex Hippocrate, Galeno aliisque quibusdam</title>
        <author xml:lang="lat">Galenus</author>
        <editor role="translator">Kühn, Karl Gottlob</editor>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <funder>Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts. The following text is taken verbatim from the Latin translation of Galen’s complete works published by Karl Gottlob Kühn from 1821 to 1830. The text was produced from the image of Kühn's edition digitised by the Bibliothèque numérique Medica (BIU Santé médecine, Université Paris Cité) using ABBYY FineReader 15.</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
<persName from="2021-11" to="2023-03">Cahal Taaffe</persName>
</respStmt>
<respStmt>
<resp when="2024">Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
<persName from="2024-02-19" to="2024-07-19">Lucas Lemperriere, Université de Rouen</persName>
</respStmt>
</titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno type="filename">tlg0530.tlg035.verbatim-lat1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
        <monogr>
          <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
          <author xml:lang="lat">Pseudo-Galenus</author>
          <editor>Kühn, Karl Gottlob</editor>
          <imprint>
            <publisher>Cnobloch</publisher>
            <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
            <biblScope unit="vol">19</biblScope>
            <biblScope unit="pp" from="609" to="628">609-628</biblScope>
            <date>1830</date>
          </imprint>
        </monogr>
        
        <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x19">BIU Santé, Medica</ref></biblStruct>
        <biblStruct>
        <monogr corresp="Chartier">
          <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
          <author xml:lang="lat">Galenus</author>
          <editor>Chartier, René</editor>
          <imprint>
            <publisher>[s.n.]</publisher>
            <pubPlace>Paris</pubPlace>
            <biblScope unit="vol">8</biblScope>
            <biblScope unit="pp" from="352" to="358">352-358</biblScope>
            <date>1639</date>
          </imprint>
        </monogr>
        <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x08">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
<revisionDesc>
<change who="Galenus_verbatim" when="2024">All the indentations have been restored.</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" xml:lang="la" n="urn:cts:greekLit:tlg0530.tlg035.verbatim-lat1">
<pb n="19.609"/>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>DE URINIS EX HIPPOCRATE,
<lb/>GALENO ET ALUS QUI.
<lb/>BUSDAM.</head>
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="1">Cap. I.</num></label> Optima urina est quum ejus album fuerit
<lb/>fedimentum et laeve et aequam toto. tempore donec judicatus
<lb/>.fuerit morbus; significat namque tum securitatem
<lb/>tum brevem. fore morbum. Si vero intermittat etinterdum
<lb/>purum meiatur, interdum subsideat album quoddam
<lb/>et laeve, tum diuturnior efficitur morbus et minus tutus.
<lb/>Si fuerit urina .subrubra et sedimentum subrubrum et
<pb n="19.610"/>
<lb/>laeve diuturniorem, hunc priore, verum valde salutarem.
<lb/>Crassioris autem farinae specie in urinis hypostases pravae;
<lb/>his adhuc pejores sunt etiam <hi rend="italic">squamulae</hi>; at tenues et albae
<lb/>admodum malae; quibus deteriores surfuraceae. Nebutae
<lb/>suspensae et mobiles in urinis, albae quidem bonae,
<lb/>nigrae vero malae. Si. tenuis. et rufa fuerit urina morbum
<lb/>significat crudum an diuturnum At haec urina quum
<lb/>talis est, homo quoad cocta sit urina perseverare .non
<lb/>potest. Lethales autem magis tuus male olens et aquosa
<lb/>et atra et crasse. Virilis autem sive muliebris urina atra,
<lb/>pessima ; infantibus autem agnota. Quibus urinae tenues
<lb/>et crudae <hi rend="italic">minguntur</hi> diuturnae; si alia signa tanquam evasuris
<lb/>adfuerint, hos abscessum ad septi transversi regiones
<lb/>infernas exspectare oportet. Pinguedines quoque superne
<lb/>lunatantes araneosus licebit improbare, colliquationis enim
<lb/>signum est. Considerandae porro urinae in quibus sunt
<lb/>nebulae, fursnmne an deorsum meent quosque colores habeant;

<pb n="19.611"/>
<lb/>deorsum enim labentes cum coloribus jam memoratis
<lb/>bonas existimare et laudare oportet; sursum vero cum
<lb/>dictis coloribus natantes malae esse etecet arguere. Nec
<lb/>te fallat vesica morbo affecta quae hujusmodi aliquam .
<lb/>reddat urinam, nec enim totius co poris esse signum, sed
<lb/>ipsius per fete. Quibus urinae crassae, grumufae, paucae,
<lb/>non febricitantibus copia ex his tenuis adveniens prodest;
<lb/>praecipue tales adveniunt quibus a principio vel e vestigio
<lb/>stabilitur hypostasis. Quibus urinae perturbatae velut
<lb/>jumentorum, iis cephalalgiae aut adfunt aut aderunt. Quibus
<lb/>septimo. die fit crisis, iis nubecula rubra quarto die in
<lb/>urina apparet et alia ex ratione. Quibus urinae perspicuae,
<lb/>albae sunt; improbae praecipue in phreniticis apparentes.
<lb/>Quibus speratur abscessus futurus ad articulos, eos
<lb/>liberat ab abscessu urina multa, crassa et alba, qualis in
<lb/>.laboriosis febribus quarto die quibusdam incipit fieri; si
<lb/>vero etiam ex naribus fluxerit sanguis brevi admodum
<pb n="19.612"/>
<lb/>folutio fit. Quibus sanguis vel pus meitur renum vel
<lb/>vesicae exulcerationem significat. Quibus hypochondria
<lb/>sublata murmurantia dolore lumborum accedente, iis alvi
<lb/>humectantur nisi flatus erumpant vel urinae proveniat eopia;
<lb/>haec sime in febribus. Quibus in urina crassa existente
<lb/>minutae carunculae tanquam pili pariter adveniunt,
<lb/>iis a renibus excernitur. Quibus in urina crassa existente
<lb/>furfuracea eminguntur, eorum vesica scabie laborat. Quibus
<lb/>sponte sanguis mingentlbus exit, eis a renibus significatur
<lb/>venulae ruptura. Quibus in urinis arenula subest
<lb/>materia, iis vesica calculo laborat ; quod si sanguis arenosus
<lb/>metatur grumosque et stranguriam habeat dolorque iucidat
<lb/>ad imum ventrem, pubem et perinaeum, paries circa
<lb/>vesicam laborant; quod si sanguinem aut pus meiat aut
<lb/>squamulas simulque gravis odor ausit vesicae exulcerationem
<lb/>significat. Mictio noctu copiola facta exiguam dejeorionem
<lb/>significat. Quibus per febres in urinis testimonia
<pb n="19.613"/>
<lb/>crassiorem farinam referunt morbi longitudinem significant.
<lb/>Quibus bibulae <hi rend="italic">sunt</hi> hypostases, superne autem tenues, acutum
<lb/>morbum significant. Quibus urinae sunt divulsae, iis
<lb/>vehemens fit in corpore perturbatio. Quibus in urinis
<lb/>innatant bullae nephriticum morbum cumque longum
<lb/>fore denunciant. Quibus pluguis hypostesis et accumulata,
<lb/>iis nephriticos et acutos affectus significati Quibus febrium
<lb/>vertigines a principio sunt et pulsus capitis et
<lb/>urina tenuis, eis ad eriles febrem exacerbari exspectandum
<lb/>est; nec mirari quum caput circumferri videbitur,
<lb/>si in delirium prociderint. Quibus ex renibus laborantibus
<lb/>praedicta signa contingunt laboresque circa musculos
<lb/>tpinales exstiterint, si in loris sint exterioribus, abscessus
<lb/>exspecta foris futuros; sin in locis interioribus fuerint,
<lb/>dolores abscessus in interioribus fore exspectato. Si sanguinem
<lb/>meiat et grumos stranguriaque laboret dolorque ad
<pb n="19.614"/>
<lb/>perinaeum, epigastrium imumque ventrem incidat; ostendit
<lb/>quae circa vesicam furit partes morbo laborare. Quibus
<lb/>a principio urinae sunt nebulosae vel. etiam crassae purgandi
<lb/>sunt si cetera conferre videantur^ Quibus a principio
<lb/>urinae sirnt tenues, iis medicamentum ne exhibeas;
<lb/>at si videbitur, clysteribus utere, ita namque si curentur,
<lb/>profuerit. Quod futurum est in febribus ex urinis conjiciendum
<lb/>est. Nam si crassiores et pallidiores, meliores
<lb/>erunt urinae; si tenuiores et nigriores, erunt deteriores;
<lb/>falutem namque praenunciant crassiores et pallidiores. Hunc
<lb/>Hippocratis locum calenus hoc modo interpretatur. Manifesto
<lb/>nunc crassiores tenuibus comparans dixit; haud
<lb/>fecundum naturam se habentibus tenues sane ac nigrae
<lb/>pessimae sunt; a fotis namque tenuibus incoctus significatur
<lb/>morbus, accurate namque tenuis aquata est, sicut et
<lb/>alba. At si mutationes habeat, temporis diuturnitatem
<lb/>significat; morboque necessitatem commutandi inaequalitatem
<lb/>in deteriorem et meliorem, <hi rend="italic">Ex fabrilibus</hi>, inquit
<pb n="19.615"/>
<lb/>Hippocrates, <hi rend="italic">praecipue morbis urinarum significatio colligitur
<lb/>utilissima.</hi></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="2">Cap. II.</num></label> Sed quoniam quidquid est praeter naturam
<lb/>ab eo quod secundum naturam est invenitur, a naturalibus
<lb/>exordiamur. Urina igitur in sanitate bonoque nabitu
<lb/>constitutis hominibus optima est quae subrufa aut subflava,
<lb/>rassitie mediocris quaeque colorem non. mutat; quumque
<lb/>emicta fuerit, laevem et aluam et aequalem perpetuo servat
<lb/>bypostasin juxta bibentis rationem. In foeminis naturalis
<lb/>urina colore albior fiat quam in viris necesse est
<lb/>majoremque habeat hype sussin. At. infantium crassa est
<lb/>tdmodum hypostasis propter puerorum voracitatem inor-linatumque
<lb/>et intempestivum motum. Laevem autem hy-postasin
<lb/>vocat Hippocrates continuam- et indluulsam significare
<lb/>volens ; laeve siquidem opponitur aspero ; aequalem
<lb/>vero ut in totum semper similem mingat; nam quae manet
<lb/>concocta neque deinde. incommota, non utique hypolasin
<lb/>vel liquorem totum habet inaequalem. Si quaeramus

<pb n="19.616"/>
<lb/>igitur in naturali urina colerem vel. liquoris censidentiant
<lb/>et in ipso liquore contenta ut nebulam, sub nubeeulr
<lb/>suspensum et in fundo hypostasin, non dubium
<lb/>quin ad haec conversa urina cruditatem indicet in venis,
<lb/>existere.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="3">Cap. III.</num></label> Optima igitur urina in aegrotantibus est
<lb/>quae simillima fanorum urinae, suopallida vel subflava et
<lb/>albam -et laevem et aequalem habet hypostasin; at deterior
<lb/>suspensum habet album, laeve et aequale. Est porro
<lb/>incoctior- quae nebulam habet quaeque est subnubilam. In
<lb/>qua enim flatus est in profundo crassas et incoctus, si
<lb/>paucus quidem sit; extrudit reliquam materiam ut ad fusidum
<lb/>vasis deferatur; ipsamque dividendo. uniri non permittit.
<lb/>Quod si quis redundet crudus in fundo flatus,
<lb/>attollit ad liquoris medium hypostasin facitque id quod
<lb/>suspensum nominatur. Quod si flatus impendio plus fuerit
<lb/>crudus ad superiorem liquoris superficiem agit hypostasin,

<pb n="19.617"/>
<lb/>quae nebula aut nubecula nuncupatur. Quanto igitur
<lb/>potuerit flatus dividere nec attollere hypostasim tanto
<lb/>crndiorem esse urinam existima. Quod si neque hypostasiu
<lb/>neque suspensum neque nebulam neque nubeculam habuerit
<lb/>urina, sciendum est a morbificis humoribus naturam
<lb/>corruisse. Quod si interdum quidem habeat hypostasiu
<lb/>vel enaeorema vel nebulam vel nubeculam, quandoque autem
<lb/>non, pugnam naturae advertas morbum significat. In
<lb/>exquisitis namque tertianis et quotidianis nebula fotum
<lb/>vel suspensum saepenumero ad morbi solutionem satis suit :
<lb/>quandoque vero bene coloratam dumtaxat esse urinam.
<lb/>Plerumque etiam color albus ejus quod in liquore circumfertur
<lb/>rudes deripit, quod hypostasiu utilem quae non
<lb/>sit esse opinentur, evenit siquidem ut crudus humor et
<lb/>albus cum urina excretus subsidat praebeatque videndam
<lb/>utilem hypostasiu ; quandoque etiam jecore aut renibus
<lb/>affectis pus cum urina excernitur et subsidendo fallit etiam
<lb/><hi rend="italic">minus cautum</hi> artificem; sed prius definiendum est hominem

<pb n="19.618"/>
<lb/>aut renis aut jecoris alteriusve. alienius partis quae
<lb/>per urinas felat expurgari morbo laborasse ; deinde etiam
<lb/>graviter olens puris particeps invenitur. At crudus humor
<lb/>per utiles hypostafes distinguitur ab inaequali substantia
<lb/>ipsius contenti; neque enim id sibi continuum manet,
<lb/>ted in minutas partes dispescitur tanquam arenulas;
<lb/>neque omnino laeve est, sicut est vera hypostasis. In bonis
<lb/>autem urinis primum quidem apparet nebula, deinde
<lb/>succedens suspensum facit; postremo residens in fundo
<lb/>vasis hypostasin facit, nimirum quum perfecte id concoctum
<lb/>fuerit. Verum in crudis humoribus statim ab initio in
<lb/>vasis fundum delabitur multa copia, quod et mali coloris
<lb/>fit totus liquor; deinde paulatim concocta et. attenuata ad
<lb/>medium liquoris attollitur facitque fuspenfum; quum vero
<lb/>valde attenuata ac concocta fuerit, subsidet in liquore et
<lb/>nebulam facit planeque ignaros fallit, ut existiment tuorbum
<lb/>in deterius lapsum esse.</p>

</div>
<pb n="19.619"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="4">Cap. IV.</num></label> Si equidem urina fuerit magis biliosa et
<lb/>hypostasis similis, debes evacuare sive per urinas sive purgatione.
<lb/>Si vero billosus fuerit color, hypostasis autem
<lb/>alba; erit bilis eum pituita; utrumque evacuate. Si eolor
<lb/>fuerit biliosus et hypostafis rubra sive manifesto sive
<lb/>obscure vel plus fuerit; si facultas valida, mitte sanguinem
<lb/>ex vena; sin imbecillis sit, huic purgatio vel sola diaeta
<lb/>satis erit.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="5">Cap. V.</num></label> Alia quaedam omnino tenuis et pallida
<lb/>urina cruda quidem consistentia, cocta vero colore, huic
<lb/>naturae imbecillitatem ostendit; colore namque id quod
<lb/>erat facile concoxisse; consistentia vero quod erat difficilius,
<lb/>non concoxisse demonstrat. Sin autem multo tempore
<lb/>ejusmodi feratur urina non citra periculum poterit
<lb/>homo perseverare quoad morbus. fuerit concoctus, omnino
<lb/>enim tenuis, prava; cruditatem namque significat quatenus
<lb/>calorem partem tenuiorem oportuit absumere.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Quid indicat urina tenuis et fulva? Tenuis censiflenda

<pb n="19.620"/>
<lb/>et fulva colore. m elior est quam pallida, cruda tamen
<lb/>est ob eousistentiam.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Quid indicat urina rufa? Cruditatem, non mortem
<lb/><hi rend="italic">indicat,</hi> verum tempore ad. coctionem opus esse;est enim
<lb/>ex sanguine <hi rend="italic">scroto</hi> qui nondum perfectam coctionem neque
<lb/>proprium colorem fuerit adeptus atque propterea
<lb/>morbum significat diuturniorem. In ipsis autem synochis
<lb/>febribus quae a sanguinis. copia fiunt excernitur urina
<lb/>rufa et crassa cum rubro fedimento ; atque clarum est urinam
<lb/>ejusmodi colore et liquoris consistentia et contentu
<lb/>crudam esse; et crudi morbi urina colore quidem rubra
<lb/>est, consistentia vero tenuis.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Quid indicat urina quae tenuis meitur et ab externis
<lb/>turbatur? Cruda quidem est propter exuberationem
<lb/>orassi flatus i naturam autem aggredi coctionem indicat.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Quid indicat urina crassa mictu talisque permanens?
<lb/>Quae talis rningit.rr et postea permanet qualis jumentorum
<lb/>rigere velut fermentationem crassiorum humorum et flatuuui

<pb n="19.621"/>
<lb/>iudicat; et in his dolores capitis aut adluat aut
<lb/>aderunt propter eam quae in humoribus est perturbationem
<lb/>et halitus.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Quid indicat urina crassa micta ac postea desistens?
<lb/>Sedari quidem in ipsis humoribus fermentationem indicat
<lb/>et moderatam quantitatem attenuari et hinc secretionem
<lb/>incipere.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Quid indicat urina tenuis micta et talis permanens?
<lb/>Ejusmodi urina fumosam indicat cruditatem; natura enim
<lb/>coctionem si fuisset aggressa, hanc talem non secrevisset
<lb/>urinam. Hoc autem contingit aut propter imbecillitatem
<lb/>facultatis vel propter obstructionem vel quia diuturnior
<lb/>futurus est morbus. In quartanis enim diuturnioribus in
<lb/>principio ob materiae copiam et ejus pervicaciam urina
<lb/>percolata tenuis meitur; tenuis etiam meitur propter obstructionem
<lb/>hepatis aut renum, sed ex dolore locali dignoscitur,
<lb/>meitur vero tenuis et alba et in febribus ardentibus
<lb/>magnamque phrenitidem significat imminere. Etenim

<pb n="19.622"/>
<lb/>et ardens febris bilis copiam indicat, non autem
<lb/>coloratur urina, ac manifestum est in vasis bilem ipsam
<lb/>non remanere sed levitate sua in cerebrum efferri, ac si
<lb/>nondum adsit phren itis, ipsam ferto affuturam; sin autem
<lb/>adsit er urina tenuis et alba metatur, in ardentissima febre
<lb/>mortem utique praenunciat; non enim possunt cerebri
<lb/>vires jam ab ardenti febre prostratae sustinere mordacitas
<lb/>tem et acrimoniam putrefactae bilia.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="6">Cap. VI.</num></label> Unde oleorae fiunt urinae? Solet quidem
<lb/>febris pvus adipem colliquare, deinde vero carnem, tandem
<lb/>solida etiam invadit ipsa corpora. Liquato - igitur
<lb/>adipe urinae excernuntur oleosae, sensim -vero liquatur
<lb/>pinguedo ; unde principium habet et incrementum ac vigerent.
<lb/>In principio igitur colliquationis olei coloris facit
<lb/>urinas, ut sit ambiguum aquosaene sint an oleosae. In
<lb/>ipso vero incremento- oleosae apparent, ut jam exquisitiorem
<lb/>olei videantur admixtionem habere. In ipso autem

<pb n="19.623"/>
<lb/>vigore et colore et consistentia veluti oleum est; atque
<lb/>haec pinguedo vel renum dumtaxat est vel totius
<lb/>corporis; ac si renum dumtaxat fuerit, confertim excernitur
<lb/>ejusmodi copia cum plurimi caloris sensu circa renes,
<lb/>sin autem totius corporis, sensim incrementum.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="7">Cap. VII.</num></label> Quid indicant ervosa fedimenta? Quum
<lb/>jam absumptus fuerit adeps, reliqua caro liquatur et ervosa
<lb/>fedimenta in urinis subsident. Sed et hae aut renum sunt
<lb/>aut totius corporis. Si igitur in febribus apparuerit talis
<lb/>urina, totius corporis affectionem indicat; sin minus,
<lb/>folorum renum ; et rutilis si crudae sint urinae, totius
<lb/>corporis est malum. Si vero concocta est urina, ervosa
<lb/>autem fedimenta, renum affectionem indicat.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Qui d indicant furfuracea fedimenta? Quum febris
<lb/>depasta fuerit pinguedinem et maiorem carnis partem et
<lb/>in vasorum fundum irruerit, furfuracea sunt fedimenta,
<lb/>angustiora quidem squamosis, verum ipsis crassiora. Excernuntur

<pb n="19.624"/>
<lb/>nonnunquam vel ex toto corpore vel ex vesica ;
<lb/>at si febris adfuerit, totius corporis- vitium est; sin. minus,
<lb/>vesicae folius, ac si cruda fuerit urrna, totius corporis est
<lb/>affectio, sin autem cocta, vesicae; sed et localis dolor adest.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Quid indicant fedimenta squamola? Quum ipsae
<lb/>solidae partes sunt affectae, primum quidem abraduntur in
<lb/>superficie; atque si cum febre universum corput afficitur;
<lb/>sin minus, sula vesica, sunt autem quae a vesica mittuntur
<lb/>recta ; quae a toto corpore incocta.</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Quid indicant urinarum fedimenta crassiori farinae
<lb/>similia? Quum febris vastorum subierit profundum et
<lb/>majorem latitudinem assumpserit et longitudinem amplio-.
<lb/>rem fiunt furfuracea fedimenta et vocantur crassiori farinae
<lb/>similia. Sed crirnnod.e duo significant : vel enim nimiam.
<lb/>sanguinis adustionem significant vel vehementem
<lb/>solidarum partium.colliquationem; atque si ipsam quidem
<pb n="19.625"/>
<lb/>fedimentum fuerit album, affectus est solidarum partium;
<lb/>si rubrum, ipsius sanguinis..</p>
<p rend="indent">
 <lb/>Quid significat urina graveolens? Putrefactionem.
<lb/>et naturae interitum.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="8">Cap. VIII.</num></label> Quid nigrae indicanti urinae? Hae:.
<lb/>omnes urinae simul et crassae sunt omnino perniciosae,
<lb/>raro enim vel nunquam invenietur. tenuis et nigra ; niger
<lb/>enim color vel propter .adustionem accidit sanguinis vel
<lb/>propter refrigerationem totius corporis vel propter melatt-:
<lb/>cholici humoris expurgationem; tres igitur hae sunt distorentiae
<lb/>urinarum quae crassissimam obtinent consistentiam,
<lb/>ac crassae inveniantur urinae nigrae necesse est. In acutis
<lb/>igitur morbis perniciosa ut plurimum urina nigra est,
<lb/>quando et. gravis odoris est et fedimentum habet nigrum;.
<lb/>eum enim iqui acuto morbo suerit correptus servari est
<lb/>impossibile, si talem minxerit urinam ; si ivero lenimentum nigrum
<lb/>.fuerit, pernicior est; sin vero suspensum fuerit. ni- 1
<lb/>grum, minus mala; similiter ss nubem vel nubeculam. fimi- i
<lb/>l em habuerit, mitius est malum, nigrum enim aliquando
<pb n="19.626"/>
<lb/>indicat perfrigerationem, aliquando vero caliditatem, nonnunquam
<lb/>adustionem; atque .siquidem prius lividam minxerit,
<lb/>postea vero nigra fiat, frigus habet; sin autem flava
<lb/>praecesserit, postea vero in nigram convertatur, ab immodico
<lb/>calore superassata nigra saeta est. Sciendum vero est
<lb/>in declinatione quartanarum et melancholicae insaniae folutione
<lb/>crassas et nigras urinas excerni. Frequenter enim
<lb/>tales mejunt lienosi quum lien imbecillior apparet; nullam
<lb/>enim digestionem et perfectionem efficit melancholici
<lb/>excrementi,. .nos vero ejusmodi urinas in acutis morbis
<lb/>lethales- esse diximus, viris quidem et mulieribus urinae
<lb/>nigrae pessimae, pueris vero aquosae, minus vero perula
<lb/>elotae sunt nigrae his qui splenem habent imbecillum
<lb/>nec ex adustione; omnis autem sanguis a refrigeratione
<lb/>denigratus livescit, quemadmodum in aliis quibusdam; sed
<lb/>id ex melancholici humoris diffusione.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="9">Cap. IX.</num></label> Quemadmodum in deiectionibus, ita in urinis

<pb n="19.627"/>
<lb/>quoque regula fanorum usi de aegrotantium urinis
<lb/>indicia sumemus. Urina igitur optima est quae fanorum
<lb/>urinae simillima ; talis nimirum est subrufa simul et subflava,
<lb/>nimirum vero haec .et tenuitatem et crassitiem moderatam
<lb/>habet, at quum triplex sit urinar…m turbidarum
<lb/>differentia, vel enim tales mistae paulopost subsident vel
<lb/>similes manent perpetuo vel purae quidem excernuntur,
<lb/>deinde vero turbantur, prava quidem existit quae tertia
<lb/>ordine dieta est; benigna quae prima, in medio utriusque
<lb/>consistit secunda, summe cruda est, exacte aquosa veluti
<lb/>desperatae coctionis venosi generis symptoma. Quum autem
<lb/>celeriter. descenderit, diabetes appellatus efficitur;
<lb/>verum haec sane inter urinas deterrima est, succedit autem
<lb/>ipsi Tenuis et aquae modo alba, his vicina est aliaurina,
<lb/>quae multis in morbis apparet tenuis et albae admodum
<lb/>vicina, subpallida vero -nano sequitur, quae pallida
<lb/>quidem modo erit et subrufa, concoquitur autem jam quantum
<lb/>ad colorem ipsius attinet, tantum vero crassitie ipsam
<pb n="19.628"/>
<lb/>ab aquosis recessisse oportet, si probe concoqui debeat
<lb/>quantum etiam colore; sin autem colorem naturalem ad
<lb/>amussim fervens fedimentum album, laeve et aequale et
<lb/>copiosum reddit, exactae quidemconcoctionis nota fuerit,
<lb/>largius vero crudum humorem expurgari significat. Quod
<lb/>si urina crassa modice. sit habeatque fedimentum aliquod,
<lb/>non cruda jam ex toto erit, si enim fedimentum parti
<lb/>farinae crassiori aut laminis simile aut fursuri aut: nigrum
<lb/>aut lividum aut viride aut graveolens habeat, praeterquam
<lb/>quod hujusmodi quodque crudum est, etiam mortis periculum
<lb/>alias ostendit. Porro boni coloris urinae quaeque
<lb/>simul vel lenimentum album, laeve et aequale. repraesentent
<lb/>vel nebulas quasdam similes vel suspensum omnium
<lb/>urinarum sunt laudatissimae et praecipue quarum fedimentum
<lb/>exstiterit tale, deinde commendatur urina cujus suspensa
<lb/>ejusmodi cernuntur, tertio cujus nebulae tales apparent,
<lb/>ac ut uno verbo expediam quae urinis probe innatant
<lb/>quantoque inferius subsident tanto magis laudantur.</p>
</div>


</div></body>
  </text>
</TEI>
