<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../verbatim_theme/verbatim.xsl"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">De naturalibus facultatibus</title>
        <author xml:lang="lat">
<name ref="http://viaf.org/viaf/44299175">Galenus</name>
</author>
        <editor role="translator">Kühn, Karl Gottlob</editor>
        <funder ref="https://www.iufrance.fr/">Institut universitaire de France</funder>
        <funder ref="https://www.sorbonne-universite.fr/">Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts. The following text is taken verbatim from the Latin translation of Galen’s complete works published by Karl Gottlob Kühn from 1821 to 1830. The text was produced from the image of Kühn's edition digitised by the <orgName ref="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histoire/medica/index.php">Bibliothèque numérique Medica</orgName> (BIU Santé médecine, Université Paris Cité) using ABBYY FineReader 15.</resp>
<orgName xml:id="Galenus_verbatim" ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
         <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp from="2021-11" to="2023-03">Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
<persName>Cahal Taaffe</persName>
<orgName ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
</respStmt>
<respStmt>
<resp from="2024-02-19" to="2024-07-19">Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
<persName>Lucas Lemperriere, Université de Rouen</persName>
<orgName ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
</respStmt>
<respStmt>
<resp from="2024-06" to="2024-07">Global text verification and correction, Galenus verbatim</resp>
<persName>Fabrice Robert</persName>
<orgName ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
</respStmt>
<funder ref="https://www.iufrance.fr/">Institut universitaire de France</funder>
<funder ref="https://www.sorbonne-universite.fr/">Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>

</titleStmt>
<editionStmt resp="#Galenus_verbatim">
<edition n="1">First digital edition of the Latin translations printed in Kühn’s edition.
<date type="upload" when="2024">2024</date>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
        <authority ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno type="filename">tlg0057.tlg010.verbatim-lat1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
<date>2024</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Kühn, Karl Gottlob</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">2</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="1" to="214">1-214</biblScope>
              <date>1821</date>
            </imprint>
          </monogr>
          
        <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x02">BIU Santé, Medica</ref></biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Basel">
            <title xml:lang="lat">Γαληνοῦ Ἅπαντα. Galeni Pergameni Opera omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Camerarius, Joachim</editor>
            <editor>Fuchs, Leonhart</editor>
            <editor>Gemusaeus, Hieronymus</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cratander</publisher>
              <pubPlace>Basel</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">1</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="87" to="118">59-85</biblScope>
              <date>1538</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00039x01">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Chartier, René</editor>
            <imprint>
              <publisher>[s.n.]</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">5</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="8" to="77">8-77</biblScope>
              <date>1639</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x03">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
<editorialDecl resp="#Galenus_verbatim">
<correction>
<p>Typographical errors are marked up by a &lt;choice&gt; element.</p>
</correction>
<hyphenation eol="none">
<p>End-of-line hyphenation is silently removed where appropriate.</p>
</hyphenation>
<interpretation>
<p>The layout of the original edition is marked up by &lt;pb&gt; and &lt;lb&gt; elements. The indentation type has been systematically specified with a rend value.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Titles for books of treatises are marked up by a &lt;head&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Divisions in works, books, chapters, sections are marked up by a &lt;div&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Headings are marked up by a &lt;label&gt; element. Latin numbers in headings of chapters or sections are marked up by a &lt;num&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Verse lines are marked up by an &lt;l&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Linegroups are marked up by an &lt;lg&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Tables are marked up by a &lt;table&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>In the commentaries, Hippocratic lemmas are marked up by a &lt;quote&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Greek words are marked up by a &lt;foreign&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Italics are marked up by a &lt;hi&gt; element.</p>
</interpretation>
<normalization>
<p>Original symbols are maintained as they appear within the printed text of Kühn's edition.</p>
</normalization>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
<language ident="grc">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>

</teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" xml:lang="la" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg010.verbatim-lat1">
<pb n="2.1"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="1">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
 <head>CALENI DE NATURALIBUS FACVLTATIBVS
  <lb/>LIBER PRIMVS.</head>
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="1">Cap. I.</num></label> Quum et sentire quidem et moveri voluntarie
<lb/>propria animalium sint, augeri vero et nutriri
<lb/>plantis etiam communia: erunt utique priora quidem
<lb/>animae, posteriora vero naturae ipsius opera. Quod si
<lb/>quis plantis quoque animam impertiat, atque ipsas separans,
<lb/>hanc vegetantem, illam sentientem appellet:
<lb/>neque hic quidem alia dicit, dictione tamen utitur non
<lb/>admodum consueta. Nos vero perspicuitatem maximam
<lb/>esse dictionis virtutem persuasi, atque cognoscentes, eam
<pb n="2.2"/>
<lb/>nulla perinde re atque inusitatis nominibus corrumpi,
<lb/>prout vulgus hominum consuevit, ita nominantes, animal
<lb/>quidem ab anima simul et natura gubernari dicimus,
<lb/>stirpes vero a sola natura; tum auctionem ac nutritionem
<lb/>naturae esse opera, animae nequaquam.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="2">Cap. II.</num></label> Et in hoc quidem opere perquiremus, a
<lb/>quibus facultatibus illa ipsa, et si quid aliud naturae
<lb/>opus est, proveniant. Verum prius distinguere oportet
<lb/>et manifeste singula, quibus in hoc opere usuri fumus,
<lb/>et ad cujus rei significationem accipimus nomina declarare.
<lb/>Id autem quamprimum evadet naturalium operum
<lb/>doctrina cum ipsis nominum interpretationibus. Ergo
<lb/>quum corpus aliquod nihil in iis, quae prius ipsi affuerunt,
<lb/>immutatur, quiescere id dicimus; quod si in aliquo
<lb/>ab iis recessit, secundum illud id moveri. Itaque quum
<lb/>multis modis corpus a statu, <hi rend="italic">in quo erat</hi>, recedat, multis
<lb/>etiam modis movebitur. Nam si quid ex albo nigrum,
<lb/>aut ex nigro fiat album, id movetur in colore;
<lb/>et si quid prius dulce postea fiat austerum, vel contra
<pb n="2.3"/>
<lb/>ex austero dulce, id quoque in sapore moveri dicitur;
<lb/>ambo autem genera, tum haec, tum vero quae prius
<lb/>sunt dicta, in qualitate moveri dicentur. Nec ea modo,
<lb/>quae in colore et sapore mutantur, moveri dicimus;
<lb/>sed etiam, si quid ex calidiore fit frigidius, aut ex frigidiore
<lb/>calidius, id quoque moveri affirmamus; non minus
<lb/>sane et siquid ex sicco fit humidum, aut ex humido
<lb/>siccum. Commune autem his omnibus nomen alteratio
<lb/>est, unum id quoque motus genus. Alterum
<lb/>genus in corporibus iis est, quae situm mutant, atque ex
<lb/>alio loco in alium cedere dicuntur; huic generi latio
<lb/>nomen est. Atque ii quidem duo motus simplices ac
<lb/>primi sunt; auctio vero et diminutio ex iis compositi,
<lb/>illa, quum ex minori manis fit, haec, quum ex majori
<lb/>minus, propriam servans formam. Alii autem ab iis
<lb/>motus sunt generatio et corruptio, generatio quidem
<lb/>ad substantiam mutatio, corruptio illi contraria. Omnibus
<lb/>iis motibus communis est prioris status immutatio;
<pb n="2.4"/>
<lb/>sicut e diverso quieti prioris status conservatio. Porro,
<lb/>quod cibi in sanguinem versi ad visus, gustus tactusque
<lb/>judicium immutentur, id quidem concedunt, quod autem
<lb/>ita re vera sit, non assentiuntur sophistae. Quippe stant
<lb/>ex iis, qui omnia id egenus nostrorum sensuum, alias scilicet
<lb/>aliter affectorum, deceptiones esse seductionesque
<lb/>existiment; nec ipsam, quae subjicitur, substantiam
<lb/>quicquam ex iis, quibus denominata est, admittere. Alii
<lb/>vero esse quidem in ipsa natura qualitates assentiuntur:
<lb/>caeterum immutabiles has esse inalterabilesque in omne
<lb/>aevum; quae autem alterationes in ea apparent, has secretione
<lb/>ac concretione accidere ajunt; quemadmodum
<lb/>Anaxagorae. Ergo si ad hos refellendos digrediar, plus
<lb/>operae in accessorio, quam in proposito, sumam. Etenim
<lb/>si ignorant, quae de ea alteratione, quae per totam fit
<lb/>substantiam, Aristoteli, ac post ipsum Chrysippo sunt
<lb/>prodita, hortandi sunt, ut eorum scripta revolvant; sin
<lb/>ea noscentes sua sponte pro melioribus deteriora sequuntur,
<pb n="2.5"/>
<lb/>nostra plane inepta existimabunt. Quod autem
<lb/>et Hippocrates, qui Aristotelem aetate praecessit, ita sicut
<lb/>Aristoteles censuit, alibi ostensum est a nobis. Primus
<lb/>enim is omnium tum medicorum, tum vero philosophorum,
<lb/>quos norimus, demonstrare tentavit, quatuor esse omnes,
<lb/>quae mutuo in te agerent, qualitates; a quibus, quae
<lb/>ortum et interitum admittunt, omnia gignantur ac corrumpantur;
<lb/>quin etiam misceri eas mutuo totas per totus primus
<lb/>omnium, quos norimus, Hippocrates agnovit; principiaque
<lb/>demonstrationum, quas Aristoteles postea pertractavit,
<lb/>scripta apud eum priorem invenias. Utrum autem,
<lb/>sicuti qualitates, ita etiam substantias ipsas totas per tutus
<lb/>misceri sit putandum, veluti postea Zeno Cittieus
<lb/>asseruit, id quidem hoc libro disquirendum non puto,
<lb/>quum solam allevationem, quae per totam fit substantiam,
<lb/>ad ea, quae nunc mihi sunt proposita, non ignorari
<lb/>postulem; ne quis ossis, nervi, carnis et reliquorum
<lb/>cujusque partes in pane contineri veluti in quibusdam
<pb n="2.6"/>
<lb/>disseminatis in eo vasis autumet, ac postea in
<lb/>corpore reparatas singulas se ad sibi simile conferre
<lb/><hi rend="italic">genus</hi>. Quanquam certe videtur universus panis ante
<lb/>secretionem fieri sanguis; quum, si quis multo tempore
<lb/>nullum alium cibum assumpserit, nihilo secius sanguinem
<lb/>in venis contentum habuerit. Atque hoc liquido eorum,
<lb/>qui immutabilia elementa statuunt, opinionem refellit;
<lb/>quemadmodum, opinor, oleum, quod in lucernae flammam
<lb/>totum absumitur, et ligna, quae paulo post fiunt ignis.
<lb/>Verum disputare contra hos recusaveram; sed quia, quod
<lb/>propositum est exemplum, ad medicinae materiam spectat,
<lb/>quo etiam ad institutam disputationem est utendum, idcirco
<lb/>de eo hactenus egi. Ergo missa, sicut promisi,
<lb/>contra istos disputatione, iis, qui ea illicere expetent,
<lb/>quae veteres tradiderunt, idque ex iis, quae nos de illis
<lb/>seorsum meditati sumus, omnem deinceps sermonem faciemus,
<lb/>ea quae ab initio proposuimus, quot et quae
<lb/>naturae sint facultates, tum quod opus edere singulae earum
<lb/>sint natae, inquirentes. Porro opus appello, quod
<pb n="2.7"/>
<lb/>iam factum atque completum per earum actionem est,
<lb/>velut sanguinem, carnem, nervum: actionem vero ipsum
<lb/>activum motum; causam vero, a qua haec procedit;
<lb/>facultatem. Nam quoniam, ubi cibus sanguis fit, passivus
<lb/>quidem cibi, activus vero ipsius venae fit motus;
<lb/>itidem in transferendis artubus movet quidem musculus,
<lb/>moventur autem ossa: venarum et musculorum motum
<lb/>actionem nomino; cibi vero et ossium symptoma sive
<lb/>alterationem ad passionem; illi enim atterantur, haec
<lb/>feruntur. Et actionem quidem licet opus quoddam naturae
<lb/>appelles, ceu concoctionem, distributionem et
<lb/>sanguisicationem; non tamen contra licet opus actionem
<lb/>omnino voces; siquidem caro naturae opus est, non
<lb/>tamen est actio; patetque, alterum eorum nominum bifariam
<lb/>dici, alterum non item.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="3">Cap. III.</num></label> Ac mihi quidem tam vena, quam reliquarum
<lb/>partium singulae ob certam quandam temperiem, quam
<lb/>ex quatuor qualitatibus funi nactae, hoc vel illo modo
<lb/>agere ridentur. Sunt autem non pauci viri nec incelebres,
<pb n="2.8"/>
<lb/>non philosophi modo, sed etiam nu dici, qui calido
<lb/>et frigido actionem tribuunt; siccum et humidum
<lb/>pro patientibus iis subjiciunt. Ac primus quidem Aristotales
<lb/>partium omnium causas referre ad haec principia
<lb/>est aggressus; secutaque eum postmodum schola Stoicorum
<lb/>est. Quanquam his quidem, utpote qui elementorum
<lb/>ipsorum mutuam mutationem ad fusionem et densationem
<lb/>referant; consentaneum erat calidum et frigidum
<lb/>activa principia statuere. Aristoteli non item: sed
<lb/>quum quatuor qualitatibus ad elementorum generationem
<lb/>sit usus, satius erat omnes partium causas in has reducere.
<lb/>Cur igitur in libris de generatione et
<lb/>corruptione quatuor utitur, in meteorologicis et problematis
<lb/>atque alibi tantum duabus? Nam si quis in
<lb/>animalibus et stirpibus calidum et frigidum magis
<lb/>agere, siccum vero et humidum minus dixerit, fortuite
<lb/>etiam Hippocratem subscriptorem habuerit. Sin pari
<pb n="2.9"/>
<lb/>modo in omnibus, non, arbitror, id concedet non modo
<lb/>Hippocrates, sed nec Aristoteles; modo eorum, quae in
<lb/>libris de generatione et corruptione non simpliciter ac
<lb/>nude, sed cum demonstratione nos docuit, meminisse
<lb/>velit. Verum de his etiam in opere de temperamentis,
<lb/>quantum medicis sit ex usu, disquisivimus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="4">Cap. IV.</num></label> Caeterum vis ea, quam in venis sanguisicam
<lb/>appellant, atque etiam alia quaevis facultas in
<lb/>relatione ad aliquid intelligitur. Primum enim actionis
<lb/>ipsius facultas est causa; deinde etiam operis ex accidente
<lb/>quodam. At vero si causa ad aliquid (est enim
<lb/>unius ejus, quod ab ea fit, reliquorum nullius), planum
<lb/>est, facultatem quoque in relatione ad aliquid dici. At
<lb/>quoad agentis causae essentiam ignoramus, facultatem
<lb/>eam appellamus, in venis quidem facultatem quandam
<lb/>sanguinis effectricem dicentes; similiter in ventriculo
<lb/>concoctricem; in corde pulsificam; ac in singulis reliquarum
<lb/>partium propriam quandam ejus, quam edunt,
<pb n="2.10"/>
<lb/>actionis. Itaque si certa ratione et via, quot et quae
<lb/>facultates sint, inventuri fumus, incipiendum nobis ab
<lb/>ipsis operibus est; unumquodque enim illorum ab aliqua
  <lb/>procedit actione, et harum <hi rend="italic">actionum</hi> unamquamque
<lb/>aliqua praecedit causa.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="5">Cap. V.</num></label> Ergo naturae opera, dum adhuc in utero
<lb/>gestatur ac fingitur animal, omnes sunt corporis partes:
<lb/>edito vero in lucem, commune in omnibus naturae opus
<lb/>est earum ad perfectam magnitudinem perductio; postea
<lb/>vero etiam, ut omnes, quantum fieri potest, perdurent,
<lb/>molitio. Actiones, quae tribus his operibus respondent,
<lb/>necessaris tres sunt, una scilicet cuique, generatio,
<lb/>auctio, nutritio; verum generatio simplex quaedam
<lb/>actio naturae non est, sed ex alteratione formationeque
<lb/>composita. Ut enim os fiat, item nervus, vena et reliquarum
<lb/>partium quaelibet, alteratam esse oportet subjectum,
<lb/>unde animal fit, substantiam; ut vero idoneam figuram,
<lb/>et situm, et cavitates quasdam, et propagines, et coalitus,
<pb n="2.11"/>
<lb/>aliaque id genus habeat, effingi eam oportet, quae
<lb/>atteratur, materiam; quam utique animalis materiam
<lb/>appellans, veluti navis ligna et imaginis ceram, minime
<lb/>errabis. Auctio vero solidarum animalis partium,
<lb/>quarum esse formationem jam diximus, augmentum diductioque
<lb/>in longum, latum et profundum est. Nutritio
<lb/>autem iisdem partibus appositio quaedam est, sed sine
<lb/>distensione.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="6">Cap. VI.</num></label> De prima igitur generatione agamus,
<lb/>quam ex alteratione et conformatione fieri diximus.
<lb/>Projecto in uterum femine, sive etiam in terram (nihil
<lb/>enim refert), statis quibusdam temporibus multae conflantur
<lb/>partes ejus, quae gignitur, substantiae, humiditate,
<lb/>siccitate, calore, frigore caeterisque omnibus, quae
<lb/>haec sequuntur, qualitatibus inter te differentes. Quae
<lb/>autem sequantur, agnoscis, si omnino quid de generatione
<lb/>et corruptione philosophatus es. Quippe primum
<lb/>et maxime jam dictas sequuntur reliquae differentiae
<lb/>earum, quae tactiles vocatae qualitates sunt; post
<pb n="2.12"/>
<lb/>has vero, quae gustus, odoratus et visus sunt propriae.
<lb/>Ac durities quidem, at mollities, et lentitia, et friabilitas,
<lb/>et levitas, et gravitas, et densitas, et raritas,
<lb/>et asperitas, et lenitas, et crassities, et tenuitas,
<lb/>tactiles differentiae sunt; de quibus omnibus Aristoteles
<lb/>commodissime disseruit odoratus enim, visus et gestus
<lb/>differentias ipse profecto novisti: quocirca, si primas et
<lb/>elementares alteratrices facultates requiris, hae sunt
<lb/>humiditas, siccitas, caliditas et frigiditas; si vero eas,
<lb/>quae ex his inter se mixtis nascuntur, tot sane omni in
<lb/>animali erunt, quot fuerint in eo sensibilis elementa.
<lb/>Porro sensibilia appellantur elementa, quaecunque similares
<lb/>corporis sunt partes. Has autem non methodo
<lb/>ulla, sed ex dissectionibus contemplatus, oculorum ine
<lb/>secutione noscas oportet. Ergo os, cartilaginem, nervum,
<lb/>membranam, ligamentum, venam, omnis denique
<lb/>id genus in prima generatione animalis natura perficit,
<lb/>usa, ut generatim dicam, generatrice alteratriceque
<pb n="2.13"/>
<lb/>facultate; singillatim vero excalfactoria, refrigeratoria,
<lb/>humectatoria et secatoria; tum quae ex harum mixtura
<lb/>fiunt, veluti ossifica, cartilaginifica, nervifica, membranifica,
<lb/>claritatis enim gratia sus quoque nominibus utendum.
<lb/>Est sane hujus generis et quae propria jecinoris
<lb/>est caro; nec minus quae lienis, et renum, et pulmonis,
<lb/>et cordis. Ita cerebri ipsius proprium corpus, ventriculi,
<lb/>et gulae, et intestinorum, et uteri, sensibile
<lb/>elementum est, praeterea similare simplexque ac compositionis
<lb/>expers. Si namque ex lingulis eorum instrumentorum
<lb/>venas, nervos et arterias exemeris, reliquum
<lb/>corpus ad sensiam simplex elementareque est.
<lb/>Caeterum si quae ejusmodi organorum ex geminis confiunt
<lb/>tunicis sibi invicem dissimilibus, utraque tamen
<lb/>simplici; horum ipsae tunicae elementa sunt, veluti
<lb/>ventris, gulae, intestinorum et arteriarum. Atque in
<lb/>utraque tunica sua quaedam alteratrix vis est, quae ex
<pb n="2.14"/>
<lb/>menstruo matris sanguine eam particulam generavit. Itaque
<lb/>alteratrices facultates in omni animalis genere tot
<lb/>sigillatim erunt, quot habet in se elementares particulas.
<lb/>Sed et actiones proprias cuique sigillatim particulae
<lb/>necesse est esse, quemadmodum et usus, veluti meatuum
<lb/>eorum, qui a renibus ad vesicam pertinent, qui
<lb/>ureteres nominantur. Hi namque nec arteriae fiunt,
<lb/>quia nec pulsant, nec ex duabus tunicis confiunt, nec
<lb/>venae, quia nec sanguinem in se continent, nec similem
<lb/>habent ei, quae venae est, tunicam; at a nervis quidem
<lb/>magis recedunt, quam a jam dictis. Quid igitur fiunt?
<lb/>dicat aliquis. Quasi vero necesse sit omnem corporis
<lb/>partem vel arteriam, vel venam, vel nervum esse, vel
<lb/>ex iis componi; non autem, ficui modo dictum est,
<lb/>unicuique particulatim organo suam esse substantiam.
<lb/>Quippe tum ambae vesicae, tam ea quae urinam, quam
<lb/>quae flavam excipit bilem, non modo a caeteris omnibus,
<lb/>rest etiam inter se differunt; tum meatus, qui tanquam
<pb n="2.15"/>
<lb/>gulae quaedam a bilis vesica exorti in jecur inseruntur,
<lb/>omnino nec arteriis, nec venis, nec nervis
<lb/>sunt similes. Verum de his plenius alibi, tum in iis,
<lb/>quae de dissectione secundum Hippocratem sunt scripta,
<lb/>diximus. At alteratrices naturae facultates, quae particulares
<lb/>sunt omnes, et tunicarum ventriculi, et intestinorum,
<lb/>et uteri substantiam, qualis est, effecerunt.
<lb/>Compagem vero harum ipsarum invicem et eorum, quae
<lb/>in has se inferunt, plexum, et intestinorum a feste invicem
<lb/>exortum, et internae eorum cavitatis speciem,
<lb/>aliaque ejusmodi, altera facultas effinxit, quam conformatricem
<lb/>appellamus; eandemque artificiosam esse dicimus,
<lb/>imo verius optimam et summam artem, quae
<lb/>omnia alicuius gratia moliatur sic, ut nihil aut otiosum
<lb/>sit, aut supervacaneum, aut denique ita se habens,
<lb/>ut possit aliter melius se habere. Verum hoc
<lb/>in opere de partium usu evidenti demonstratione firmabimus.
</p>
</div>
<pb n="2.16"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="7">Cap. VII.</num></label> Jam ad auctricem facultatem conversi,
<lb/>illud primum admonemus, quod non desit ne haec quidem
<lb/>iis, quae in utero gestantur, sicuti neque facultas
<lb/>nutrix. Sunt tamen eo tempore praedictarum facultatum,
<lb/>alteratricis ac conformatricis, hae veluti ministrue,
<lb/>nec sustinent ipsae primas partes. Ubi vero perfectam
<lb/>magnitudinem animal est adeptum, toto, postquam
<lb/>editum est; tempore usque ad aetatis vigorem auctrix
<lb/>facultas dominatur; auxlliatrices autem et veluti mirusticae
<lb/>ejus sunt alteratrix et nutrix. Quid igitur
<lb/>ipsius auctricis facultatis est proprium? nempe in omnem
<lb/>partem proferre, quae jam genita sunt; vocantur autem
<lb/>sic solidae corporis partes, arteriae, venae, nervi,
<lb/>ossa, cartilagines, membranae, ligamenta, denique tunicae
<lb/>omnes, quas elementares, similares et simplices
<lb/>paulo supra nominavimus. Ad quem autem modum
<lb/>omnes partes extendantur proferanturque, ipse narrabo;
<lb/>sed exemplo quodam claritatis gratia prius posito.
<pb n="2.17"/>
<lb/>Solent pueri acceptas suum vesicas spiritu implere, ac
<lb/>juxta ignem super cineres sic eas confricare, ut incalescant,
<lb/>nec tamen laeduntur; estque is lusus in lenia
<lb/>et in aliis gentibus non paucis perfrequens; accinunt
<lb/>vero inter tricandum versus quosdam numerosis et
<lb/>cantu et rhythmo, suntque ea omnia verba adhortatio
<lb/>vesicae ad incrementum. Ubi vero illis abunde videtur
<lb/>extenta, rursus inflant, ac magis distendunt, et
<lb/>iterum fricant, idque saepius faciunt, quoad ampliata
<lb/>vesica sutis incrementi accepisse rideatur. Caeterum in
<lb/>hoc puerorum opere, quantum interna vesicae capacitas
<lb/>est adaucta, tantum necesse est corpus ejus in tenuius
<lb/>sit redactum. Quod si tenuitatem hanc sarcire pueri
<lb/>possent, utique perinde, ac natura, ex parva magnam
<lb/>vesicam efficerent; nunc vero id opus consequi iis non
<lb/>licet, nec duci id in imitationem ulli jam perfectorum
<lb/>hominum quoquo pacto fas est, nedum pueris, id enim
<pb n="2.18"/>
<lb/>solius naturae proprium munus est; adeo ut tibi constet,
<lb/>iis, quae augentur, necessarium esse nutritionem; quippe,
<lb/>si extendantur ejusmodi corpora, non tamen reficiantur,
<lb/>speciem quandam falsam augmenti praebuerint, verum
<lb/>augmentum adepta non fuerint. Quinimo distendi in
<lb/>omnem partum ea tantum possunt, quae per naturam
<lb/>ipsam sunt adaucta; quae enim a nobis extensa, sicut
<lb/>una dimensione id patiuntur, ita reliquis minuuntur;
<lb/>neque enim est invenire quicquam, quod, continuitate
<lb/>sua servata minimeque soluta, extendi in tres dimensiones
<lb/>possit. Solius igitur naturae opus est, corpus,
<lb/>quod continuitatem tuam et speciem, quam prius habuit,
<lb/>universam servet, in omnem partem extendere;
<lb/>atque cares auctio est, quae sine nutrimento affluente
<lb/>adhaerenteque fieri nequit.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="8">Cap. VIII.</num></label> Quo magis de ipsa nutritione, quae reliqua
<lb/>est et tertia propositorum ab initio, videtur
<lb/>agendi locus. Quod enim in nutrimenti affixit specie,
<pb n="2.19"/>
<lb/>cum id corporis ejus, quod nutritur, omni parti affigitur,
<lb/>actio ipsa nutritio est; nutrix vero facultas causa
<lb/>est. Et alteratio quidem hic quoque ipsius actionis genus
<lb/>est, non tamen talis, qualis erat in generatione.
<lb/>Ibi namque, quod os non erat, postea factum est; in
<lb/>nutritione vero ei, quod jam factum est, id, quod affluit,
<lb/>efficitur simile. Ita non immerito ulcerationem illam
<lb/>nominamus generationem, hanc assimilationem.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="9">Cap. IX.</num></label> Quoniam autem de tribus naturae facultatibus
<lb/>abunde suximus, videturque animal nullam aliam
<lb/>requirere, habens nimirum, quemadmodum et augeatur,
<lb/>et absolvatur, et plurimum duret; videbitur abunde
<lb/>jam disputatio haec suos numeros habere, omnesque naturae
<lb/>facultates explicasse. Verum, siquis rursum reputet,
<lb/>nullam hanc animalis partium adhuc attigisse, ventriculi
<lb/>dico, intestinorum, jecinoris, et aliarum ejusmodi,
<lb/>nec harum facultates exposuisse; rursus veluti
<lb/>prooemium tantum utilioris doctrinae propositum esse
<pb n="2.20"/>
<lb/>putabit. Quippe summa rei sic habet. Generatio, auctio
<lb/>et nutritio prima naturae operum ac veluti capita sunt;
<lb/>itaque etiam effectrices horum facultates primae principesque
<lb/>tres fiunt; desiderant tamen (ut jam lictum est) tum
<lb/>ipsarum inter se, tum aliorum ministerium. Ac quae
<lb/>quidem generatrix auctrixque desiderent; dictum jam
<lb/>est ; quae autem nutrix facultas requirat, nunc dicetur.
<lb/></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="10">Cap. X.</num></label> Videor enim monstraturus, tum instrumenta
<lb/>ipsa, quae ad naturalem nutrimenti molitionem comparata
<lb/>sunt, tum eorum facultates propter hanc esse conditas.
<lb/>Nam quum actio hujus facultatis assimilatio sit,
<lb/>nec fieri possit, ut assimilentur mutenturque inter se
<lb/>ulla, nisi societatem aliquam cognationemque in qualitatibus
<lb/>habeant, idcirco primum quidem nec quodque
<lb/>animal quocunque cibo nutriri potest, nec statim iis,
<lb/>quibus potest. Atque hujus necessitatis causa pluribus
<lb/>alterationis nutrimenti instrumentis cuique animali est
<pb n="2.21"/>
<lb/>opus, siquidem, ut flavum rubrum fiat, et rubrum flavum,
<lb/>una et simplici alteratione est opus; ut vero album
<lb/>nigrum reddatur, vel nigrum album, omnes, quae
<lb/>in medio horum sunt, alterationes requiruntur. Ita,
<lb/>quod mollissimum est, non potest uno statim impetu durissimum
<lb/>fieri; nec quod durissimum, illico mollissimum;
<lb/>pari modo nec quod gravissime olet, odoratissimum; nec
<lb/>contra quod odoratissimum est, gravissime fieri olens extemplo
<lb/>potest. Quo pacto igitur ex sanguine os fiet,
<lb/>nisi is prius et crassescat plurimum et dealbetur; aut
<lb/>quomodo ex pane gignetur sanguis, nisi et paulatim deponat
<lb/>alborem et sensim accipiat ruborem? Quippe
<lb/>caro ex sanguine non magno negotio fit; si enim
<lb/>eatenus naturae opera crassescat, ut quandam consistentiam
<lb/>habeat, nec etiam sit fluidus, prima et
<lb/>recens concreta caro jam existet; at vero, ut sanguis
<lb/>os fiat, longo huic tempore, multo etiam opere ac
<lb/>mutatione est opus. Quod autem et pani, et multo
<pb n="2.22"/>
<lb/>magis lactucae, et betae, et similibus, quo sanguis ex iis
<lb/>fiat, permulta alteratio requiratur, haud est obscurum.
<lb/>Atque haec quidem una causa est, cur multa sint ad
<lb/>allevationem nutrimenti instituta organa. Altera autem
<lb/>est excrementorum natura. Sicut enim herbis nutrici
<lb/>suane non possumus, tametsi pecudes iis nutriuntur, ita
<lb/>radicula quidem nutrimur, verum non ita, ut carne;
<lb/>hanc enim totam natura nostra propemodum vincit et
<lb/>mutat et alterat, ac sanguinem salubrem ex ea creat;
<lb/>in radicula vero, quod quidem conveniens est, et transmutari
<lb/>potest, quanquam aegre plane nec sine plurima
<lb/>concoctione, omnino id minimum est: sed tota paulo
<lb/>minus excrementosa est, et permeat concoctionis instrumenta,
<lb/>exiguo ex ea in venas assumpto sanguine, eoque
<lb/>non in totum utili. Quare alteram rursus secretionem,
<lb/>eorum scilicet, quae in venis sunt, excrementorum, desideratis
<lb/>natura, quibus etiam aliis opus erat viis, per
<pb n="2.23"/>
<lb/>quas ducerentur ad exitum, quo scilicet salubribus succis
<lb/>minime officerent; praeterea, quibus exciperentur,
<lb/>veluti receptaculis quibusdam, in quibus postquam satis
<lb/>magna collecta vis esset, mox excernerentur. Ergo hoc
<lb/>secundum partium corporis genus tibi inventum est,
<lb/>quod nutrimenti excrementis sit destinatum. Est autem
<lb/>aliud tertium <hi rend="italic">genus</hi>, quo undequaque ferantur, estque
<lb/>id veluti viae quaedam multae, per totum corpus sectae:
<lb/>unus namque omnibus cibis introitus per os est, at non
<lb/>unum est, quod nutritur, sed plurima, ac plurimum
<lb/>inter se distantia, Ergo admirationi esse cuiquam non
<lb/>debebit instrumentorum numerus, quae nutritionis gratia
<lb/>natura condidit. Alia namque idoneum cuique parti alimentum
<lb/>alterando praeparant, alia secernunt excrementa,
<lb/>alia amandant, alia suscipiunt, alia excernunt;
<lb/>alia salubrium humorum in omnem partem ferendorum
<lb/>fiunt viae. Quare, si universas naturae facultates intelligere
<lb/>velis, singula jam dictorum organorum tibi sunt
<lb/>consideranda. Principium vero doctrinae eorum tum ea
<pb n="2.24"/>
<lb/>naturae opera; quae propinqua fini habentur, tum partes
<lb/>partiumque facultates sunt.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="11">Cap. XI.</num></label> Itaque denuo nobis revocandus ad memoriam
<lb/>is finis est, cujus causa tot ac tales partes natura
<lb/>instituit. Et nomen quidem rei, ceu prius diximus,
<lb/>nutritio est; ratio vero ejus nominis est, ad id,
<lb/>quod nutritur, ejus, quod nutrit, assimilatio. Porro,
<lb/>haec ut fiat, agglutinatio sive adhaerentia praecedat,
<lb/>oportet; sicut etiam, ut illa fiat, appositio. Postquam
<lb/>enim struens is, qui omnem animalis partem nutrituras
<lb/>est, a vesta excidit, in totam eam primum dispergitur,
<lb/>mox adiungitur, deinde agglutinatur, demum assimilatur.
<lb/>Porro differre inter se assimilationem atque adhaerentiam,
<lb/>docet vitiligo illa, quaec leuce appellatur; sicuti
<lb/>etiam appositionis atque agglutinationis differentiam
<lb/>prodit genus illud hydropis, quod nonnulli anasarca
<lb/>vocant. Non enim affluentis humoris inopia, veluti
<lb/>quae atrophiae dicuntur et tabes, ejusmodi hydropis
<pb n="2.25"/>
<lb/>generatio provenit (videtur enim tum caro his humida
<lb/>madensque esse, tum solidarum quaeque partium similiter
<lb/>affecta), verum affluentis nutrimenti appositio quaedam
<lb/>fit; quod tamen propterea, quod aquosius adhuc est,
<lb/>nec ad succum sufficienter redactum, nec lentitiam glutiuisque
<lb/>consistentiam, quae naturalis caloris ope provenit,
<lb/>adeptum, adhaerentiam consequi non valet, defluente nimirum
<lb/>ac delabente ob tenuis et crudi humoris exuberantiam
<lb/>a solidis corporis partibus nutrimento. In leuce autem
<lb/>adhaerentia quidem alimenti facta cernitur, non tamen
<lb/>assimilatio. Patetque obiter, id, quod paulo supra proposuimus,
<lb/>recte esse dictum, debere fieri primum quidem
<lb/>appositionem, mox agglutinationem, deinde ei,
<lb/>quod nutriendum est, assimilationem. Ac proprie quidem
<lb/>alimentum est, quod nutrit; quod vero veluti nutriens
<lb/>est, nondum tamen nutrivit, cujusmodi scilicet est quod
<lb/>agglutinatur vel quod apponitur, id non proprie nutrimentum
<lb/>est, sed aequivoce; quod autem in venis est, atque
<pb n="2.26"/>
<lb/>hoc etiam magis quod in ventriculo est, id, tanquam
<lb/>nutriturum aliquando sit, si probe concoctum fuerit,
<lb/>alimentum appellatur. Ad hunc modum edulia
<lb/>quaeque alimenta vocamus, non utique quod jam animal
<lb/>nutriant, neque quod talia sint, qualia sunt, quae nutriunt,
<lb/>sed quod nutritura sint, si probe sint concocta.
  <lb/>Id namque est, quod ab Hippocrate dicitur: <hi rend="italic">Alimentum,
<lb/>quod nutrit; quod veluti nutrimentum est; alimentum,
<lb/>quod nutriturum est</hi>. Siquidem, quod jam assimilatur,
<lb/>alimentum appellavit; quod vero tale est, quale illud,
<lb/>nempe appositum agglutinatumve genus, veluti nutrimentum;
<lb/>reliquum omne, sive id in venis continetur, seu
<lb/>ventre, futurum alimentum.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="12">Cap. XII.</num></label> Ac quod necesse sit nutritionem esse
<lb/>assimilationem nutrientis ei, quod nutritur, clare liquet.
<lb/>Caeterum non esse assimilationem veram, sed tantum
<lb/>apparentem, dicunt ii, qui nec artificiosam naturam
<lb/>existimant, nec animalis habere providentiam, nec deinque
<lb/>ullas proprias obtinere facultates; quibus scilicet
<pb n="2.27"/>
<lb/>usa, alia trahat, alia retineat, alia alteres, alia expellat.
<lb/>Fuereque tum in medicina, tum in philosophia, eorum hominum,
<lb/>qui aliquid de natura tradiderunt, quique saltem,
<lb/>quod dixere, intelligerent, et sequelam eorum, quae proposuerunt,
<lb/>non modo intuerentur, sed etiam servarent,
<lb/>duae sectae; siquidem, qui ne id quidem intellexerunt,
<lb/>sed temere, quicquid in buccam venit, deblaterarunt, neo
<lb/>in alterutra tectarum absolute perstiterunt, horum ne
<lb/>meminisse quidem conveniat. Quaenam igitur sunt duae
<lb/>illae sectae, et quae in iis propositorum sequela? Nempe
<lb/>altera sectarum substantiam eam, Aquae generationi
<lb/>et corruptioni est subjecta, totam tum unitam esse, tum
<lb/>alterari posse proponit; altera immutabilem inalterabilemque,
<lb/>et in tenuia desectam, tum vacuitatibus quibusdam
<lb/>interceptam statuit. Igitur qui saltem consequentiam
<lb/>aliquam ex propositis in secunda lecta intelligunt,
<lb/>hi nec naturae, nec animae propriam ullum
<lb/>substantiam aut facultatem arbitrantur, sed has primorum
<pb n="2.28"/>
<lb/>illorum corporum, quae et impetibilis et simplicia
<lb/>proponunt, certo quodam congressu fieri. Juxta vero
<lb/>priorem sectam posterior corporibus natura non est, sed
<lb/>multo etiam prior et antiquior. Proinde his auctoribus
<lb/>animalium et stirpium corpora haec fabricat, praestita
<lb/>quibusdam facultatibus, aliis sibi familiaria et trahentibus
<lb/>simulet assimilantibus, aliis aliena expellentibus.
<lb/>Eadem aliis quibusdam facultatibus generat omnia et
<lb/>artificiose conformat, ac iis, quae generarit, prospicit;
<lb/>una quidem, qua subolem diligit, eidemque
<lb/>providet; alia, per quam, quae ejusdem sunt generis,
<lb/>complectitur, eisdemque communicat. At vero secundum
<lb/>alios nec horum quicquam natura possidet, nec
<lb/>ulla cognitio animae ab initio est insita, nec consequenfise,
<lb/>nec pugnantiae, nec divisionis, nec compositionis,
<lb/>nec justi, nec iniusti, nec turpis, nec honesti, sed ex
<lb/>sensu et per sensum omnia, quae fieri videntur, in
<lb/>nobis facta esse dicunt, ac imaginationibus quibusdam
<lb/>et recordationibus animalia gubernari. Aliqui vero ex
<pb n="2.29"/>
<lb/>iis dicto prodiderunt, nullam esse in anima, qua ratiocinetur,
<lb/>facultatem; imo sensuum affectibus duci nos
<lb/>pecorum ritu, nec posse renuere respuereve quicquam.
<lb/>Iisdem videlicet auctoribus fortitudo, prudentia, temperantia
<lb/>et continentia nugae sunt merae; nec nos
<lb/>invicem amamus, aut prolem; nec diis ulla nostri est
<lb/>cura. Iidem auguria, insomnia, portenta omnemque
<lb/>astrologiam contemnunt; de quibus ipsi allo opere seorsum
<lb/>plenius egimus, Asclepiadis medici dogmata aestimantus.
<lb/>Porro licet ei, qui volet, libros illos evolvere;
<lb/>nunc autem considerandum est, tanquam duabus propositis
<lb/>viis, utra nobis praestet insistere. Hippocrates namque
<lb/>prius dictam inivit, quae unitam esse substantiam atque
<lb/>alterari proponit; praeterea conspirabile et confluxile
<lb/>totum corpus esse; naturamque omnia artificiose
<lb/>ac juste peragere, facultatibus scilicet praeditam, quibus
<lb/>singulae partes convenientem sibi succum ad se trahant,
<pb n="2.30"/>
<lb/>attractum vero omnibus sui partibus apponant et penitus
<lb/>assimilent; quod autem interea non pervicere,
<lb/>quodque omnimodam alterationem ac cum nutriendo
<lb/>similitudinem recipere non potuit, id alia rursus facultate
<lb/>secretrice rejicrant.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="13">Cap. XIII.</num></label> Porro intelligi licet, quam recta veraque
<lb/>Hippocrate dogmata sint, non ex eo tantum, quod,
<lb/>qui diversa ponunt, diversis quoque ac dissidentia ponunt
<lb/>ab iis, quae evidenter apparent, verum etiam ex
<lb/>eorum, quae sigillatim in naturali speculatione quaeruntur,
<lb/>tum caeteris omnibus, tum vero iis, quae in animalibus
<lb/>habentur actionibus. Qui enim attractricem
<lb/>convenientis qualitatis vim nulli inesse parti volunt, ii
<lb/>saepe iis, quae evidenter apparent, contraria dicere coguntur;
<lb/>quemadmodum Asclepiadi melico de renibus
<lb/>contigit; quos non fotum Hippocrates, Diocles, Erasistratus,
<lb/>Praxagoras, aliorumve optimus quisque instrumenta,
<lb/>quae urinam secernant, habere crediderunt; venum
<pb n="2.31"/>
<lb/>etiam coqui fere omnes norunt, quum quotidie eorum
<lb/>non tantum situm contemplentur, sed etiam meatus,
<lb/>qui ab utroque procedunt et ureteres sunt dicti,
<lb/>in vesicam se inserentes, nimirum ex ipsa structura
<lb/>tum usum eorum, tum vim colligentes. Jam etiam
<lb/>priores ipsis coquis omnes homines, qui subinde difficulter
<lb/>mejunt, aut etiam suppressam urinam omnino habent,
<lb/>ubi circa lumbos dolent ac arenosa mejunt, nephriticos
<lb/>se ipsius nominant. Verum Asclepiades (arbitror)
<lb/>ab iis, qui sic sunt affecti, emiorum calculum non
<lb/>vidit: nec quod medio inter renes et vesicam loco
<lb/>praecessit quidam acutus dolor, transeunte per ureteres
<lb/>calculo, intellexit; sed nec, quod emicto eo protinus
<lb/>tum dolor, tum urinae suppressio sudata sunt. Ergo,
<lb/>quemadmodum minam in vesicam oratione sua ducat,
<lb/>operae pretium est audire, atque hominis sapientiam
<lb/>suspicere, qui, relictis tam latis et manifeste apparentibus
<lb/>viis, obscuras, angustas, nec ullo prorsus sensu
<pb n="2.32"/>
<lb/>perceptas proposuit. Vult namque eum, qui bibitur,
<lb/>humorem in halitus resolutum in vesicam transmitti,
<lb/>inibi vero ex mutuo eorum concursu priorem ipsum
<lb/>deinde recipere formam, fierique ex halitibus rursus
<lb/>humorem, imperite utique de vesica, ut de spongia quapiam
<lb/>aut lana, ratiocinatus, non de corpore plane
<lb/>denso, et quod humorem non transmittat, quum duas
<lb/>tunicas validissimas habeat, per quas si transmitti halitus
<lb/>dicemus, qui fit, quod septum transvectum et peritonaeum
<lb/>non permeant, ac tum abdomen, tum pectus
  <lb/>totum aqua non implent? At crassior, <hi rend="italic">inquiet</hi>, solidiorque
<lb/>membrana est peritonaeum quam vesica, ac
<lb/>propterea halitus coercet ipsa, vesica vero excipit ac
<lb/>recipit. Verum, si ipse vesicam disseruisset, fortasse
<lb/>non ignoraret, exteriorem vesicae tunicam eandem cum
<lb/>peritonaeo naturam habere, utpote ab eo ortam; internam
<lb/>vero, quae ipsius vesicae est propria, plus quam
<lb/>duplo eam crassitudine superare. Verum fortasse nec
<pb n="2.33"/>
<lb/>crassitudo tunicarum, nec tenuitas, sed ipsis vesicae situs
<lb/>ferendorum in eam halituum est causa. Immo vero, si
<lb/>per reliqua corporis omnia credibile esset huc ferri,
<lb/>certe situs ipse vesicae satis esset, qui id prohiberet;
<lb/>quippe quum vesica in imo sit sita, halitus autem naturaliter
<lb/>ferantur in sublime; ita longe prius iis implerentur
<lb/>pectus et pulmo, quam ad vesicam pervenirent.
<lb/>Tametsi quid situs, et vesicae, et peritonaei, et pectoris
<lb/>memini? quum halitus, si et ventriculi et intestinorum
<lb/>tunicas sint egressi, aut in spatium, quod inter
<lb/>eas et peritonaeum intercedit, colligentur, atque inibi
<lb/>humorem generabunt, veluti ipsis hydropibus eo loci
<lb/>plurimum aquae acervatur; aut prorsus per omnia,
<lb/>quaecunque contingunt, recta ferri debebunt, nec usquam
<lb/>sisti. Verum si quis hoc supposuerit, hoc modo exridentes
<lb/>non solum extra peritonaeum, sed etiam epigastrium,
<lb/>aut in circumfusum nobis aerem dissipabuntur,
<pb n="2.34"/>
<lb/>aut omnino sub cute colligentur. Sed et his contradicere
<lb/>Asclepiadis, qui nunc sunt, sectatores conantur,
<lb/>tametsi ab omnibus semper irrisi, quicunque in eos de
<lb/>his litigantes inciderunt: adeo ut, quod difficile eluatur,
<lb/>malum fit ista circa iactas ambitio, ac scabie quavis
<lb/>ad fanandum rebellius. Etenim hujus temporis sophistarum
<lb/>quidam cum in aliis, tum in captioso disputandi
<lb/>genere admodum exercitatus, ac in dicendo, si
<lb/>quis alius, acer, quum mecum de his disceptaret, tantum
<lb/>abfuit, ut eorum, quae diximus, aliquo deterreretm,
<lb/>ut admirari te diceret, me ea, quae liquido appaverent,
<lb/>inanibus rationibus evertere conari. Quotidie
<lb/>enim clare cerni, vesicas omnes, si quis aere aquave
<lb/>impleat, deinde ligatis earum collis undique premat,
<lb/>nulla ex parte quicquam reficere, sed prorsus totum in
<lb/>se continere; quanquam, si essent a renibus in has sensiles
<lb/>et ampli ductus, omnino alebat, quod, sicut per hos
<pb n="2.35"/>
<lb/>humor ingressus est, ita prementibus nobis exiret. Atque
<lb/>haec similiaque quum volubiliter ac clara voce dixisset,
<lb/>exiliens subito discessit, nobis, quasi nihil, quod vel
<lb/>probabile esset, respondete habentibus, ibi relictis. Adeo
<lb/>qui sectis ejusmodi sunt addicti, non solum nihil
<lb/>norunt recti, sed ne disicere quidem dignantur. Quum
<lb/>enim audienda iis causa esset, propter quam ingredi per
<lb/>ureteres in vesicam humor potest, rursum exire per
<lb/>eandem viam non potest, atque artis nomine suspicienda
<lb/>natura, ii nec discere volunt, et hoc amplius mala
<lb/>verba dicunt, frustra tum alia multa tum vero renes
<lb/>ab ea conditos affirmantes. Sunt et qui te praesentibus
<lb/>ostendi, ureteres a renibus descendere atque in vesicam
<lb/>se interere, quum sustinuissent, ausi tamen sunt alii,
<lb/>quod ii quoque frustra sint conditi, dicere, alii, quod
<lb/>quidam ex feminalibus sint meatibus, ideoque in collum
<lb/>ejus, non in corpus esse insertos. Nos igitur, quum
<lb/>ostendissemus, qui vere feminis sunt meatus, infra ureteres
<pb n="2.36"/>
<lb/>in collum se inserere, tunc saltem, si non prius, a
<lb/>falsa eos persuasione abducendus putarimus atque ad
<lb/>contrariam statim perducendos. Illi vero hic quoque
<lb/>contradicere sunt ausi, nihil esse miri licentes, in illis,
<lb/>ceu magis angustis, diutius subsistere semen; in his vero,
<lb/>qui a renibus descendunt, utpote abunde amplis, celeriter
<lb/>effluere. Nos igitur de caetero coacti fumus in
<lb/>animali adhuc vivo liquido in vesicam per ipsius ureteres
<lb/>transstuentem urinam indicare, vix sic quoque garrulitatem
<lb/>eorum coercete sperantes. Porro ostensionis modus
<lb/>est hujusmodi. Dividere oportet id peritonaei, quod
<lb/>ante ureteres habetur; deinde laqueis singulos excipere:
<lb/>mox vulneris labris deligatione commissis inter te animal
<lb/>dimittere; non enim meret amplius. Post haec solvere
<lb/>deligationem externam, ac vesicam inanem ostendere,
<lb/>meteres vero abunde refertos et distentus ac in disruptionis
<lb/>periculum adductos; mox ademptis eorum
<lb/>vinculis, ridere manifeste vesicam jam lotio repletam.
<pb n="2.37"/>
<lb/>Post haec prius, quam animal meiat, vinculum injiciendum
<lb/>ejus pudendo est; tum vero premenda undique
<lb/>ejus vesica; non enim poterit per ureteres ad ipsius renes
<lb/>quidquam reverti: quo manifestum fit, non solum
<lb/>in mortuo animali prohiberi lotium ex vesica in ure teres
<lb/>russum redire, sed etiam in rivo. His perspectis
<lb/>permittendum jam animali meiere, soluto scilicet, quo
<lb/>pudendum ejus exceptum est, vinculo. Post haec vinculum
<lb/>alteri ureterum injiciendum; alter vero in vesicam
<lb/>confluere sinendus; tum aliquo interposito spatio,
<lb/>monstrandum jam, quemadmodum alter, qui vinctus est,
<lb/>ea parte, quae ad renes spectat, plenus distentusque appareat;
<lb/>alter vero, qui solutus est, et laxus sit, et
<lb/>vesicam impleverit. Post haec vero praecidendus est
<lb/>primum is, qui plenus est, ostendendumque, quemadmodum
<lb/>ejaculetur ex eo lotium non aliter, quam ex
<lb/>incisa vena sanguis; deinde alter praecidendus; et mox
<lb/>ambobus praecisis animal extrinsecus deligandum. Post,
<pb n="2.38"/>
<lb/>ubi satis esse risum est, deligatio solvenda; invenietur
<lb/>enim vesica vacua; quae vero media capacitas est inter
<lb/>peritonaeum et intestina, tota lotio plena, veluti hydrope
<lb/>laboraret animal. Haec igitur si quis ipse per se
<lb/>explorare in animali velit, magnopere mihi videtur
<lb/>Asclepiadis temeritatem damnaturus. Quod si causam intelligat,
<lb/>quamobrem nihil ex vesica in ureteres refluat,
<lb/>vel ex eo milii, naturae esse providentiam artemone in
<lb/>animalibus, credet. Atque Hippocrates quidem omnium,
<lb/>quos novimus, medicorum philosophorumque primus, ut
<lb/>qui primus naturae opera norit, hanc semper tum admiratur,
<lb/>tum praedicat; quam et justam nominat, et
<lb/>solam animalibus ad omnia sufficere dicit, ipsamque per
<lb/>se sine doctore, quae opus sunt, agere. Talis autem
<lb/>quum sit, statim eam facultates habere proposuit; unam,
<lb/>qua sibi conveniens attrahat, alteram, qua alienum a se
<lb/>secernat; ipsam praeterea tum nutrire animalia, tum
<pb n="2.39"/>
<lb/>augere; jam morbos quoque finire ac judicare iisdem
<lb/>facultatibus existimat; ideoque in corporibus nostris
<lb/>conspirationem unam confluxumque unum, ac omnia
<lb/>inter se mutuo affici. Asclepiade vero auctore nihil ex
<lb/>alterius affectu patitur, omni substantia naturaliter divisa
<lb/>atque in elementa, quae cohaerere non possunt,
<lb/>et nugatorias moles conscissa. Quare necesse est, tum
<lb/>mille alia contraria iis, quae manifeste apparent, protulerit;
<lb/>tum facultates naturae, et qua convenientia
<lb/>trahat, et qua aliena separet, ignorarit. Et in sanguificatione
<lb/>quidem ac alimenti distributione quandam
<lb/>frigidam garrulitatem excogitavit. Ad excrementorum
<lb/>vero expurgationem quum nihil prorsus, quod afferre
<lb/>posset, haberet, non dubitavit iis, quae sensui apparent,
<lb/>contradicere: in urinae quidem superatione tum renes tum
<lb/>ureteres functione sua privans, ac incertos quosdam invifibilesque
<lb/>meatus in vesicam statuens; hoc scilicet erat
<lb/>magnum ac praeclarum, repudiatis iis, quae apparent,
<lb/>obscuris fidem adhibere. At in flava bile etiam majus
<pb n="2.40"/>
<lb/>quiddam et insulsius est ausus: gigni namque eam in
<lb/>ipsis choledochis meatibus, non autem secerni ait. At
<lb/>quomodo igitur iis, qui morbo regio laborant, ambo
<lb/>simul incidunt, et ut dejectiones in iis nihil habeant
<lb/>bilis, et corpus totum bile sit refertum? Quo loco rursus
<lb/>nugari cogitur similiter, ac in iis, quae de urinis
<lb/>sunt dicta. Nugatur fano non secus et de bili atra et
<lb/>splene, nec, quid ab Hippocrate sit dictum, intelligens,
<lb/>et contradicere iis, quae ignorat, dementi insanoque ore
<lb/>aggrediens. Quid igitur sibi ex placitis id genus ad curationes
<lb/>tandem lucri fecit? Nempe quod nec nephritin,
<lb/>nec morbum regium, nec melancholicum sanare
<lb/>potest. Eam, in quo omnes homines consentiunt, nedum
<lb/>Hippocrates, alia medicamentorum purgare flavam
<lb/>bilem, alia nigram, alia pituitam, alia tenue et aquesum
<lb/>excrementum, ne id quidem concedit: imo a
<lb/>pharmacis ipsis vacuatorum, quodque tale fieri dicit,
<pb n="2.41"/>
<lb/>veluti ab exceptoribus bilis meatibus bilem. Nec quicquam
<lb/>intersit egregio Asclepiade auctore medicamentum,
<lb/>quod aquam, an quod bilem ducat, hydropicis exhibere,
<lb/>quippe omnia pari modo vacuare liquareque corpus,
<lb/>ac quod liquatum est, ut tale videatur, quum prius
<lb/>tale non esset, efficere. Non igitur insanire putandus
<lb/>est, aut prorsus operum artis expers esse? Nam quis
<lb/>non novit, si loturo laborantibus medicamentum dederis,
<lb/>quod pituitam ducat, ne quatuor quidem id cyathos
<lb/>educturum? ad eundem modum, si quod eorum, quae
<lb/>purgant aquam; at medicamento, quod bilem trahit,
<lb/>plurimum quidem vacuatur bilis, statim autem sincerus color
<lb/>sic purgatis efficitur. Nos enim non paucos post curatum,
<lb/>qui in iecinore erat, affectum unica purgatione a
<lb/>morbo vindicavimus; quum, si quis medicamento, quod
<lb/>pituitam ducit, purgaverit, nihil profecerit. Atque haec
<lb/>non solum Hippocrates non fieri sentit, sed etiam omnes,
<lb/>qui sola nituntur experientia, consentiunt. Omnibus
<pb n="2.42"/>
<lb/>denique medicis, quibus curae sunt artis opera, idem
<lb/>placet, praeterquam Asclepiadi. Quippe prodere se
<lb/>elementa, quae statuit, si veritati in talibus consentiret,
<lb/>existimarit; omnino enim, si mventum fit medicamentum
<lb/>aliquod, quod hunc vel illum humorem solum trahat,
<lb/>periculum esse, ne ratio vincat, in quoque corpore vim esse
<lb/>aliquam convenientis sibi qualitatis attractricem. Itaque
<lb/>oricum, coccum cnidium, et hippophaes haudquaquam
<lb/>ex corpore trahere, sed facere pituitam ait; florem aeris
<lb/>vero, et squamam aeris, et ipsum aes ustum, et chamaedryn,
<lb/>et chamaeleonta corpus in aquam resolvere, hydropasque
<lb/>ab his alvari non utique purgatos, sed vacuatos,
<lb/>quum, si non vacuentur, una increscat affectus;
<lb/>quippe, si aquosum, qui in corpore est, humorem non
<lb/>vacuat, sed primum ipsum gignit, morbum fovet. Atqui
<lb/>etiam scammonia, praeterquam quod bilem, Asclepiade
<lb/>auctore, ex ictericorum corpore non purget, et bonum
<pb n="2.43"/>
<lb/>sanguinem in bilem colliquando corpus vertat, ac tanta
<lb/>mala faciat, affectumque ipsum adaugeat, attamen multis
<lb/>videtur prodesse. Sane, inquit, prodest quidem, sed sola
<lb/>vacuationis ratione. Atqui, si quis pharmacum, quod pituitam
<lb/>trahat, iis dederit, minime juvabuntur. Hocque
<lb/>adeo est manifestum, ut ne iis quidem, qui solam experientiam
<lb/>profitentur, ignotum sit: quanquam his viris illud
<lb/>pro sapientiae placito habetur, quod nulli omnino rationi
<lb/>sit credendum, sed iis tantum, quae liquido apparent.
<lb/>Ergo illi quidem sapiunt: Asclepiades delirat, qui ipsis
<lb/>quidem sensibus habendam fidem prohibet, ubi, quae
<lb/>iis apparent, ea, quae ille proponit, manifeste evertunt:
<lb/>quanquam longe satius esset minime iis, quae evidenter
<lb/>apparent, repugnare, imo illis rem totam tribuere. Num
<lb/>igitur haec sola cum Asclepiadis placitis manifeste pugnant?
<lb/>an illa quoque, quod utique aestate plus bilis iisdem
<lb/>medicamentis vacuetur, hyeme vero pituitae? item
<lb/>inveni plus bilis, seni vero pituitae? videtur enim
<pb n="2.44"/>
<lb/>unumquodque eam, quae est, trahere, non autem eam,
<lb/>quae non est, creare. Si quidem, si quis velit adolescenti
<lb/>cunilam, qui gracilis sit et calidus, quique nec in
<lb/>otio vixit, nec in ciborum satietate, dare aestatis testpore
<lb/>medicamentum, quod pituitam ducat, is minimum
<lb/>ejus humoris, nec sine multa vi ducet, hominem vero
<lb/>gravissime laeserit. Contra si, quod bilem detrahat, exhibuerit,
<lb/>et multum vacuastis, et homini nihil nocuerit.
<lb/>An igitur adhuc non credimus, medicamentum quodque
<lb/>convenientem sibi succum attrahere? Dicent fortasse, qui
<lb/>Asclepiadem sectantur; imo (quod fortasse dixi) omnino
<lb/>se non credere dicent; ne scilicet prodant, quae sibi
<lb/>sunt carissima.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="14">Cap. XIV.</num></label> Nos igitur rursus ad aliam garrulitatem
<lb/>convertamur; neque enim nos sinunt sophistae dignas
<lb/>sermone dubitationes, quamquam plurimae sunt, aggredi;
<lb/>sed in solvendis iis, quae proponunt, sophismatis
<lb/>tempus nostrum terere cogunt. Quae igitur est illa celebris
<lb/>et decantata garrulitas? nempe de lapide illo, qui
<pb n="2.45"/>
<lb/>ferrum attrahit. Hic enim fortassis illorum animos eredere
<lb/>subiget, attractrices convenientium qualitatum facultates
<lb/>in quoque esse corpore. Ac Epicurus quidem,
<lb/>quamvis similibus Asclepiadi elementis ad physiologiam
<lb/>sit usus, tamen concedit, a magnete lapide ferrum attrahi,
<lb/>atque a succino paleas; tentatque ejus manifesti effectus
<lb/>causam reddere. Quippe atomos, quae a lapide et
<lb/>quae a ferro defluunt, figuris inter se convenire dicit, ita
<lb/>ut facile fele amplectantur. Has igitur, quum in utraque
<lb/>lapidis ferrique concreta impingunt, deinde in anedium
<lb/>resiliunt, obiter inter se connecti ac ferrum una
<lb/>trahere. Ac quod ea quidem, quae ad causae redditionem
<lb/>proponit, incredibilia sunt, liquido patet. Attractum
<lb/>tamen plane fatetur; atque ad eundem modum in
<lb/>animalium corpore tum distributionem in paries, tum
<lb/>excrementorum secretionem, tum medicamentorum effectum
<lb/>fieri ait. Asclepiades vero tum causam praedictam
<pb n="2.46"/>
<lb/>parum probabilem suspicatus, tum vero nullam aliam
<lb/>probabilem facultatem ex iis, quae proposuit, elementis
<lb/>luveniens, impudenter eo confugit, ut nihil ab ullo trahi
<lb/>dixerit, quum debuisset potius, si neque iis, quae
<lb/>Epicurus asseruit, erat contentus, neque alia dicere meliora
<lb/>potuit, tuis hypothesibus renunciare, ac naturam
<lb/>artificiosam dicere; praeterea rerum substantiam tum
<lb/>sibi semper unitam, tum a tuis ipsius partibus mutuo
<lb/>inter se agentibus patientibusque alteratam. Si namque
<lb/>haec sic proposuisset, nihil difficile fuisset artificiosam
<lb/>illam naturam fateri facultates habere, quibus convenientia
<lb/>ad se trahat, aliena a se repellat. Neque enim
<lb/>profecto aliud illi erat artifici esse, et animalis servatrici,
<lb/>et morborum decretrici, quam ut, quod conveniens
<lb/>est, appeteret ac ferveret, et quod alienum est separaret.
<lb/>Verum Asclepiades hic quoque, sicut consequentiam
<lb/>ex principiis iis, quae proposuit, non est oblitus, ita
<lb/>pugnantium tuum iis, quae manifeste apparent, nihil est
<pb n="2.47"/>
<lb/>veritus. Sed in eo omnibus refragatur, non medicis
<lb/>modo, verum etiam reliquis hominibus, quod omnem in
<lb/>morbis naturae crisin, et decretorium diem, et naturam
<lb/>pro animalis salute in universum quicquam moliri negat;
<lb/>ubique enim, quod consequens est, tueri vult; quod manifeste
<lb/>apparet, subvertere; contra plane quam Epicurus.
<lb/>Hic enim, quod apparet, semper recipiens, causam deinde
<lb/>ejus frigidam reddit. Parva namque illa corpuscula,
<lb/>quae a magnete lapide resiliunt, cum aliis similibus
<lb/>ferri corpusculis complicari; deinde per eum, qui nusquam
<lb/>apparet, complexum tam gravem substantiam attrahere,
<lb/>haud scio, ut credi a quoquam possit. Quippe
<lb/>si id concedamus, certe illud, quod, pendenti ferro alia
<lb/>si admoveas, ea quoque appenduntur, eandem causam
<lb/>non recipit. Nam quid dicemus? an particularum, quae
<lb/>a lapide defluunt, quasdam, ubi ferro occursant, resilire,
<lb/>atque has esse, per quas ferrum pendere contingat;
<lb/>quasdam ipsum ferrum ingressas, per vacuos meatus
<pb n="2.48"/>
<lb/>ocyssime transire; deinde in proximum ferrum impingere,
<lb/>neque illud ingredi posse, tametsi prius ferrum sint
<lb/>ingressae, sed rursum ad prius resilientes alios atque
<lb/>alios efficere complexus prioribus similes? Hic namque
<lb/>manifeste vanitas causae proditur. Siquidem vidimus
<lb/>ferreos stilos quinque continenter sibi appensus, quorum
<lb/>primus partem lapidis tetigit, per illum scilicet diffusa
<lb/>in reliquos lapidis facultate. Nec est, quod dicas, si
<lb/>infimae stili parti alterum appendas, haerere hunc et
<lb/>pendere; si alii curris parti earum, quae a lateribus
<lb/>sunt, admoveas, non haerere; similiter enim undique
<lb/>diffunditur lapidis vis, si tantum contingat ex aliqua
<lb/>parte primum stilum, atque ex hoc in totum secundum
<lb/>subito transfluat, sicut ex illo rursus in tertium totum.
<lb/>Quod si exiguum mihi magnetem in domo quapiam pendere
<lb/>intelligas, deinde hunc undique multa exigua ferri
<lb/>corpuscula tangere, atque haec rursus alia, et illa itidem
<pb n="2.49"/>
<lb/>tertia, itaque ulterius procedatur, omnia profecto ferrea
<lb/>corpuscula iis, quae a lapide defluunt, corpusculis imi
<lb/>pluri debebunt; fereque digeretur exiguus ille lapillus,
<lb/>dum in destuxia solvitur. Jam si nullum eum attingat
<lb/>ferrum, etiam in ipsum aera dissipabitur, potissimum si
<lb/>is calidus est. Sane quidem, inquit, nam admodum
<lb/>parva ea intelligi oportebit, ita ut minimorum horum
<lb/>corporum, quae feruntur in aere, eorum aliqua decies
<lb/>millesima pars sint. Et tam gravia ferri pondera per
<lb/>tam exigua suspendi dicere audetis? Si enim singula
<lb/>eorum sunt tanquam una ex decies millesimis partibus
<lb/>corpusculorum eorum, quae in aere volitant, quantus,
<lb/>quaeso, censendus est eorum finis, qui in uncum formatur,
<lb/>quo inter se complicantur? Omnino enim is
<lb/>minimum est totius corpusculi, deinde exiguum exiguo,
<lb/>motum moto complicatum, non statim resilit. Jam alia
<lb/>quoque quaedam omnino contra ipsa partim inferne,
<lb/>partim superne, partim ante, partim retro, partim a
<lb/>dextris, partim a sinistris erumpentia, concutiunt turbantque,
<pb n="2.50"/>
<lb/>nec manere permittunt. Quin etiam intelligi
<lb/>oportebit, singula illorum exiguorum corporum multos
<lb/>unceos fines necessario habere, quippe per unum inter
<lb/>se copulantur; per alterum vero, id est eum, qui supra
<lb/>habetur, lapidi haerent; per eum, qui infra est, ferro.
<lb/>Nam, si superne quidem pendeant a lapide, inferne autem
<lb/>cum ferro non copulentur, nihil efficitur. Quare
<lb/>ejus, quod supra habetur, superna pars pendere debet
<lb/>a lapide; ejus vero, quod iusta est, infernae parti
<lb/>coniungi debet ferrum. Quum vero et lateribus inter se
<lb/>sint complicata, omnino hic quoque uncos possident.
<lb/>Jam mihi ante omnia illius recordaberis, quemadmodum,
<lb/>exigua quum sint, tot tantaque ex se habeant enata.
<lb/>Illud vero etiam magis meminisse debebis, exigua haec
<lb/>ridiculaque corpuscula, si modo secundum ferrum conjungetur
<lb/>cum primo, et tertium cum, fecundo, et cum
<lb/>illo quartum, simul transitura esse exiguos prioris stili
<lb/>meatus, simul a secundo stilo resultura, tametsi cum
<pb n="2.51"/>
<lb/>priore is per omnia similis sit naturae. Neque enim talis
<lb/>hypothesis non audax est; sed, si fatendum verum
<lb/>est, longe prioribus inverecundior, ut quinque stilorum
<lb/>similium, qui mutuo ex se deinceps pendeant, per primi
<lb/>exiguos meatus defluvia lapidis facile transeant, a
<lb/>fecundo resiliant, nec per hujus meatus pari modo
<lb/>prompte transeant. Atqui utroque modo incommodum
<lb/>accidit; si namque resiliunt, quo pacto in tertium celeriter
<lb/>transeunt? si autem non resiliunt, quo pacto
<lb/>suspenditur secundum a primo, quum ipsemet tractus
<lb/>cautam non aliam, quam resultum, faciat? Sed, quod
<lb/>dixi, in garrulitatem necesse est incidat, quisquis cum
<lb/>his viris disputat. Quare brevi compendio summa complexus,
<lb/>transire ab his volo. Si quis enim Asclepiadis
<lb/>scripta diligenter legat, tum consequentiam talium dogmatum
<lb/>a principiis positis clare agnoscet, tum vero
<lb/>cum iis, quae apparent, pugnam. Atque Epicureus quidem
<lb/>apparentia tueri volens, dum ambit ea cum principiis
<pb n="2.52"/>
<lb/>suis consentire ostendere, inconcinna dicit; Asclepiades
<lb/>consequentiam ex principiis servat, de apparentibus
<lb/>nihil curat. Quisquis igitur propositorum ab istis
<lb/>incommoda refellere studet, si cum Asclepiade disputat,
<lb/>pugnae cum apparentibus eum submoneat; si cum Epicuro,
<lb/>ejus cum principiis suis dissonantiae. Aliae fere
<lb/>sectae, quae similibus nituntur principiis, prorsus interciderunt;
<lb/>hae solae durant non ignobiles. Quanquam
<lb/>Asclepiadis dogma Menodotus Empiricus inevitabiliter
<lb/>refellit, tum eam, quae est cum apparentibus, tum
<lb/>eam, quae cum aliis a se dictis, repugnantiam illi objiciens.
<lb/>Rursum Epicuri placita Asclepiades, consequentiae
<lb/>ipse ex principiis semper insistens; quae illi parum
<lb/>fuisse curae videtur. At qui hodie sunt homines, prius
<lb/>quam vel has sectas vel alias his meliores didicerint,
<lb/>deinde longo tempore examinaverint, ac quod in singulis
<lb/>earum verum sit aut falsum, judicaverint, alii se
<lb/>medicos, alii philosophos nominant, quum tamen nihil
<pb n="2.53"/>
<lb/>sciant. Mirum igitur nihil est, si ab iis veris ac falsis
<lb/>par honos habeatur. Quippe qualem in praeceptorem
<lb/>quisque primum inciderit, talis evasit, nihil praestolatus
<lb/>ab alio etiam didicisse; aliqui vero ex iis, etiamsi in
<lb/>plures inciderint, adeo tamen sunt hebeti et tardo ingenio,
<lb/>ut ne senes quidem orationis consequentiam adhuc
<lb/>intelligant. Hos porro olim jam ad illiberales artes
<lb/>ablegavi. Verum, haec quorsum evasura flet, ipsi dii
<lb/>viderint. Nos tametsi refugerimus disputare contra eos,
<lb/>qui in ipsis statim principiis falluntur, tamen, quoniam
<lb/>ipsa rerum consequentia coacti sumus contra eos aliquid
<lb/>dicere, hoc quoque iis, quae dicta sunt, adjectum volui,
<lb/>non ea modo quae purgant medicamenta proprias sibi
<lb/>qualitates attrahere, sed etiam, quae aculeos evellunt,
<lb/>et telorum cuspides, quae praealto nonnunquam in
<lb/>carne sunt infixae. Jam vero, quaecunque vel serpentum
<lb/>venena, vel quae telis sunt illita, educunt, haec
<lb/>quoquo eandem, quam magnes lapis, facultatem ostendunt.
<pb n="2.54"/>
<lb/>Sane ipse aliquando novi infixum juvenis pedi
<lb/>aculeum, qui hominis digitos violenter vellentis minime
<lb/>sequebatur, eundem medicamento imposito celeriter et
<lb/>sine ostensa evulsum. Quanquam contra hoc quoque
<lb/>quidam instant, dicentes, post solutam partis phlegmonen
<lb/>ultro exire aculeum, quamvis a nullo alio vellatur.
<lb/>Verum hi primum illud ignorare videntur, quod phlegmones
<lb/>medicamenta diversa sint ab iis, quae sic infixa
<lb/>eruant; quanquam, si liberatis a phlegmone partibus
<lb/>emitterentur, quae in iis essent praeter naturam, ea,
<lb/>quae phlegmonen fulvum, protinus trahendi illa vim
<lb/>haberent: deinde (quod utique magis mirere) nec illud
<lb/>novisse, quod non solum alia aculeos, alia venenum
<lb/>trahendi facultatem habeant, ted etiam eorum, quae
<lb/>venena trahunt, alia venenum viperae, alia marinae
<lb/>pastinacae, alia alterius cujuspiam trahant; liquidoque
<lb/>videre liceat super infis medicamentis venena jacentia.
<lb/>Quo loco rursus Epicuri erga rerum evidentiam ut verecundiam
<pb n="2.55"/>
<lb/>laudare, sic causae rationem, quam assignat,
<lb/>damnare licet. Quem namque aculeum nos digitis evelsere
<lb/>nequimus, hunc exiguis illis ramentis extrahi quo
<lb/>pacto putare non sit omnino absurdissimum? Nunquid
<lb/>jam nobis persuasum est, rebus quibusque vim quandam
<lb/>inesse, qua convenientem sibi qualitatem attrahant, atque
<lb/>hanc huic magis inesse, huic minus? An tritici quoque
<lb/>exemplum legentibus proponemus? Videbuntur enim
<lb/>agricolis quoque in rebus naturalibus rudiores ii, qui
<lb/>nihil usquam trahi ab ullo concedunt. Quippe ipse,
<lb/>quum primum rem gestam audirem, admiratus sum,
<lb/>voluique ipse rem oculorum fide experiri. Ubi experimentum
<lb/>respondit, quum causam requirerem longo tempore
<lb/>per omnes sectas, nullam aliam invenire potui,
<lb/>quae vel probabilitatem aliquam prae se ferret, imo omnes
<lb/>plane ridiculas et improbatas, praeter illam, quae
<lb/>trahendi facultatem proponit. Res autem, quae gesta
<lb/>est, erat ejusmodi. Agricolae nostri in Asia, cum triticum
<pb n="2.56"/>
<lb/>ex agro in oppidum in plaustris comportant, ubi
<lb/>suffurari aliquid volunt, nec tamen deprehendi, fictilia
<lb/>quaedam aqua impleta in medium triticum condunt.
<lb/>Id ergo humorem in se per fictilia trahens, tum molem
<lb/>sibi, tum pondus adlicit; quod tamen non facile
<lb/>ab intuentibus advertitur, nisi quis ante admonitus curiosius
<lb/>rem aestimet. Quanquam sane, si in sole praecalido
<lb/>vas idem deponere velis, quam minimum erit,
<lb/>quod diebus singulis absumptum cernes; adeo etiam,
<lb/>quam vehemens calor soliis, triticum trahendi ad se
<lb/>ricini humoris majorem vina habet. Ergo nugae merae
<lb/>fuerint, si quis hoc loco abitionem in aeris circumdati
<lb/>nobis tenuitatem causam rei putet, potissimumque ubi
<lb/>is admodum incaluit; quippe qui, tametsi quam triticum
<lb/>mullo est tenuior, ne decimam quidem partem
<lb/>accipit humoris, qui in illud est absumptus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="15">Cap. XV.</num></label> Verum quum abunde garriverimus, neque
<lb/>id nostra sponte, sed juxta proverbium cum insanis
<pb n="2.57"/>
<lb/>insanire coacti, rursum ad urinae secretionem reversamur;
<lb/>ubi Asclepiadis nugas dissimulemus, ac cum iis,
<lb/>quibus percolari urinam per renes est persuasum, quisnam
<lb/>ejus sit operis modus, considerationem ineamus.
<lb/>Prorsus enim aut per te ipsam fertur ad renes urina,
<lb/>id melius rata non aliter, quam nos, cum ad forum abimus;
<lb/>aut, si hoc fieri non potest, alia quaepiam ferendae
<lb/>ejus invenienda est causa. Quaenam igitur est ea?
<lb/>nisi enim, sicut Hippocrates censuit, renibus ejusmodi
<lb/>qualitatis trahendae vim quandam dederimus, nullam
<lb/>aliam inveniemus. Quod namque vel hos eam trahere
<lb/>oporteat, vel venas eum mittere, si scilicet non per se
<lb/>feratur, cuique patet. Venum, si venae contractae eam
<lb/>protrudant, utique non illam modo, sed etiam omnem,
<lb/>qui in ipsis continetur, sanguinem simul cum ea in renes
<lb/>compellent. Quod si id fieri non potest, sicut monstrabimus,
<lb/>reliquum est, ut renes trahunt. At cur non
<lb/>potest id fieri? renum situs obest; non enim sic cavae.
<pb n="2.58"/>
<lb/>subjecti sunt venae, quemadmodum cerebri excrementis
<lb/>meatus in naso et palato ipsis colatoriis similes sunt
  <lb/>substiti, sed utrinque illi sunt adnexi. Jam si ad eum
<lb/>quem celatoris modum, quicquid tenuius planeque serosum
<lb/>est, id prompte transmittunt; quod crassius est, id
<lb/>retinent; utique omnem sanguinem, qui in cava est vena,
<lb/>conveniet in eos meare, sicut in vimineum, quod
<lb/>torculari sublinitur, totum coniicitur vinum. Jam coagulati
<lb/>lactis exemplum id, quod paro dicere, clare indicat.
<lb/>Quippe, id totum quum est in qualos conjectum,
<lb/>non totum percolatur, sed, quantum ejus est, quam amplitudo
<lb/>meatuum quali, tenuius, id pronum transfluit,
<lb/>ac serum vocatur; reliquum, quod crassetur est et caseus
<lb/>flet, quum non transmittant quali meatus, deorsum
<lb/>non fertur. Ergo, si ad eum modum percolendum per
<lb/>renes est sanguinis serum, utique totum sanguinem ad
<lb/>eos pervenire oportebit, ac non partem ejus pervenire,
<lb/>partem non. At quo modo igitur se habet, quod ex
<pb n="2.59"/>
<lb/>dissectionibus apparet? Nempe venae cavae pars altera
<lb/>sursum ad cor ascendit, reliqua super spinam incedit,
<lb/>per totam eam ad crura usque porrecta. Itaque altera
<lb/>ejus pars ne prope quidem renes accedit; altera prope
<lb/>quidem accedit, non tamen in ipsos inseritur. Oportebat
<lb/>vero, siquidem per renes ceu celatoris expurgandus
<lb/>erat, ut totus in eos sanguis ferretur; deinde deorsum
<lb/>quidem transiret, quod tenue est; supra detineretur,
<lb/>quod crassam est. Nunc aliter res habet; quippe cavae
<lb/>venae renes a lateribus utrinque adhaerent. Minime
<lb/>igitur, illa mittente, celaturis more percolant, nullam
<lb/>scilicet ipsi opem conserentes, sed trahunt videlicet; hoc
<lb/>enim superest. Quanam igitur ratione trahunt? Si,
<lb/>quemadmodum Epicureis omnem tractum obiri autumat
<lb/>per resilientes amplectentesque atomos, satius re vera
<lb/>fit ne trahere quidem eos omnino dicere; quum, si sic
<lb/>trahant, longe magis ridicula sutura fit ratio, si examinata
<lb/>sit, quam quae paulo supra de magnete est memorata.
<pb n="2.60"/>
<lb/>Non igitur sic trahunt, imo quemadmodum Hippocrates
<lb/>voluit. Dicetur autem id clarius in disputationis
<lb/>progressu; nunc enim id docere non institui, sed
<lb/>illud potius, quod nec aliam separationis urinae praeter
<lb/>renum tractum causam assignare licet, nec tamen ita
<lb/>tractum fieri, quemadmodum ii putant, qui nullam naturae
<lb/>propriam facultatem concedunt. Quippe hoc concesso,
<lb/>quod in iis, quae natura gubernantur, omnino
<lb/>quaedam attractrix facultas fit, meras nugas dixerit,
<lb/>quisquis de distributione in corpus aliud dicere conatur.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="16">Cap. XVI.</num></label> Porro Erasistratus, nescio quo modo,
<lb/>contra alias quasdam opiniones receptissimas longa oratione
<lb/>disseruit: Hippocraticam vero omnino sic praeteriit,
<lb/>ut ne vel sola mentione dignam putaret. Quod tamen
<lb/>fecit in iis, quae de deglutitione prodidit. In iis
<lb/>enim hactenus meminit, ut vocabulum tractionis duntaxat
<lb/>nominaret, ad hunc modum scribens: <hi rend="italic">Tractio ventriculi
<lb/>nulla esse videtur</hi>. De distributione vero verba
<pb n="2.61"/>
<lb/>faciens ne vel syllaba tenus Hippocraticae opinionis meminit.
<lb/>Quanquam, si vel hoc tantum scripsisset, quod
<lb/>Hippocrates, quum dixit: <hi rend="italic">Carnes e ventre introrsus extrorsusque
<lb/>factrices sunt</hi>, sallitur, neque enim ex ventriculo,
<lb/>neque introrsus, neque extrorsus trahere queunt,
<lb/>utique nobis satis fecisset. Si vero et quod illud male
<lb/>dixit, quum oris uteri imbecillitatem culpans inquit:
<lb/><hi rend="italic">Non enim valet ejus os semen attrahere:</hi> aut si aliud ejusmodi
<lb/>scribere Erasistratus lignum censuisset, tum certe
<lb/>et nos illi respondentes, diceremus: Quid ita nos rherorice
<lb/>sine demonstratione, o nobilissime, transcurris? dic
<lb/>aliquod dogmatis vitium, quo vel tibi veterem opinionem
<lb/>jure refellenti credamus, vel te hunc minime intelligentem
<lb/>ab errore revocemus. Quanquam quid rhetorice
<lb/>dixi? non enim quum rhetorum aliqui, quae maxime
<lb/>solvere non valent, his risu elusis, ne contradicere quidem
<lb/>tentant, hoc nos jam rhetorice dicere esse putamus;
<lb/>quippe probabili quapiam ratione agere, id est
<pb n="2.62"/>
<lb/>rhetorice, fine ratione autem scurrile, haudquaquam
<lb/>rhetoricum. Neque igitur rhetorice neque dialectice
<lb/>Erasistratus, ubi ipse de deglutitione egit, Hippocratem refutavit.
<lb/>Quid igitur ait? Nullus igitur ventriculi tractus
<lb/>ridetur esse. Invicem igitur a nobis eandem rationem
<lb/>testium loco audiat. Contractio igitur stomachi nulla
<lb/>ridetur. At quo modo non videtur? dicat fortasse sectatorum
<lb/>ejus quispiam. Quum namque, supernis ejus
<lb/>partibus contractis, laxentur semper ejus partes infernae,
<lb/>quomodo non est contractionis indicium? Rutilum igitur
<lb/>nos, Et quomodo, inquiemus, non apparet ventriculi
<lb/>tractus? quod enim, infernis ejus partibus laxatis,
<lb/>supernae contrahuntur, quomodo non est tractus indicium?
<lb/>Quod si aliquando resipiscat, atque evidentem
<lb/>hanc apparentiam intelligat nihilo magis alterius opinionum
<lb/>esse argumentum, sed ambarum commune; ita jam
<lb/>ostendemus illi rectam inveniendae veritatis viam. Caeterum
<lb/>de ventriculo mox. Sane nutrimenti distributio
<pb n="2.63"/>
<lb/>consecutionem ad id, quod vacuatur, nihil desiderat,
<lb/>modo concessa semel sit attractrix facultas in renibus;
<lb/>quam tametsi re vera esse liquido constat Erasistratum non
<lb/>ignorasse, nec meminit tamen ejus, nec contra eam
<lb/>dixit, nec omnino indicarit, quam haberet de urinae
<lb/>secretione sententiam. Alioqui quid ita, cum statim in
<lb/>initio sermonum universalium praefatus fuisset, de naturalibus
<lb/>functionibus se dicturum, primum, quaenam hae
<lb/>sint, quemadmodumque fiant, et quibus locis, de urinae
<lb/>quidem separatione, quod ea per renes fieret, assirmavit;
<lb/>quemadmodum autem fiat, omisit? Frustra itaque
<lb/>nos tum de concoctione docuit, quemadmodum fiat; tum
<lb/>de biliosi excrementi fecretione tempus nostrum conterit;
<lb/>fiatis enim fuisset hic quoque partes, per quas fiat,
<lb/>dicere; quemadmodum autem fiat, omittere. Verum posuit
<lb/>de illis, non solum per quae lustramenta, sed
<lb/>etiam ad quem modum fiant, dicere, aeque (reor) ac de
<lb/>nutrimenti distributione. Non enim id modo licere satis
<lb/>habuit, quod ea per venas fiat, sed etiam, qua ratione
<pb n="2.64"/>
<lb/>fiat, narravit, nempe consecutione ad id, quod
<lb/>vacuatur. De urinae vero separatione, quod utique per
<lb/>renes fiat, id quidem scribit; qua vero ratione, non docet;
<lb/>neque enim (arbitror) dicere licuit per eam, quae
<lb/>est ad id, quod vacuatur, consecutionem. Quippe eo
<lb/>pacto nemo unquam ex suppressa urina moreretur, nequeunte
<lb/>scilicet unquam majore copia influere, quam
<lb/>esset vacuatum; si erum praeter unam ad id, quod vacuatur,
<lb/>consequentiam, quae continuitatem confluxus
<lb/>moderetur, alia nulla causa sit adjecta, nunquam fiet,
<lb/>ut plus confluat, quam fit vacuatum. Sed nec aliam ullam
<lb/>probabilem adlicere causam potuit, sicuti in nutrimenti
<lb/>distributione adjecit expressionem ventriculi. Veruta
<lb/>ea causa in sanguine, qui in cava continetur, apparet
<lb/>vana, magna non solum distantia remissa, sed etiam
<lb/>quod nor ipsum, quod illi superjacet, quotiescunque dilatatur
<lb/>vehementer, ex ea non parum sanguinis rapiat.
<lb/>Ergo sola et omni commentorum ope destituta relinqurtur
<lb/>in partibus venae cavae inferioribus ad id, quod vaerratur,
<pb n="2.65"/>
<lb/>consecutio, amissa scilicet ejus probabilitate,
<lb/>tum propter eos, qui ex suppressa urina intereunt, tum
<lb/>nihilo minus propter renum situm. Si namque omnis
<lb/>ad eos ferretur sanguis, merito quis omnem eum purgari
<lb/>diceret; nunc vero, quin non totus ad eos feratur,
<lb/>sed tanta ejus portio, quantam eae venae recipiunt, quae
<lb/>ad renes pertingunt, is solus expurgabitur; ac, quod
<lb/>scrotum ejus et tenue est, id per renes, ceu per colatoria
<lb/>quaedam, transibit; quod sanguineum et crassam est,
<lb/>in venis remanens impedimento erit ei, quod a tergo
<lb/>confluit. Quare recurrat is prius ad cavam venam, est
<lb/>necesse, atque ita vacuae fiant venae, quae ad renes tendunt;
<lb/>quae fecundo etiam non asserent ad eos impurum
<lb/>sanguinem, quippe, occupante eas priore, aditus nullus
<lb/>relinquitur. Quaenam igitur nobis vis erit, quae retro
<lb/>a renibus purum sanguinem abducet? quae rursus facultas
<lb/>exceptum hunc ad infernam cavae partem descendere
<lb/>jubebit? quae alteri, qui superne advenit, prius
<pb n="2.66"/>
<lb/>quam ad renes abeat, ne deorsum feratur, imperabit?
<lb/>Haec igitur omnia quum Erasistratus videret dubitationum
<lb/>plena, atque unam fotam, quae in omnibus satisfaceret,
<lb/>opinionem inveniret, quae tractum profitetur,
<lb/>nec dubitare volens, nec ea dicere, quae ab Hippocrate
<lb/>sunt dicta, satius esse duxit de modo secretionis sibi silendum
<lb/>lesse. Caeterum, si sile dissimulavit, at nos minime
<lb/>dissimulabimus; scimus enim, fieri non posse, ut,
<lb/>qui Hippocratis opinionem praeterit, deinde aliud quippiam
<lb/>de renum actione dicit, non omnino sit ridendus.
<lb/>Itaque Erasistratus quidem dissimulavit, Asclepiades mentitus
<lb/>est, haud alitus profecto, quam fervi qui, priore,
<lb/>vita garruli, saepe multa crimina sua insigni versutia
<lb/>declinarunt, tandem in furto ipsi, deprehensi omnique
<lb/>excusatione destituti, alter eorum, cui plus est verecundiae,
<lb/>velut attonitus tacet, alter, cui impudentiae plus
<lb/>est, sub pallio, quod quaeritur, condit juratque se nunquam
<lb/>id vidisse. Sic namque Asclepiades, versutiae commentis
<pb n="2.67"/>
<lb/>destitutus, nec illud de abitione in tenuem aërem
<lb/>garrire hoc loco habens, sed nec, quo a renibus
<lb/>ipsis gignatur id excrementum, quemadmodum a meatibus
<lb/>in jecinore ipsa bilis, quum fieri non possit, si
<lb/>haec diceret, quin maximum moveret risum, et jurat,
<lb/>et mentitur aperte, negans, urinam ad renes venire, sed
<lb/>halitus vice statim ex cavae venae partibus in vesicam
<lb/>colligi. Atque hi quidem attoniti fervorum ritu, qui
<lb/>in ipsis furto fiunt deprehensi, alter eorum silet, alter
<lb/>impudenter mentitur.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="17">Cap. XVII.</num></label> Juniorum vere quicunque nominibus
<lb/>horum se venditant, Erasistrateos et Asclepiadeus se
<lb/>appellantes, hi non focus, ac inducti in comoediis ab
<lb/>optimo Menandro fervi, Davi quidam Getaeque, qui nullum
<lb/>operae pretium te fecisse putant, nisi ter herum
<lb/>fefellerint, sic per multum otium impudentia meditati
<lb/>sunt commenta, alii, quo Asclepiades nusquam arguatur
<pb n="2.68"/>
<lb/>mentitus, alii, quo male enuncient, quae Erasistratus
<lb/>probe tacuit. Sed de Asclepiadis sequacibus satis. Erasistratei
<lb/>vero, dum conantur ulcere, quemadmodum renes
<lb/>urinam percolunt, omnia faciunt, omnia patiuntur, omnimodique
<lb/>fiunt, quaerentes cautam aliquam probabilem
<lb/>invenire, quae tractum non desideret. Ergo, qui ab
<lb/>Erasistrati aetate non procul fuere, partes, quae supra
<lb/>renes sunt, purum accipere sanguinem aiunt; aquosum
<lb/>vero, eo excrementum quod grave sit, deprimere ac
<lb/>deorsum fluere; hunc autem in renibus ipsis percolatum,
<lb/>sicque utilem factum omnibus, quae infra renes
<lb/>sunt partes, immitti sanguinem. Et ad tempus quidem
<lb/>placebat haec opinio ac florebat, veraque existimatu est;
<lb/>procedente autem tempore, ipsis quoque Erasistrateis suspecta
<lb/>vita est, demumque ab ea desciverunt. Siquidem
<lb/>duo haec, quae nec ulli sunt concessa, nec demonstrari
<lb/>possunt, postulare ridebantur. Unum, quod gravitas serosi
<lb/>humoris primum facta sit in vena cava, ceu vero
<pb n="2.69"/>
<lb/>ab initio non fuerit, quando a ventriculo in jecur ferebatur;
<lb/>cur igitur non statim in illis locis infra defluxit?
<lb/>quo modo autem recte ab aliquo dici posse videbitur,
<lb/>aquosum humorem ad alimenti in corpus distributionem
<lb/>conferre, si modo ita est granis? Alterum absurdum est,
<lb/>quod, licet totus deorsum ferri concedatur, nec adhuc
<lb/>esse in alio loco, quam in cava vena, diffinde dictu est,
<lb/>aut potius impossibile, quemadmodum in renes decidat,
<lb/>quum nec in infernis venae partibus hi sint positi, sed
<lb/>a lateribus, nec inferta in eos cava sit, sed solum processum
<lb/>quendam in utrumque emittat, quemadmodum in
<lb/>alias omnes partes. Quaenam igitur huic damnatae successit
<lb/>opinio? sane, ut mihi quidem ridetur, multo stolidior
<lb/>priore; viguit tamen aliquandiu et ipsa. Ajunt
<lb/>enim, si effundatur in terram oleum aquae mixtum, diversis
<lb/>utrumque via iturum fluxurumque, hanc isse, illud
<lb/>altera; minime igitur mirum esse, si aquosus humor
<pb n="2.70"/>
<lb/>in renes fluat, sanguineus per cavam deorsum seratur.
<lb/>Ergo damnata quoque et haec opinio jam est. Cur
<lb/>enim, quum ex cava innumerae oriantur venae, in reliquas
<lb/>quidem omnes sanguis, humor autem serosus in
<lb/>eas, quae ad renes tendunt, convertitur? Hoc scilicet
<lb/>ipsum, quod in quaestione est, non dixerunt; sed, ubi
<lb/>rem factam narrarunt, putant, se causam reddidisse.
<lb/>Rursus igitur (tertium servatori) omnium pessimam jam
<lb/>dicamus, et quae a Lyco Macedone inventa est, viguit
<lb/>autem propter novitatis gratiam. Ergo Lycus hic, veluti
<lb/>oraculum quoddam ex adyto loquens, renum nutritionis
<lb/>excrementum esse urinam inquit. At quod totum
<lb/>id, quod bibimus, urina fit, nisi siquid cum alvo exiit,
<lb/>aut in sudorem, aut per invisibilem perspiratum abiit,
<lb/>ostendit plane ejus, quod quotidie mejimus, copia. Hyeme
<lb/>autem maxime id intelligere licet in iis, qui in otio
<lb/>degunt, et vino liberalius indulgent, potissimum si vinum
<lb/>tenue sit, et quod facile permeet: mejunt enim hi
<pb n="2.71"/>
<lb/>celeriter paulo minus, quam bibunt. Quod vero et
<lb/>Erasistratus idem sensit, facile intelligunt, qui primum
<lb/>ejus universalium praeceptorum librum perlegunt. Quare,
<lb/>quod Lycus ait, nec videtur verum, nec Erasistrati
<lb/>opinioni consentiens; patet autem, quod nec Asclepiadis,
<lb/>multoque etiam magis, nec Hippocratis. Albo igitur, juxta
<lb/>proverbium, corve est similis; qui nec cum corvis versari
<lb/>potest propter colorem, nec cuti columbis propter
<lb/>magnitudinem. Verum non idcirco est praetereundus,
<lb/>fortasse enim dicit mirum aliquid, quod nec majorum
<lb/>quisquam norit. Ergo quod omnes, quae nutriantur,
<lb/>partes excrementum aliquod creent, utique concedimus:
<lb/>quod autem soli renes, tantilla corpora, quatuor interim
<lb/>totos vel etiam plures habeant excrementi congios, id
<lb/>nec confessum est, nec rationi consentiens. Quippe cujusque
<lb/>majorum viscerum plus quidem esse excrementi
<lb/>est necesse. Verbi gratia pulmonum, si modo visceris
<lb/>magnitudini ad proportionem respondebit, sane multiplex
<pb n="2.72"/>
<lb/>erit respectu ejus, quod in renibus fit; quare tutum
<lb/>quidem pectus implebitur, animal autem illico exstinguetur.
<lb/>Quod si etiam aequale quis dicat in singulis
<lb/>aliarum partium gigni excrementum, per quas quaeso
<lb/>vesicas excernitur? Si namque renes in iis, qui vino
<lb/>liberalius indulgent, tres interim quatuorve excrementi
<lb/>congios faciunt, certe aliorum viscerum multo plures
<lb/>erunt, dolioque maximo opus erit, quod munium excrementa
<lb/>capiat. Quanquam saepenumero, quantum potavit
<lb/>quis, totum id paulo mulus minxit, tanquam,
<lb/>quod bibitur, id totum ad renes feratur. Apparet igitur
<lb/>tertius eorum, qui nobis imponere pararunt, minime,
<lb/>quod vult, efficere, sed statim deprehendi; ac,
<lb/>quod in dubio inter initia fuit, id tum Erasistrato, tum
<lb/>caeteris omnibus, praeterquam Hippocrati, adhuc in dubio
<lb/>manere. Diutius hoc loco mea sponte tum moratus,
<lb/>certo sciens, neminem esse alium, qui de renum opere
<lb/>quicquam habeat, quod dicat, sed vel coquis necessario
<lb/>imperitiores esse, qui per renes celari urinam non satentur,
<pb n="2.73"/>
<lb/>vel, qui fatentur quidem hoc, nullam posse aliam
<lb/>secretionis cautam praeter tractum reddere. At vero si
<lb/>urinarum motus ad consecutionem, quae est ad id, quod
<lb/>vacuatur; non fit, clarum est, quod nec sanguinis, nec
<lb/>bilis: aut si illarum, etiam hujus; omnia enim, ipso
<lb/>quoque Erasistrato auctore, necesse est eodem modo ferri.
<lb/>Sane dicetur de illis fusius in loquenti libro.
</p>
</div>
</div>
<pb n="2.74"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="2">


<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>CALENI DE NATURALIBUS FACVLTATIBVS
<lb/>LIBER SECVNDVS.</head>
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="1">Cap. I.</num></label> Et quod necesse quidem sit non Erasistrato
<lb/>modo, sed etiam omnibus, qui de urinae secretione
<lb/>dicturi aliquid stant, quod ad rem pertineat, fateri,
<lb/>facultatem quampiam in renibus esse, ejusmodi qualitatem,
<lb/>qualis in urina percipitur, ad se trahentem, id superiori
<lb/>monstravimus libro; illud quoque commonefacientes,
<lb/>non esse divertam rationem, qua urinae per renes ferantur
<lb/>in vesicam, et qua sanguis in omnes animalis
<lb/>partes, nec etiam qua flava secernatur bilis. Quippe, si
<pb n="2.75"/>
<lb/>monstratum sit, in uno aliquo organo attractricem et attrahentem
<lb/>appellatam facultatem esse, nullum negotium est
<lb/>eam ad reliqua transferre. Neque enim renibus natura
<lb/>talem facultatem contulit; vasis autem iis, quae biliosum
<lb/>humorem trahunt, eandem negavit. Nec rursus his
<lb/>quidem tribuit; reliquis autem omnibus ademit. Quo
<lb/>magis mirandum ridetur, si id verum est, Erasistratum
<lb/>tam falsa de digerendo alimento protulisse, ut ne Asclepiadem
<lb/>quidem latuerit; quamquam illud verissimum
<lb/>putat, si quid ex venis effluat, duorum alterum sequi,
<lb/>aut vacuum locum illico fore, aut, quod continuum est,
<lb/>affluxurum esse, abeuntisque locum impleturum. Asclepiades
<lb/>vero non e duobus altorum, sed e tribus unum
<lb/>sequi in vacuandis vasis asserit, vel vacuum locum fimus
<lb/>universum fore, vel, quod continuum est, secuturum,
<lb/>vel vas ipsum esse contrahendum; in calamis enim et
<lb/>fistulis iis, quae in aquam demittuntur, recte vereque
<lb/>dici, quod, aere, qui in horum caris continetur, abeunte,
<pb n="2.76"/>
<lb/>aut vacuus locus confestim universus sit futurus, aut,
<lb/>quod continens est, secuturum; in venis non ita, quum
<lb/>possit earum tunica in se ipsum considere, ac propterea
<lb/>in capacitatem suam internam se recipere. Atque ita
<lb/>quidem falsa est de successione ad id, quod vacuatur,
<lb/>Erasistrati non mehercule demonstratio, sed hypothesis;
<lb/>alio autem modo, etsi vera esset, etiam supervacua esset,
<lb/>quum et venter a se exprimere in venas possit, veluti
<lb/>ipsemet proponit, et venae id, quod continent, amplexu
<lb/>ruo constringere ac propellere. Nam praeter alia incommoda
<lb/>ne sanguinis quidem redundantia in corpore
<lb/>colligi ulla posset, si una successione ad id, quod vacuatur,
<lb/>distributio perficeretur. Ac, si ventris quidem expressio
<lb/>resoluta languensque in progressu redditur, nec
<lb/>potest ad tutum pertingere corpus, ac propterea alio
<lb/>opus suerit artificio, quo sanguis in omnem usque partem
<lb/>feratur: necessaria quidem ea, quae est ad id, quod
<lb/>vacuatur, successio adinventa est; redundantia tamen in
<lb/>his, quae post hepar sunt, partibus nulla erit, aut certe,
<pb n="2.77"/>
<lb/>si qua erit, circa cor et pulmonem erit. Unicum enim
<lb/>id ex iis, quae post jecur habentur, in dextrum sinum
<lb/>suum alimentum trahit, deinde per arterialem venam
<lb/>ad pulmonem transmittit; reliquorum enim nullum nec
<lb/>Erasistrato ipsi nutriri ex corde placet propter eas, quae
<lb/>super vasis crescunt, membranas. Sin autem, ut fiat
<lb/>plenitudo, expressionis, quae a ventre fit, tenorem usque
<lb/>in omnem partem servabimus, nusquam etiamnum fuecessionem
<lb/>ad id, quod vacuatur, requirimus; potissimum
<lb/>si venarum ejus, quod continent, amplexum etiam approbamus;
<lb/>quod utique Erasistrato quoque ipsi placet.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="2">Cap. II.</num></label> Ergo rursus, quamvis nolit, admonendus
<lb/>de renibus est, dicendumque, reprehensionem hanc omnium,
<lb/>qui tractum partium repudiant, esse manifestissimam.
<lb/>Nemo enim aut probabile aliquid dixit, aut, sicut
<lb/>prius monstravimus, ullo pacto aliam secretionis urinae
<lb/>canfam invenire potuit; sed necesse est, vel insanos
<lb/>videri, si halitus vice urinam ferri in vesicam dixerimus,
<pb n="2.78"/>
<lb/>vel impudentes, si successionis ad id, quod vacuatur,
<lb/>meminerimus, ut quae in sanguine plane sit ratio ridicula,
<lb/>in urina et talis, quae esse non possit, et prorsus
<lb/>insulsa. Ac unus quidem eorum, qui tractum aversantur,
<lb/>error hic est. Alter, qui in flavae bilis semotione
<lb/>committitur; neque enim illic, transeunte sanguine per
<lb/>meatuum choledochorum ora, fiet exquisita secretio biliosi
<lb/>excremento. At nec secernatur, inquiunt, sed una cum
<lb/>sanguine per totum corpus feratur. Atqui, o viri sapientissimi,
<lb/>Erasistratus ipse naturam animalibus prospicere
<lb/>artificiosamque esse proposuit. Idem etiam, biliosum humorem
<lb/>inutilem animalibus omnino esse, asseruit: non cohaerent
<lb/>autem ambo haec inter se. Nam quomodo, quaeso,
<lb/>videatur animali prospicere, si tam noxium succum
<lb/>una cum sanguine ascendere in corpus permittat? Verum
<lb/>haec parva sunt; in quo autem maxime hic clarissimeque
<lb/>peccent, id nunc dicam. Si enim propter aliud
<lb/>nihil, quam quod sanguis crassior est, bilis autem flava
<pb n="2.79"/>
<lb/>tenuior, ac venarum ora latiora, meatuum choledochorum
<lb/>angustiora sunt, nec aliam ob causam bilis angustioribus
<lb/>valis osculisque se inserit, sanguis latioribus, manifestum
<lb/>est, aquosum hoc serosumque excrementum tanto
<lb/>prius influxarum in bilis vasa quam bilem, quanto id
<lb/>bile est tenuius. Quo pacto igitur non influit? nempe
<lb/>quod ficilicet crassior est urina, quam bilis. Quippe id
<lb/>affirmare ausus est quidam nostri temporis Erasistrati sectator:
<lb/>videlicet a sensuum ipsorum evidentia recedens,
<lb/>quibus in bile et sanguine fidem adhibuit. Sive enim,
<lb/>quod bilis, quam sanguis, magis fluat, idcirco tenuior est
<lb/>censenda; sive, quod pannum, linteumve, aut aliud,
<lb/>quod percolat, ea facilius pertransit, sicut hac rursus
<lb/>excrementum scrotum; his utique indiciis bilis crassior,
<lb/>quam scrotum excrementum, fuerit. Rursus enim ne hic
<lb/>quidem ratio apparet ulla, quae bilem demonstret seroso
<lb/>excremento esse tenuiorem. Verum, ubi quis impudens
<lb/>est, dejectusque concertatorem complectitur, ac dejectum
<pb n="2.80"/>
<lb/>se negat, is luctae imperitis similis erit, qui,
<lb/>cum a luctae peritis sunt prostrati, supinique jacent, tantum
<lb/>absunt, ut se dejectos fateantur, ut etiam a cervicibus
<lb/>eorum pendeant, a quibus sunt prostrati, nec eos
<lb/>expediri sinant, vincere se interim autumantes.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="3">Cap. III.</num></label> Ergo nugae maximae sunt omnis exiguorum
<lb/>meatuum ad naturales functiones hypothesis.
<lb/>Nisi enim a natura facultas quaedam naturalis unicuique
<lb/>instrumento statim ab initio sit tributa, durare animalia
<lb/>non poterunt non modo tantum annorum, sed nec paucissimorum
<lb/>dierum numerum. Quippe si nullius ea curae
<lb/>mandemus, arteque et providentia destituemus, ac
<lb/>folius materiae momentis gubernari velimus, nulla usquam
<lb/>facultate vel trahente, quod sibi est commodum,
<lb/>vel amoliente, quod est alienum, vel allerante agglutinanteque,
<lb/>quod est nutrituram, nescio, quo pacto non
<lb/>ridiculi futuri simus, si de naturalibus actionibus disputemus,
<lb/>multoque magis, si de actionibus animalibus totaque
<pb n="2.81"/>
<lb/>vita. Siquidem neque vivere neque durare ulli
<lb/>animalium vel brevissimo tempore fas erit, si tot in se
<lb/>partes, tamque dissidentes sortitum, nulla facultate utatur,
<lb/>aut qua conveniens trahat; aut qua alienum secernat;
<lb/>aut qua id, quod nutriat, alterat. Atqui, si praediti
<lb/>his fumus, utique exiguis magnisve, qui ex hypothesi
<lb/>minime demonstrata sint accepti, meatibus, praeterea
<lb/>idoneo quodam situ ad bilis et urinae separationem
<lb/>haudquaquam indigemus. In quo uno sapere Erasistratus
<lb/>videtur, quod omnes corporis partes bene dispositas formatasque
<lb/>a natura putat. Verum si sibi ipsi constare artificiosam
<lb/>appellanti naturam volet, ut quae ab initio statim
<lb/>omnes animalis partes probe disposuerit ac finxerit;
<lb/>post id vero opus, quo nihili deesset, etiam in lucem
<lb/>cum facultatibus quibusdam protulerit, sine quibus vivere
<lb/>non possit; tum vero paulatim etiam ad justam usque
<lb/>magnitudinem auxerit: haud scio, quo pacto naturales
<pb n="2.82"/>
<lb/>actiones meatuum magnitudini aut parvitati ullisve
<lb/>tum ridiculis hypothesibus possit permittere. Quippe natura
<lb/>illa, quae partes effingit et sensim adauget, omnino
<lb/>per eas totas est extensa, ut quae totas eas per totas,
<lb/>non tantum extrinsecus, fingat, nutriat atque augeat.
<lb/>Praxiteles namque, aut Phidias, aut alius quispiam
<lb/>statuarius foris tantum materiam ornabant, qua
<lb/>scilicet, parte licebat eam attingere; internam ejus partem
<lb/>illaboratam, otiosam artisque immunem ac neglectam
<lb/>reliquerunt, ut quibus in eam descendere ingredique,
<lb/>ac omnes materiae partes tangere minime licuerit.
<lb/>Natura non ita, sed ossis partem quamlibet os efficit, et
<lb/>carnis carnem, et adipis adipem, et in aliorum singulis
<lb/>ad proportionem facit: nulla enim pars est, quae ab illa
<lb/>non tangatur, aut operam ejus cultumve effugiat. Imo
<lb/>Phidias ex cera efficere ebur aurumve non potuit, sed
<lb/>nec ex auro ceram; siquidem horum quodque manens
<lb/>id, quod a principio erat, foris tantum speciem figuramque
<pb n="2.83"/>
<lb/>artis adeptum, perfecta fit statua. Natura nullius
<lb/>materiae veterem formam servat; quippe ita sanguis
<lb/>essent cunctae animalis partes, is scilicet, qui a
<lb/>matre confluit ad maris femen, una uniusque formae
<lb/>materia cerae vice artifici subjecta. Nulla vero animalis
<lb/>partium pro ea ratione ex hac rubra humidave efficitur;
<lb/>siquidem os, cartilago, arteria, vena, nervus,
<lb/>adeps, glandula, membrana, medulla, exanguia quidem
<lb/>sunt, ex sanguine tamen facta. Quo autem alterante,
<lb/>quove coagulante, aut quo formante, rogarem mihi responderet
<lb/>ipse Erasistratus; prosus enim vel naturam
<lb/>diceret, vel semen, utroque nimirum idem dicens, sed
<lb/>diversis notionibus interpretans. Quod namque femen
<lb/>prius erat, id quum primum ei gignit et format animal,
<lb/>natura quaedam fit; tanquam enim Phidias ante habuit
<lb/>facultates artis, quam materiam attigit, usus autem
<lb/>ipsis est in materia (omnis enim facultas, si conveniens
<lb/>desit materia, otiosa est), ita femen facultates quidem in
<pb n="2.84"/>
<lb/>se ipso possedit; actionem vero non didicit a materia,
  <lb/>sed circa hanc obivit. Jam, si copioso semen obruatur
<lb/>sanguine, corrumpetur; sin sanguinem omnino desideret,
<lb/>quum otiosum sit, natura esse non poterit. Itaque, quo
<lb/>nec corrumpatur, et natura pro semine fiat, exiguum ad
<lb/>illud sanguinis confluat, necesse est; imo vero id exiguum
<lb/>dicendum non est, sed quod copiae commensuratum.
<lb/>Quis igitur est, qui affluentis sanguinis copiam
<lb/>moderatur? quis vetat, quo minus justo plus confluat?
<lb/>quis facit, ne minus, quam satis sit, affluat? quem hic
<lb/>tertium, qui animalis generationi praefit, quaeremus,
<lb/>quique convenientem iemini sanguinem subministret?
<lb/>Quid dixisset Erasistratus, si vivens talia rogatus fuisset?
<lb/>nempe femen ipsum; id enim est artifex, Phidiae proportione
<lb/>respondens; sanguis vero cerae rationem habet.
<lb/>Non igitur convenit, ut cera sibi ipsi mensuram inveniat,
<lb/>sed Phidias; trahet porro artifex tantum ad se
<lb/>sanguinis, quanti indiget. Verum hic advertere deliemus
<pb n="2.85"/>
<lb/>ac videre, ne femini imprudentes rationem quandam
<lb/>intellectumque tribuamus; quippe hac ratione nec
<lb/>femen id, neo etiam naturam fecerimus, sed jam animal.
<lb/>Atqui, si tueri utrumque debebimus, et mediocre trahit,
<lb/>et sine ratione, utique quemadmodum magneti lapidi
<lb/>trahendi ferri, sic femini trahendi sanguinis facultatem
<lb/>quandam inesse dicemus. Atque hic rursus, quemadmodum
<lb/>suepe ante, coacti fumus in femine trahendi vim
<lb/>quandam inesse faleri. At quid erat femen? principium
<lb/>animalis efficiens: materiale namque menstruus est sanguis.
<lb/>An igitur, quum ipsum principium, quo scilicet
<lb/>faciat aliquid eorum, quae molitur, prima hac utatur
<lb/>functione, expers esse convenientis ad eam facultatis
<lb/>potest? Qui igitur factum est, quod eam Erasistratus
<lb/>non norit, si scilicet ea prima est feminis actio, ut convenientem
<lb/>sibi sanguinem trahat? Conveniens vero fuerit,
<lb/>qui tenuis adeo halituosusque est, ut, quum in omnem
<lb/>somniis panem veluti ros sit attractus, nusquam
<pb n="2.86"/>
<lb/>fui speciem repraesentet; sic namque fiet, ut et facile
<lb/>eum vincat femen, et celeriter assimilet, et sibi nutrimentum
<lb/>faciat: mox (arbitror) fecundo attrahet et tertio,
<lb/>quo scilicet molem sibi magnitudinemque justam ex
<lb/>nutritione adliciat. Atqui jam alteratrix iuventa vis est,
<lb/>quae nec ipsa prodita Erasistrato est. Tertia vero conformatrix
<lb/>apparebit, cujus ope femen primum, veluti concretum
<lb/>quiddam tenue, membranam illam sibi induit,
<lb/>quam Hippocrates sexta die cum foetu canitiei mulieri
<lb/>ovorum tunicae similem excidisse ait; post hanc vero
<lb/>reliqua etiam, quaecunque scilicet in libello de infantis
<lb/>natura ab eo sunt scripta, fingit. Verum si, quae forurantur
<lb/>omnia, ea parvitate manerent, qua sunt a principio
<lb/>condita, quid utique majus esset? Augeri igitur
<lb/>illa conveniet. At quomodo augebuntur? certe tum in
<lb/>omnem partem extensa, tum vero nutrita. Quod si eoram,
<lb/>quae superiore libro de vesica dixi, quam pueri
<lb/>restantes commeabant, memineris, facilius, quae nunc
<pb n="2.87"/>
<lb/>dicentur, intelliges. Cor igitur ab initio ita mihi parvum
<lb/>esse, ut nihil a milli semine distet, aut, si maris,
<lb/>faba, intellige. Tum illud investiga, num aliter id effici
<lb/>possit magnum, quam si et in omnem partem extendatur,
<lb/>et per totum se nutriatur, sicuti femen supra
<lb/>paulo nutriri indicavimus. At nec id norit Erasistratus,
<lb/>qui naturae artem praedicat, imo ad eum modum augeri
<lb/>animalia putat, quo aut creferam, aut catenam,
<lb/>aut saccum, aut calathum; quorum cuique applicatis
<lb/>ad finem ejus aliis, quae similia sunt iis, ex quibus ab
<lb/>initio est conditum, fit appositio. At hoc, vir sapientissime,
<lb/>non auctio ejus est, sed generatio; fiunt enim
<lb/>tamdiu capsa, et saccus, et vestis, et domus et navigium,
<lb/>et reliqua id genus omnia, dum convenientem
<lb/>speciem, cujus causa ab artifice sunt incepta, consummatam
<lb/>habeant. Quando igitur augeantur? nempe cum
<lb/>calathus jam perlectus, et fundum, et os, et veluti ventrem,
<lb/>et quae in medio horum sunt, habens, omnibus his
<pb n="2.88"/>
<lb/>redditur amplior. At qua ratione id fiet? inquiet aliquis.
<lb/>Qua quaeso alia, quam st calathus subito nobis animal
<lb/>plantare fit effecta? augentur enim ea tantum, quae
<lb/>vivum. Tu vero fortasse putas, domum, quae exaedificatur,
<lb/>et calathum, et vestem, quae texuntur, augeri; sed
<lb/>minime ita est: augetur enim id, cujus perfecta jam forma
<lb/>est; ejus autem, quod fit, processus ille, qui est
<lb/>ad formam, non utique auctio, sed generatio nominatur:
<lb/>quippe augetur id, quod est; gignitur id, quod
<lb/>non est.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="4">Cap. IV.</num></label> Jam haec parum novit Erasistratus, quem
<lb/>nihil latet; si vera omnino sunt, quae sectatores ejus
<lb/>affirmant, inter Peripateticos philosophos versatum eum
<lb/>dicentes. At quod naturam quidem ut artificem praedieat,
<lb/>hactenus ego quoque Peripateticorum agnosco dogma,
<lb/>reliquorum nullum, ne proximum. Si quis enim in
<lb/>Aristotelis et Theophrasti scriptis sit versatus, ceu commentarios
<lb/>ea physiologiae Hippocratis conscripta putabit,
<lb/>agere scilicet inter se parique calidum, frigidum, humidum
<pb n="2.89"/>
<lb/>et siccum: tum horum maxime activum calidum
<lb/>esse, secundum vero potestate frigidum, primo Hippocrate
  <lb/>dicente, post eum vero Aristotele. Jam quae nutriuntur
<lb/>omnia, quod per tota se nutriantur; et quae miscentur
<lb/>omnia, quod per tota se misceantur; peri modo, quae
<lb/>atterantur omnia, quod per tota se atterentur, Hippocratica
<lb/>simul Aristotelicaque sunt; et concoctionem alterationem
<lb/>quandam esse, ac nutrientis in propriam qualitatem
<lb/>ejus, quod nutritur, mutationem; sanguificationem
<lb/>vero alterationem esse; similiter nutritionem et auctionem
<lb/>ex eo, quod corpus in omnem partem extent
<lb/>datur nutriaturque, fieri; alterationem vero ipsam a calido
<lb/>potissimum persici; atque idcirco tum nutritionem,
<lb/>tum concoctionem, tum omnem humoris generationem;
<lb/>jam vero et in excrementis ipsis qualitates a calore innato
<lb/>provenire. Haec omnia atque etiam alia quam
<lb/>plurima, tum de praedictis facultatibus tum de morborum
<pb n="2.90"/>
<lb/>generatione, tum remediorum inventione Hippocrates
<lb/>omnium post hominum memoriam primus recte dixit;
<lb/>Aristoteles post eum recte est interpretatus. Atqui si
<lb/>haec omnia Peripateticis placent, sicuti plane placent,
<lb/>nihil vero eorum placet Erasistrato, quid sibi vult Erasistrati
<lb/>sectatoribus auctoris sui cum philosophis illis
<lb/>consuetudo? suspiciunt namque eum tanquam deum,
<lb/>omnisque ab eo dicta vera esse putant. At si haec ita
<lb/>sint, longe prosectu a veritate aberrare putandi Peripatetici
<lb/>philosophi sunt; quibus nihil omnino eorum, quae
<lb/>Erasistratus est opinatus, placet. Atqui ei consuetudinem
<lb/>eum viris illis veluti generositatem quandam physiologiae
<lb/>tribuunt. Rursum igitur sermonem aliter, quam modo
<lb/>reclusus, in eum convertemus. Si enim Peripatetici recte
<lb/>sint de physiologia locuti, nemo erit Erasistrato magis
<lb/>ridiculus: ipsisque ejus sectatoribus optionem do, quippe
<lb/>aut priorem sententiam propugnaverint, aut hanc.
<pb n="2.91"/>
<lb/>Asserit prior sententia, nihil recte de natura sensisse Peripateticos;
<lb/>posterior, Erasistratum. Ac meae quidem partes
<lb/>erunt pugnam duarum sententiarum apponere; illorum,
<lb/>utram placeat, eligere. Verum illud nunquam committent,
<lb/>ut ab Erasistrato laudando se retrahant: ergo
<lb/>de Peripateticis philosophis sileant. Quum enim de animalium
<lb/>ortu interituque permulta placita naturalia sint,
<lb/>itemque de sanitate et morbis, horumque curatione,
<lb/>unum modo invenietur, in quo viris illis cum Erasistrato
<lb/>conveniat, naturam alienius gratia moliri omnia, nihilque
<lb/>sine causa. Quanquam etiam hoc ipsum verbis
<lb/>duntaxat tenus commune est, re enim Erasistratus millies
<lb/>id destruit; quippe frustra splen, frustra omentum,
<lb/>frustra arteriae, quae inseruntur in renes, quanquam hae
<lb/>omnium, quae a magna arteria oriuntur, sint prope maximae,
<lb/>frustra mille alia, Erasistrati saltem sententia,
<lb/>sunt condita. Quae quidem si prorsus ignorat, coquo
<lb/>paulo est in dissectionibus peritior; sin Iniens non dicit
<pb n="2.92"/>
<lb/>eorum usum, putat, plane frustra ea lienis exemplo esse
<lb/>facta. Quanquam quid haec persequor, quae operis de
<lb/>partium usu, quod opus seorsum scripturi firmus, magis
<lb/>sint propria? Ergo rursus eundem resumamus sermonem,
<lb/>paucisque in Erasistrati aemulos appositis, ea, quae reliqua
<lb/>sunt, prosequamur. Videntur hi mihi nullum ex
<lb/>Aristotelis scriptis legisse, sed ex aliis audivisse, eum in
<lb/>naturae contemplatione magnum virum fuisse; tum Stoicos
<lb/>vestigiis physiologiae ejus insistere; deinde unum ex
<lb/>vulgatis placitis invenientes illi eum Erasistrato commune,
<lb/>fingere, fuisse quandam Erasistrato cum illis viris
<lb/>consuetudinem. Caeterum quod Erasistratus expers omnino
<lb/>sit Aristotelicae physiologiae, declarat praedictorum
<lb/>jam dogmatum catalogus; quae scilicet primum Hippocrates
<lb/>fuere, fecundo Aristotelis, tertio Stoicorum, uno tantum
<lb/>mutato, quod qualitates sint corpora. Fortasse autem logicae
<lb/>speculationis gratia versatum esse cum Peripateticis
<lb/>Erasistratum dicent; parum intelligentes, sermones salsus
<pb n="2.93"/>
<lb/>et parum concludentes ab iis minime esse conscriptos,
<lb/>quum Erasistrati volumina ejusmodi sermonibus scateant.
<lb/>Ergo miretur fortasse aliquis ac dubitet, quamobrem
<lb/>Erasistratus tantopere ab Hippocratis dogmate abhorruerit
<lb/>ac cur meatus in jecinore, qui bilem excipiunt
<lb/>(de renibus enim abunde hactenus) tractoria vi privans,
<lb/>convenientem situm et osculorum causetur angustism,
<lb/>ac locum quendam communem, in quem dedueant
<lb/>venae, quae a porta veniunt, sanguinem impurum,
<lb/>accipiant autem priores quidem ipsi meatus bilem, postea
<lb/>venae, quae ad cavam pertinent, purum jam sanguinem.
<lb/>Quippe quum, si tractum dixisset, praeterquam
<lb/>quod nihil accidisset incommodi, ab aliis sexcentis dubitationibus
<lb/>fuisset liber.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="5">Cap. V.</num></label> Quum nunc pugna fit Erasistrati fectatoribus
<lb/>non parva, neque id cum aliis modo, verum etiam
<lb/>ipsis inter se, nequeuntibus scilicet interpretari verba illa
  <lb/>in pruno universalium sermonum, quibus ait: <hi rend="italic">Adapertis
<pb n="2.94"/>
<lb/>autem in idem aliis duobus vasis, tum choledachis, tum
<lb/>iis, quae ad cavam venam tendunt, accidit, subeuntis ex
<lb/>ventriculo alimenti partes eas, quae utrisque osculis sunt
<lb/>accommodae, in utraque transferri vaso, atque alias ad
<lb/>choledochum farri, alias ad venam cavam transmitti</hi>. Illud
  <lb/>enim <hi rend="italic">adapertis in idem</hi>, quod in principio dictionis
<lb/>est positum, quo pacto fit intelligendum, difficile dictu
  <lb/>est. Aut enim ita <hi rend="italic">in idem</hi>, ut venae ejus, quae in cavo
<lb/>jecinoris est, fini copulentur alii duo fines, tum ejus,
<lb/>quae est in gibbo, tum bilis ipsius meatus; aut, si non
<lb/>ita, locum quempiam communem intelligere oportet, qui
<lb/>a tribus vasis sit diversus, et velut receptaculum quoddam,
<lb/>quod impleatur quidem ab inferiore vena, vacuetur
<lb/>autem in bilis meatus et in eas, quae a cava diffissae
<lb/>sunt, venulas. In utraque vero expositione multa, sunt
<lb/>incommoda; quae si omnia dicam, videbor propositi mihi
<lb/>ab initio oblitus in Erasistratum scribere enarrationem.
<lb/>Caeterum commune ambabus interpretationibus incommodum
<pb n="2.95"/>
<lb/>est, quod totus sanguis non purgatur. Oporter
<lb/>enim in ipsum, quod bilem recipit, vas, ubi videlicet
<lb/>percolaretur, eum incidere, non transire ac praeteriluere
<lb/>celeriter in os majus, distributionis scilicet impetu
<lb/>latum. An igitur his fotis difficultatibus implicatus
<lb/>haeret Erasistrati sermo, dum attractrice facultate ad
<lb/>quiduis uti recusat? an vehementissime quidem in his,
<lb/>liquicloque adeo, ut nec puerum lateat?</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="6">Cap. VI.</num></label> Verum, siquis attente consideret, nec
<lb/>ejus de alimento sermo, quem in secundo universalium
<lb/>sermonum scribit, easdem difficultates effugit. Siquidem,
<lb/>mio illo lemmate successionis ad id, quod vacuatur,
<lb/>concesso (ceu prius ostendimus), conclusit quiddam
<lb/>de venis solum, et qui in iis habetur sanguine. effluente
<lb/>enim per ora earum ac distributo sanguine, quum
<lb/>nec simul universus esse vacuus locus possit, nec venarum
<lb/>quicquam concidere (id namque erat omissum), necesse
<lb/>erat, ut, quod continuum fuit, sequeretur ac vacuati
<pb n="2.96"/>
<lb/>locum impleret. Atque venae quidem nobis ita,
<lb/>nutrientur, sanguine scilicet, quem in se habent, fruentes.
<lb/>At nervi quomodo nutrientur? neque enim in his
<lb/>sanguis habetur. Nobis namque in promptu est respondere,
<lb/>quod trahendo a venis; sed hoc illi non placet.
<lb/>Quidnam igitur hic comminiscitur? nempe nervum venas
<lb/>in se arteriasque habere, veluti catenam ex tribus diversis
<lb/>natura loris contextam. Ex hac etenim ad disputationem
<lb/>sumpta hypothesi putarit se tractum posse
<lb/>declinare; neque enim amplius nervum, cum sanguinis
<lb/>in se vas habeat, sanguinis alterius, qui extrinsecus ex
<lb/>vicina vera vena confluat, indigere, sed satis illi ad nutrimentum
<lb/>esse vas illud confictum, quod ratio comprehendat.
<lb/>At hic rursus alia difficultas hominem excipit.
<lb/>Hoc namque ipsum exiguum vasculum seipsum quidem
<lb/>nutriet; simplicem vero illum, qui ipsi adjunctus est,
<lb/>nervum vel arteriam, fieri nequit, ut nutriat, nisi iis
<lb/>insita quaedam trahendi nutrimenti vis subesse concedatur.
<pb n="2.97"/>
<lb/>Nam successione ad id, quod vacuatur, quo pacto attrahere
<lb/>alimentum queat simplex ille nervus ad eum
<lb/>modum, quo compositae venae? nempe quia caritas
<lb/>quaedam in illo est, ipso auctore. At ea caritas spiritu
<lb/>animali plena est, non sanguine. Est autem nobis non
<lb/>in hanc cavitatem ratione inducendum alimentum, sed
<lb/>in vas, quod eam contineat, sive id tantummodo nutriri,
<lb/>sive etiam augeri est opus. Ergo qua ratione inducenula?
<lb/>est enim adeo exiguum simplex illud vas, praeterea
<lb/>reliquorum utrumque, ut, si minima acu partem
<lb/>ejus aliquam pupugeris, tria simul diviseris. Itaque sensibilis
<lb/>in eo locus vacuus fieri simul universus non potest;
<lb/>qui vero ratione spectatur, non cogit, quum vacuatur,
<lb/>ut, quod continuum est, necessario sequatur. Velim
<lb/>porro rursus hoc loco respondeat mihi Erasistratus ipse
<lb/>de elementari illo exiguo nervo, sitne unus et prorsus
<lb/>continuus, an ex multis et exiguis corpusculis illis, quae
<lb/>Epicurus, Leucippus et Democritus proposuerunt, compositus.
<pb n="2.98"/>
<lb/>Nam de hoc quoque Erasistrati aemulos dissideere
<lb/>animadverto; alii namque unum eum esse continuumque
<lb/>putant, alioqui nec simplicem eum nominandum
<lb/>ab eo fuisse dicunt; alii hunc quoque audent in
<lb/>alia elementaria dividere. Verum si unum quiddam continuumque
<lb/>est, quod ex eo per insensibilem a medicis
<lb/>dictum perspiratum vacuatur, nullum relinquet in
<lb/>eo locum vacuum quum ita unum non fuerit, sed plura,
<lb/>vacuis scilicet locis inter se divisa. Sin ex multis
<lb/>est conditum, per horti posticum (ut in proverbio est)
<lb/>ad Asclepiadem discessimus, quae cohaerere inter sese
<lb/>non possunt elementa statuentes. Ergo, rursus artis expertem
<lb/>esse naturam dicamus; quum ejusmodi elementa
<lb/>necessario hoc sequatur. Quare parum erudite mihi videntur
<lb/>Erasistrati aemulorum quidam ad ejusmodi elementa
<lb/>simplicium vasorum solutionem redigere; mea
<lb/>enim nihil refert. Secundum utrosque enim absurda erit
<lb/>nutritionis ratio, quum in simplicibus illis exiguis vasis,
<lb/>quae magnos ac sensibiles nervos conficiunt, non possit
<pb n="2.99"/>
<lb/>sententia eorum, qui continua ea detendunt, fieri ad id,
<lb/>quod vacuatur, successio; quod et in continuo nihil sit
<lb/>vacuum, ac siquid effluat, partes, quae relinquuntur, veluti
<lb/>in aqua cernitur, inter se coeant, rursumque unum
<lb/>fiant, ipsae digesti locum occupantes: secundum alios
<lb/>vero, propterea quod successione ad id, quod vacuatur,
<lb/>illorum elementorum nullum eget. Habet enim ea
<lb/>successio in sensibilibus tantum, non etiam in iis, quae
<lb/>ratione spectantur, vim; sicuti ipse Erasistratus manifeste
<lb/>fatetur, ubique non de vacuo id genus, quod minutim
<lb/>corporibus accidit, se agere testificans, sed de manifesto,
<lb/>et sensibili, et multo simul collecto, et magno, et
<lb/>evidente, vel quomodocunque aliter nominare libuerit.
<lb/>Quippe Erasistratus ipse vacuum sensibile, quod simul totum
<lb/>fit, ait esse non posse. Ego vero, quum nominibus
<lb/>abundarem, quae idem in proposito sermone valerent,
<lb/>etiam reliqua adjeci. Non alienum vero videtur, si ipse
<pb n="2.100"/>
<lb/>quoque aliquid (quando huc veni) Erasistrati sectatoribus
<lb/>conseram, horterque, ut, quum primum illud et simplex
<lb/>ab Erasistrato vocatum vas in alia solvunt elementaria
<lb/>corpora, ab ea opinione desissent, quum praeter id,
<lb/>quod nihil promovent, etiam ab Erasistrato dissideant.
<lb/>Ac quod nihil quidem promoveant, liquido est monstratum,
<lb/>neque enim effugere dubitationem, quae de nutritione
<lb/>est proposita, opinio ea potuit. Quod autem nec
<lb/>cum Erasistrato sit consentiens, quum id, quod ille primum
<lb/>et simplex nominat, compositum faciat, ac naturae
<lb/>artem destruat, manifestum id quoque mihi videtur. Si
<lb/>enim in simplicibus his unitionem quandam substantiae
<lb/>non relinquemus, sed ad elementa, quae nec coalescere
<lb/>possunt, nec in partes dividi, descendemus, omnino naturae
<lb/>artem periuremus; quod utique omnes faciunt, qui
<lb/>hanc hypothetici pro principio habent, tum medici tum
<lb/>philosophi. Quippe secunda et posterior animalis partibus
<lb/>secundum hanc hypothesin natura est, non prior; at
<pb n="2.101"/>
<lb/>formare et condere non ejus est, quod fecundo fit, sed
<lb/>ejus, quod fuit prius. Quare necesse est statim ex ipso
<lb/>semine naturae facultates, quibus conformat, auget nutritque
<lb/>animal, esse praesumere. At corporum, quae
<lb/>nec una committi, nec dividi possunt, nullum in se
<lb/>conibrmatricem, auctricem, nutricem, aut in summa
<lb/>artificem facultatem habet, quippe quod impatibile
<lb/>esse immutabileque praesumitur. Praedictorum
<lb/>vero sine mutatione et alteratione et ea, quae per tota
<lb/>fit, mixtione, veluti supra judicavimus, nullum consistit.
<lb/>Atque ob hanc necessitatem omnes ejusmodi opinionum
<lb/>sectatores, quo consentanea elementis iis, quae
<lb/>proposuerunt, dicerent, naturam vel nolentes coacti sunt
<lb/>artificem esse negare. Verum haec non a nobis Erasistrati
<lb/>sequaces, sed a philosophis discere par erat, quibus
<lb/>scilicet illud maxime placet, omnium rerum elementa
<lb/>primum esse consideranda. Non recte igitur putandus
<lb/>est Erasistratus eo ignorantiae progressus, ut ne
<lb/>hanc quidem dignoscere possit consequentiam, sed ut simul
<pb n="2.102"/>
<lb/>naturam artificiosam esse proponeret, simul
<lb/>in impatibilia, et quae nec una conjungi nec mutari
<lb/>possint elementa, substantiam dirimeret. Atqui si
<lb/>in elementis alterationem aliquam, et mutationem, et
<lb/>unionem, et continuitatem dederit, unum ei minime
<lb/>compositum vas illud, quod simplex vocat, erit; verum
<lb/>simplex vena a se ipsa nutrietur, nervus vero et arteria
<lb/>a vena. Sed qualiter quaero et quemadmodum? hoc
<lb/>enim disceptationis nostrae loco dissensus Erasistrateorum
<lb/>superius meminimus, monstra vimusque, neutrorum
<lb/>sententia, quemadmodum simplicium illorum valorum
<lb/>nutritio fiat, constare. Sed nec indicare pugnam eorum
<lb/>fumus gravati: praeterea Erasistrato honoris aliquid deferre,
<lb/>translato scilicet in meliorem sectam. Rursum
<lb/>igitur ad eam, quae elementarem illum nervum unum,
<lb/>simplicem et sibi undique unitum proponit, disputatio
<lb/>conversa, quemadmodum nutriendus fit, consideret; quod
<lb/>namque hic inventum erit, commune id Hippocratis quoque
<lb/>fectae fuerit. Aptius autem misti, quod quaeritur,
<pb n="2.103"/>
<lb/>disquirendum esse ridetur in iis, qui aegrotaverunt et
<lb/>vehementer sunt extenuati; omnes enim bis corporis partes
<lb/>et contabuerunt, et graciles factae sunt, tum plurima
<lb/>additione refectioneque indigere videntur; ergo etiam
<lb/>nervus hic sensibilis, cujus causa inceptus sermo est, in
<lb/>his gracilis admodum est redditus ac nutritione eget.
<lb/>Habet vero in te partes plurimas, tum primos illos et
<lb/>invisibiles nervos, tum paucas quasdam simplices arterias,
<lb/>itemque venas; omnes igitur ejus quoque elementares
<lb/>nervi extenuati sunt, aut, si non illi, utique nec totus. 
<lb/>Itaque etiam, sicut totus, ipsi quoque nutriri postulant.
<lb/>Atqui si nutriri postulant, nec potest illis quicquam
<lb/>conducere ad id, quod vacuatur, successio, non
<lb/>propter jam dictas modo dubitationes, sed etiam propter
<lb/>recens contractam (ut indicabo) gracilitatem, quaerenda
<lb/>nobis alia nutritionis est causa. At quid igitur
<lb/>caustte est, cur fieri nequeat, ut successio ad id, quod
<lb/>vacuatur, eum, qui sic sit affectus, nutriat? nempe quod
<pb n="2.104"/>
<lb/>tantum succedere continui necessarium est, quantum
<lb/>effluit. Hoc vero iis, qui bono fiunt corporis habitu,
<lb/>satis ad nutritionem est, quibus ea, quae apponuntur,
<lb/>iis, quae effluunt, paria esse oportet; at in iis, qui ad
<lb/>ultimum sunt graciles ac liberaliter refici postulant, nisi
<lb/>multo plus sit, quod apponitur, quam id, quod vacuatur,
<lb/>pristinum restituere habitum nunquam poterit.
<lb/>Liquet igitur, quod tanto plus debent attrahere,
<lb/>quanto etiam pluribus egent. Porro Erasistratus hic quoque
<lb/>se prius facere id, quod secundum est, nescio, quo
<lb/>pactu non advertat. Propterea enim, inquit, quod
<lb/>multa appositio iis, qui aegrotarunt, quo reficiantur, fit,
<lb/>idcirco multum etiam ad hanc succedit. At quomodo
<lb/>multa fiat appositio, ubi copiosa non praecessit distributio?
<lb/>Quod si alimenti per venas transitum distributionem
<lb/>appellat, translationem autem, quae in singula
<lb/>simplicium illorum et invisibilium nervorum arteriarumque
<lb/>fit, non distributionem, sed perfusionem dicas, veluti
<lb/>nonnulli nominandam censuerunt; postea, qui per venas
<pb n="2.105"/>
<lb/>agitur, transitum sola fieri successione ad id, quod
<lb/>vacuatur, dicant; translationem, quae fit in illa; quae
<lb/>sunt ratione spectabilia, nobis interpretentur. Quandoquidem,
<lb/>quod nec in his successio ad id, quod vacuatur,
<lb/>dici possit; ac potissimum in corporibus, quae ad ultimum
<lb/>sunt extenuata, demonstratum jam est. Quae
<lb/>vero de iis verba in secundo universalium sermonum
  <lb/>Erasistratus dicat, operae pretium est audisse: <hi rend="italic">Ultimis et
<lb/>simplicibus, tenuibus et angustis, appetitio ex vicinis contingit
<lb/>vasis, in vacua spatia eorum, quae abierunt, nutrimento
<lb/>a lateribus vasorum attracto ac translato</hi>. Ex
<lb/>hac dictione primum illud a lateribus admitto plane ac
<lb/>recipio; neque enim possit simplex nervus, si per os nutrimentum
<lb/>acciperet, id in se totum distribuere, ut qui
<lb/>dicatus animali spiritui sit; at a latere licet a simplici,
<lb/>quae juxta sita est, vena alimentum recipiat. Secundo
<lb/>loco recipio ex Erasistrati verbis, quod deinceps subjicitur
<pb n="2.106"/>
  <lb/>illi <hi rend="italic">a lateribus</hi>. Quid igitur ait? <hi rend="italic">a lateribus vasorum
<lb/>nutrimento attracto</hi>. Ergo quod trahatur quidem, nos
<lb/>quoque fatemur; quod autem successione ad id, quod vacuatur,
<lb/>non trahatur, prius est monstratum.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="7">Cap. VII.</num></label> Ergo ad quem modum trahatur, in
<lb/>commune investigemus. Quo porro alio, quam sicut a
<lb/>magnete lapide ferrum, qui scilicet talis qualitatis trafiendae
<lb/>vim habet? At vero, si distributionis principium
<lb/>expressio ventriculi praestat; reliquum vero ejus
<lb/>progressum omnem tum venae ipsae contractae ac propellentes,
<lb/>tum singula, quae nutriuntur, ad se trahentia:
<lb/>successionem ad id, quod vacuatur, repudiantes, quippe
<lb/>quae hominem, qui artificiosam naturam statuit, parum
<lb/>deceat, jam Asclepiadis objectionem declinaverimus,
<lb/>quam scilicet solvere non possumus. Lemma enim, quod
<lb/>ad demonstrationem disjunctum sumitur, non utique ex
<lb/>duobus, sed ex tribus re vera est disjunctum. At si
<lb/>quidem veluti ex duobus eo utemur, falsum erit aliquid
<pb n="2.107"/>
<lb/>eorum, quae ad demonstrationem sumuntur; sin veluti
<lb/>ex duobus, minime claudens ratio erit. Atque haec minime
<lb/>ignorasset Erasistratus, si vel per somnium aliquando
<lb/>cum Peripateticis fuisset versatus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="8">Cap. VIII.</num></label> Quemadmodum de humorum generatione,
<lb/>de quibus nihil ne mediocriter quidem probabile
<lb/>habens quod dicat, falli putat eum, qui agit, quasi
<lb/>prorsus inutilis sit eorum contemplatio. Sed numquid,
<lb/>quaeso, quemadmodum quidem cibi concoquantur in ventre,
<lb/>scivisse est utile, quemadmodum autem in venis
<lb/>bilis fiat, est supervacuum? ac solius vacuationis ejus habenda
<lb/>est ratio, generationis ejus nulla rura? ceu non
<lb/>longe satius sit prohibere ab initio, ne multa gignatur,
<lb/>quam folle itus et occupatos esse de vacuanda. Mirum
<lb/>vero est, et illud dubitare hominem, in corporeae statuenda
<lb/>generatio ejus sit, au protinus in ipsis cibis extrinsecus
<lb/>contineri dicenda. Nam si id commode dubitatur,
<lb/>cur etiam de sanguine non quaeremus, habeatue is in
<pb n="2.108"/>
<lb/>corpore generationem, an in cibis sit diffusus, veluti
<lb/>alunt, qui opinionis de partibus similaribus sunt auctores?
<lb/>Atqui multo magis ad rem pertinebat illud quaeri,
<lb/>quinam cibi sanguini faciendo maxime conveniant,
<lb/>qui non conveniant, quam qui ventriculi operi facile
<lb/>cedant, qui adversentur et pugnent; quippe horum delectus
<lb/>ad solam concoctionem, illorum ad sanguinis boni
<lb/>generationem interest; non enim paris momenti est, vel
<lb/>sanguinem bonum non gigni, vel alimentum in ventre
<lb/>probe in chylum non verti. Quo pacto autem non erubescit,
<lb/>quum concoctionis frustrationes dividat, ceu multae
<lb/>sint multisque ex occasionibus incidant, de sanguinis
<lb/>vitiis nec verbo tenus, imo ne syllaba quidem tenus,
<lb/>mentionem facere? Atqui in venis reperitur et
<lb/>crassius et tenuis, sanguis; item aliis magis ruber, aliis
<lb/>flavior, aliis magis ater, aliis pituitosior. Quod si quis
<lb/>graveolentem eum, idque non uno tantum genere, sed
<lb/>multis plane differentiis, quae, ut sermone explicari non
<pb n="2.109"/>
<lb/>possunt, ita sensu liquido apparent, intelligat, non mediocriter,
<lb/>ut arbitror, Erasistratum negligentiae damnabit,
<lb/>qui tam necessariam artis contemplationem praetermiserit.
<lb/>Manifestum enim est, ea, quae de hydrope prave
<lb/>fentit, hanc negligentiam fuisse tecum. Nam quod
<lb/>viarum angustia prohiberi sanguinem ultra per jecur procedere
<lb/>putat, nec alia ratione ulla hydropem posse fieri,
<lb/>quomodo non extremam prodit ejus ignaviam? Jam
<lb/>quod nec vitio lienis, nec alterius cujusquam partis, sed
<lb/>perpetuo ex jecinoris scirrho gigni hydropem existimat,
<lb/>prorsus socordis est hominis, nec quicquam eorum, quae
<lb/>quotidie fiunt, intelligentis. Siquidem ex diuturnis haemorrhoïdibus
<lb/>vel suppressis vel immodica profusione
<lb/>hominem ad extremam frigiditatem ducentibus non semel,
<lb/>aut bis, sed saepe jam factum hydropem vidi; sicut
<lb/>mulieribus quoque tum menstruae purgationis omnimoda
<lb/>cessatio, tum immodica vacuatio, quum scilicet
<lb/>uteri nimio sanguinis profluvio laborarunt, strepo hydropem
<pb n="2.110"/>
<lb/>accersiverunt, nonnullis vero earum et qui muliebris
<lb/>vocatur fluxus, in hunc terminatus est morbum: ut,
<lb/>qui ab ilibus incipiunt aiiove quopiam opportunorum
<lb/>ad id membrorum, hydropas praetermittam; qui ipsi
<lb/>quoque Erasistrati opinionem clare refellunt, verum non
<lb/>adeo luculenter, ut qui ex toto corporis habitu immodice
<lb/>refrigerato oriuntur. Est emim ea prima generandi
<lb/>hydropis causa, ex sanguisicationis defectu proveniens,
<lb/>simili genere atque ea, quae ex ciborum concoctionis
<lb/>defectu fit, diarrhoea. Atqui in tali hydropis genere
<lb/>nec aliud viscus ullum, nec jecur scirrho est affectum.
<lb/>Caeterum vir sapiens Erasistratus, negligens atque despiciens,
<lb/>quae nec Hippocrates, nec Diocles, nec Praxagoras,
<lb/>nec Puilistion, sed nec quae optimorum philosophorum
<lb/>ullus contempsit, non Plato, non Aristoteles, non Theophrastus,
<lb/>totas actiones praeterit, veluti exigua quadam
<lb/>et momentana artis omissa parte, ne quidem vel contradicendum
<lb/>censens, sive recte, sive non recte omnes hi
<pb n="2.111"/>
<lb/>calido, frigido, sicco, irumido, aliis veluti agentibus,
<lb/>aliis veluti patientibus, quae in corpore animalis sunt,
<lb/>omnia gubernari dicant, quodque calidum in iis tum ad
<lb/>alias actiones, tum vero praecipue ad succorum generationem
<lb/>plurimum valeat. Verum tot tantisque non assentiri
<lb/>viris, sed plus se sapere quam illos putare, fine invidia
<lb/>esto; at nec resolutione, nec mentione tam celebre
<lb/>dogma dignari, id vero immensam quandam ejus prodit
<lb/>superbiam. Tametfi maxime pusillo abjectoque animo
<lb/>est, ubicunque aliquid refutat; in disceptatione quidem
<lb/>de concoctione eos, qui putrefieri cibos autumant, refutandi
<lb/>occasionem ambitiosa captans; in ea vero, quae
<lb/>de distributione agit, eos, qui propter appositionem arteriarum
<lb/>distribui venarum sanguinem existimant; in ea
<lb/>rursus, quae de respiratione instituitur, eos, qui circumtrudi
<lb/>aerem dicunt. Sed nec gravatus est contra eos,
<lb/>qui halitus modo urinas meare in vesicam contendunt,
<lb/>disputare; nec etiam contra eos, qui in pulmonem ferri
<pb n="2.112"/>
<lb/>potionem ajunt. Ita, cum pessimas quasque opiniones delegerit,
<lb/>delectatur prolixe in refutationibus immorari:
<lb/>de sanguinis vero generatione, quae tamen ciborum in
<lb/>chylum conversione nihilo est inferior, nec contra veterum
<lb/>quenquam disputare censuit, nec ipse aliam inducere
<lb/>opinionem est ausus, qui in principio universalium sermonum
<lb/>de omni naturali functione, et quemadmodum,
<lb/>et quibus animalis partibus quaeque flet, pollicitus est
<lb/>disserere. An, concoquendi cibi facultate imbecilla, cruditate
<lb/>laborabit animans, ejus vero, quae jam concocta
<lb/>in sanguinem vertit, nullus omnino erit affectus, sed
<lb/>haec sola nobis adamantina est et impatibilis? an alia
<lb/>quaepiam imbecillitatis ejus suboles erit, quam hydrops?
<lb/>Patet igitur liquido, Erasistratum, quum in aliis ne in
<lb/>levissimas quidem opiniones invehi sit gravatus, hac vero
<lb/>in re nec refellere priores, nec ipse novum aliquid
<lb/>in medium afferre sit ausus, dogmatis fui errorem agnovisse.
<lb/>Nam quid quaeso dicere de sanguine potuit homo,
<pb n="2.113"/>
<lb/>qui naturali calore ad nullum effectum fit usus? quid
<lb/>vero de bili flava nigrave aut pituita? nempe quod fieri
<lb/>potest, ut bilis mixta cibis statim forinsecus adveniat.
  <lb/>Ait namque ad hunc modum ipsis verbis: <hi rend="italic">Utrum vero
<lb/>inter concoquendum in ventre alimentum talis gignatur
<lb/>humor, an mixtus in exhibitis extrinsecus accedat, id
<lb/>considerasse ad nullum pertinet medicinae usum</hi>. Atqui,
<lb/>vir egregie, tum vacuari oportere humorem hunc ex
<lb/>animalis corpore, tum magnopere nocere, nisi vacuetur,
<lb/>ipse lateris. Quo paeto igitur, cum nihil boni ex ea fleri
<lb/>existimes, inutilem esse ad medicinam ais de generatione
<lb/>ejus considerationem? Fac namque in cibis contineatur,
<lb/>nec in jecinore exacta ejus sit secretio; ambo
<lb/>enim haec fieri posse existimas. Atqui permultum hoc
<lb/>loco interest, minimam plurimamve in se bilem contineant,
<lb/>qui exhibentur cibi: illi namque omni periculo
<lb/>vacant; hi vero, qui plurimam in se continent, quoniam
<pb n="2.114"/>
<lb/>non potest tota ea commode in jecinore expurgari,
<lb/>occasio erunt tum aliorum affectuum, quos ipse, o Erasistrate,
<lb/>ex bilis redundantia nasci ais, tum non in polluemis
<lb/>reteri. Quo pacto igitur medico nosse maxime necessarium
<lb/>non sit primum illud, quod extrinsecus in cibis
<lb/>ipsis bilis contineatur; secundo, quod beta (verbi
<lb/>gratia) multam, panis minimam, rursus oleum plurimam,
<lb/>vinum minimam, reliquaque impari modo inter se bilis
<lb/>portionem lingula contineant? Quomodo enim non maxime
<lb/>sit ridiculus, qui sponte sua ea, quae plus in se bilis
<lb/>contineant, potius eligit, quam contraria? Quid vero,
<lb/>si non continetur bilis in cibis, sed in corpore animalium
<lb/>gignitur, nonne illud quoque nosse ad rem pertinet,
<lb/>in quo statu corpores amplior ejus generatio pro veniat
<lb/>in quo minor? Quippe adterendi mutandique semper in
<lb/>melius vitiosus corporum status facultatem habemus; verum
<lb/>si ignoramus, quatenus vitiosus fit, et qualiter a legititno
<lb/>excesserit, quo tandem pacto licebit nubis eum in
<pb n="2.115"/>
<lb/>meliorem vindicare? Non est igitur, ut Erasistratus
<lb/>affirmat, ad medendum inutilis ipsa de bilis generatione
<lb/>veritas; sed et illud nec difficile inventu est, nec obscurum,
<lb/>quod mel non eo, quod plurimam in se bilem
<lb/>continet, sed quod intra corpus est mutatum, in hanc
<lb/>atteratur lac vertitur; quippe amarum gustantibus esset,
<lb/>si bilem in se extra corpus contineret; praeterea omnibus
<lb/>similiter hominibus aequalis ex eo gigneretur bilis
<lb/>copia. Verum id secus habet, siquidem, qui jam in flore
<lb/>sunt, potissimum si calidiore natura sint ac vitam degant
<lb/>laboriosam, in iis totum mel vertitur in flavam bilem,
<lb/>senibus vero admodum est accommodum, utpote quibus
<lb/>non in bilem, sed in sanguinem convertatur. Erasistratus
<lb/>vero, praeterquam quod nihil horum norit, neque
<lb/>divisionem sermonis fui satis aptam facit, illud aestimasse
<lb/>inquiens, nihil ad medendum conferre, in cibisne bilis
<lb/>statim ab initio contineatur, an per concoctionem in ventre
<lb/>sit genita, quum adultum scilicet aliquid oportuisset
<pb n="2.116"/>
<lb/>de ejus et in jecinore et in venis generatione, quando
<lb/>in iis instrumentis gigni eam una cum sanguine veteres
<lb/>tum medici tum philosophi prodiderunt. Sed qui ab initio
<lb/>statim errarunt, atque a recta via declinarunt, his
<lb/>non talia modo nugari est necesse, sed etiam eorum,
<lb/>quae ad artem sunt utilissima, disquisitionem omittere.
<lb/>Libens igitur, quum huc oratione processerim, eos rogem,
<lb/>qui plurimum cum Peripateticis philosophis versatum homurem
<lb/>dicunt, an omnia, quae ab Ariste tele dicta demonstrataque
<lb/>sunt de corporis nostri ex calido, frigido,
<lb/>humido et sicco mixtione, norint; tum calidum in iis
<lb/>esse efficacissimum, et animalia, quae calidiore sunt natura,
<lb/>ea esse omnino sanguine praedita, contra quae natura
<lb/>admodum sunt frigida, ea prorsus esse exangnia, eoque
<lb/>per hyemem delitescentia otiosa et immota mortuorum
<lb/>ritu jacere. Porro elisceptatum et de colore sanguinis
<lb/>est non Aristoteli modo, sed etiam Platoni. Nos
<lb/>autem, sicut prius etiam testati sumus, haudquaquam,
<pb n="2.117"/>
<lb/>quae ab antiquis commode sunt demonstrata, ea dicere
<lb/>in praesentia paramus, ut qui illos nec sentiendo nec,
<lb/>dicendo superare queamus; sed aut quae ab illis absque
<lb/>demonstratione, tanquam evidentia, sunt prodita, quod
<lb/>scilicet aliquos fore adeo perversius sophistas, qui veritatem
<lb/>in iis, quae ipsi tradidissent, contemnerent, suspicati
<lb/>non sunt, vel etiam ab illis omnino sunt praetermissa,
<lb/>haec tum investigare tum demonstrare censemus. De succorum
<lb/>vero generatione haud scio an aliquis exactius
<lb/>quicquam afferre in medium possit iis, quae Hippocrates,
<lb/>Aristoteles, Praxagoras, Philotimus aliique veterum non
<lb/>pauci reliquerunt. Demonstratum enim est ab iis viris,
<lb/>alimentum, dum in venis ab innato calore alteratus,
<lb/>sanguinem quidem a mediocri calore fieri, reliquos vero
<lb/>fuscos ab eodem immodico. Atque huic sententiae, quae
<lb/>evidenter sensibus apparent, omnia consentiunt. Quando
<lb/>et cibi, qui natura calidiore sunt, magis sunt biliosi,
<lb/>qui frigidiore, magis pituitusi. Simili modo ex aetatibus
<pb n="2.118"/>
<lb/>quae calidiore natura sunt, has biliosiores esse constat;
<lb/>quae frigidiore, pituitosiores. Jam vitae rationum et regionum
<lb/>et anui temporum multoque priores his ipsarum
<lb/>quoque naturarum, quae frigidiores sunt, eae magis cernuntur
<lb/>pituitosae, quae calidiores, magis biliosae. Praeterea
<lb/>ex morbis quoque qui frigidi sunt, ii a pituita
<lb/>oriuntur; qui calidi, a bili ortum habent. Denique nihili
<lb/>usquam invenias, quod non huic sententiae astipuletur.
<lb/>Et quomodo, quaeso, non astipuletur? Cum enim
<lb/>propter certam ex quatuor illis qualitatibus temperiem
<lb/>pars quaeque certam habeat functionem, necesse omnino
<lb/>est, propter ejus temperiei vitium aut prorsus corrumpi
<lb/>functionem, aut impediri, ac ita vel totum vel partibus
<lb/>aegrotare animal. Ac primi quidem ac principes morbi
<lb/>sunt quatuor, qui calore, frigore, siccitate et humore
<lb/>inter se dissident. Id vero Erasistratus quoque ipse,
<lb/>quanquam nolens, fatetur. Nam quum in febribus deteriorem
<lb/>esse ciborum concoctionem dicat, nec tamen (sicut
<pb n="2.119"/>
<lb/>priores censuerunt) propterea, quod naturalis caloris
<lb/>mediocritas corrumpitur, sed quia ventriculus hos amplecti
<lb/>et terere similiter non valet, quod ejus laeta sit
<lb/>actio, rogari jure potest, a quo fit laesa ventris actio.
<lb/>Quippe si ceciderit quis, et ex eo bubo excitetur, prius,
<lb/>quam homo febricitet, venter deterius non concoquet:
<lb/>non enim satis est aut bubo aut ulcus, quod ventriculi
<lb/>concoctionem labefactet. At si febricitet, protinus concoctio
<lb/>redditur deterior; protinus etiam ventriculi actionem
<lb/>deteriorem redditam dicimus, atque id recte. Caeterum
<lb/>a quo sit laesa, adliciendum esse sermoni videtur.
<lb/>Ulcus namque eam laedere non valebat, sed nec bubo;
<lb/>laesisset enim profecto et ante febrem. Quod si haec
<lb/>non laeferunt, liquet, quod immodica vis caloris; quippe
<lb/>duo haec buboni accessere, motus ejus, qui in arteriis
<lb/>et corde habetur, alteratio et naturalis caloris exuperantia.
<lb/>Verum motus alteratio non modo ventris actionem
<pb n="2.120"/>
<lb/>non laedet, sed etiam illi conferet in animalibus, in
<lb/>quibus supponitur plurimum ad concoctionem valere spiritum
<lb/>illum, qui per arterias in ventrem incidit. Ergo
<lb/>a reliquo eoque solo immodico calore laeditur ventris
<lb/>actio; etenim spiritus non solum vehementior, sed
<lb/>etiam magis assiduus et abundantior nunc incidit, quam
<lb/>prius. Quare quod ad hunc attinet, magis ooncoquent
<lb/>ea, quae spiritus gratia bene concoquunt animalia; ob
<lb/>reliquum vero, qui etiam praeter naturam est, calorem
<lb/>male concoquens. Dicere namque, proprietatem quandam
<lb/>in spiritu esse, qua concoquunt, deinde, quum febricitant,
<lb/>hanc destrui, est alio modo incommodum ipsum fateri.
<lb/>Quippe denuo interrogati, a quo sit alteratus spiritus,
<lb/>solum habent, quem respondeant, eum, qui praeter naturam
<lb/>est, calorem, maxime de eo, qui in ventre est, spiritu;
<lb/>neque enim appropinquat omnino is buboni. Et
<lb/>quid quaeso animalia ea, in quibus spiritus proprietas
<lb/>plurimam vim habeat, commemoro, quum liceat demomuribus,
<lb/>in quibus vel nihil vel omnino leve aliquid
<pb n="2.121"/>
<lb/>et exiguum confert, verba facere? At quod in febribus
<lb/>male concoquunt hi quoque, fatetur etiam ipse: tum causum
<lb/>rei adliciens, laesam esse ait ventris actionem; non
<lb/>tamen aliam habet, quam asserat, laesionis occasionem
<lb/>quam eum, qui praeter naturam est, calorem. At si nocet
<lb/>actioni calor, qui praeter naturam est, nec id facit
<lb/>ex accidenti, sed ipse sua substantia ac potestate, utique
<lb/>ex primorum morborum sit numero; atqui de numero
<lb/>primorum morborum esse nequit immoderatus calor, nisi
<lb/>actio ex proba nascatur temperie. Neque enim alia de
<lb/>causa potest intemperies primorum morborum esse capsa,
<lb/>nisi quod proba temperies est vitiata; quum enim ab hac
<lb/>manent actiones, necesse est primas earum laesiones ex
<lb/>hac manere vitiata. At quod, ipso quoque Erasistrato auctore,
<lb/>proba caloris temperies actionis sit causa, iis, qui
<lb/>assequi, quod consequens est, valent, satis esse demonstratum
<lb/>puto. Hoc vero nobis concesso, non amplius dictu
<pb n="2.122"/>
<lb/>difficile est, in omni actione id, quod melius est, probo
<lb/>temperamento referendum esse acceptum; quae deteriora
<lb/>sunt, vitioso. Atqui si haec ita se habent, sanguinem a
<lb/>mediocri, bilem ab immodico calore nasci, quidni putandum?
<lb/>ita namque tum in calida aetate, tum calida
<lb/>regione, tum anni tempore calido et tempestate calida,
<lb/>praeterea naturis hominum calidis et vitae conditionibus,
<lb/>et victus rationibus, et morbis calidis, merito nobis plurima
<lb/>fieri flava bilia apparet. Dubitare vero, an in animantium
<lb/>corporibus is humor gignatur, an in cibis conlineatur,
<lb/>utique hominis est, qui nec illud advertat, quernadmodum
<lb/>etiam iis, qui fani citra vitium sunt, ubi aliqua
<lb/>coacti occasione, contra consuetudinem cibo abstinuerunt,
<lb/>os quidem amarum, lotium vero biliosum reddatur, ac
<lb/>venter mordeatur; sed qui quasi subito nunc in hunc
<lb/>mundum sit ingressus, nec dum, quae in eo sunt, noverit.
<lb/>Quis namque ignorat, eorum, quae immodice coquuntur,
<lb/>singula fieri primum quidem salsiora, pustea
<pb n="2.123"/>
<lb/>vero amariora, quum, si mel ipsum, quod omnium est
<lb/>dulcissimum, plurimum percoquere velis, id quoque reddideris
<lb/>amarissimum? Quippe quod caeteris, quae utique
<lb/>ex natura tua calida non sunt, per coctionem acquiritur,
<lb/>id melli ex sua natura praesto est; atque id
<lb/>causae est, cur coctum non efficiatur dulcius; quod namque
<lb/>ad dulcedinem generandam caloris ei accedere debebat,
<lb/>id totum prensus intra se obtinet. Itaque quod
<lb/>extrinsecus iis, quae minus calida sunt, conducit, id
<lb/>illi noxa fit et ametria; atque eam ob rem coquendo
<lb/>citius, quam alia, fit amarum. Eadem vero de causa in
<lb/>iis, qui calida natura tuus, et aetate florentibus prompte
<lb/>in bilem vertitur; quippe calidum quum sit, ubi callido
<lb/>adjungitur, ad immoderationem temperamenti facile,
<lb/>labitur statimque fit bilis, non sanguis. Postulat igitur, quo
<lb/>in sanguinis naturam mutetur, naturam hominis frigidam
<lb/>aetatemque frigidam. Non abs re igitur censuit Hippocrates,
<lb/>mel biliosis naturis non esse ex usu, utpote qui
<pb n="2.124"/>
<lb/>calidiore sint temperie. Ad eundem modum morbis quoque
<lb/>biliosis inimicum esse, senum vero aetati amicum
<lb/>id esse, non solum Hippocrates, sed etiam omnes medici
<lb/>affirmant, partim id ex natura ipsius, quae scilicet vim
<lb/>ejus docet, invenientes, partim ex sola experientia. Neque
<lb/>enim empirici alia, quam haec, fieri observarunt,
<lb/>quod seni sit salubre, juveni minime salubre; et biliosae
<lb/>naturae noxium, pituitosae utile; similiter et morbis iis,
<lb/>qui ex amara bile oriantur, contrarium, iis, qui ex pituita
<lb/>nascantur, amicum; unoque verbo, calidis quidem
<lb/>corporibus, sive ea naturae ratione, sive morbi, sive
<lb/>aetatis, sive temporis uniri, sive regionis, sive conditionis
<lb/>vitae, talia sint, bili generandae causam praebere,
<lb/>iis vero, quae contrarii sunt habitus, sanguini. Atqui
<lb/>non potest idem cibus aliis verti in bilem, aliis in sanguinem,
<lb/>nisi intra corpus eorum generatio peragatur.
<lb/>Etenim si singuli albi a se et in se bilem habentes, nec
<lb/>in animalis corpore mutati bilem gignerent, utique in
<pb n="2.125"/>
<lb/>omnibus eam corporibus pari modo generarent, ac quod
<lb/>foris amarum gestantibus esset, id, arbitror, bilem generaret;
<lb/>quod autem dulce gratumque gustu esset, ejus ne
<lb/>vel exigua quidem portio bilis fieret. Atque non met
<lb/>modo, sed etiam caetera dulcis universa in supradictis
<lb/>corporibus, quae ex qualibet jam memoratarum causarutu
<lb/>sunt calida, facile in bilem mutantur. Verum haec
<lb/>dixisse, quum tamen minime id mihi fuisset propositum,
<lb/>nescio quo pacto ex ipsa sermonis consequentia sum adductus.
<lb/>Dictum autem latissime de his est tum Aristoteli,
<lb/>tum Praxagorae, qui Hippocratis et Platonis sententiam
<lb/>recte sunt interpretati.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="9">Cap. IX.</num></label> Quominus quisquam haec a nobis pro evidenti
<lb/>demonstratione dicta putet potius, quam quo indocilitatem
<lb/>eorum, qui aliter sentiunt, indicarem; qui nec ea, de
<lb/>quibus inter omnes convenit, et quae quotidie fieri cernuntur,
<lb/>intelligunt. Porro demonstrationes eorum, quae
<lb/>utique scientificae sunt, ex iis, quae supra jam retulimus,
<pb n="2.126"/>
<lb/>principiis sumpsisse conveniet; veluti quod actio passioque
<lb/>corporum inter se ex calido, frigido, humido
<lb/>siccoque illis insint; tum quod, sive quis venas, sive
<lb/>jecur, sive arterias, sive cor, sive ventriculum, sive
<lb/>aliam partem ullam fungi quacunque actione dicat, inevitabili
<lb/>necessitate cogetur propter certam ex quatuor
<lb/>corporibus temperiem edi actionem ab illa fateri. Etenim
<lb/>cur ventriculus circa cibum undique contrahatur,
<lb/>cur venae sanguinem gignant, rogarem ab Erasistrateis
<lb/>doceri; nosse namque, quod solummodo ipse secundum te
<lb/>contrahitur, nondum utique operae pretium ullum est,
<lb/>nisi etiam intellecta fit causa; sic namque, arbitror, et
  <lb/>errores corrigamus. <hi rend="italic">Non curamus, inquiunt, nec sumus
<lb/>solliciti de isiiusmodi causis, ut quae supra medicum
<lb/>suit atque ad philosophum naturalem spectent</hi>. Utrum
<lb/>igitur neque ei contradicitis, qui probam, et quae secundum
<lb/>naturam est, temperiem actionis causam in
<lb/>singulis instrumentis dicit; contra quod intemperiem jam
<pb n="2.127"/>
<lb/>morbum vocari, atque ab hac actionem omnino laedi?
<lb/>au veterum demonstrationibus assentiemini? an tertium
<lb/>quiddam mediumque inter haec utraque facietis, ut nec
<lb/>eorum rationibus necessario assentiamini, ut veris, nec
<lb/>iisdem repugnetis, ut falsis, sed haesitatores ac quidem
<lb/>subito Pyrrhonii in medium prosiliatis? Atqui, si
<lb/>id facietis, experientiam necesse est propugnetis. Quo
<lb/>enim modo etiam medicamentorum compotes eritis, si
<lb/>morbi cujusque substantiam ignoretis? Cur igitur non si
<lb/>principio empiricorum nomen vobis vindicastis? Quid
<lb/>nobis negotium lacessitis, naturales actiones medendi
<lb/>causa pollicentes inquirere? Si namque ventriculus per
<lb/>imbecillitatem circa cibum contrahi eumque retinere
<lb/>non valet, qua ratione eum in naturalem statium reponemus,
<lb/>ignorantes scilicet imbecillitatis causam? Ego
<lb/>namque eum, qui supra modum calefactus est, ventrem
<lb/>refrigerandum esse aio; sicut eum, qui perfrigeratus est,
<lb/>calefaciendum; ad eundem modum, et qui exiccatus
<lb/>est, humectandum; qui praehumidus est, siccandum; sed
<pb n="2.128"/>
<lb/>et conjunctim, si calidior una sicciorque justo fit redditus,
<lb/>caput esse sanationis, ut refrigeretur simul et humectetur;
<lb/>sin frigidior simul et humidior sit effectus,
<lb/>ut siccetur et excalefiat; similique modo in aliis. At
<lb/>Erasistrati sectatores quid tandem facient, quum actionis
<lb/>causas omnino non esse inquirendas contendant? Quippe
<lb/>inquirendarum causarum fructus hic est, ut, qui intemperiei
<lb/>causas norit, is ad naturam suam eam reducat;
<lb/>siquidem unum id novisse, quaenam sit cujusque instrumenti
<lb/>functio, nullum adhuc praestat ad medendum
<lb/>usum. Porro Erasistratum id quoque latere mihi videtur,
<lb/>quod affectus in corpore, qui non ex accidenti,
<lb/>sed primum et per se actionem labefactat, is ipse fit
<lb/>morbus. Ergo qua demum ratione vel agnoscere, vel
<lb/>sanare morbos poterit, quum hos, qui quotque sint et
<lb/>quales, prorsus ignoret? Ac in ventriculo quidem
<lb/>hactenus saltem Evasissemus inquirendum censuit, ut,
<lb/>quemadmodum scilicet cibi concoquantur, investigaret;
<pb n="2.129"/>
<lb/>quae tamen sit ejusmodi rationis prima et princeps causa,
<lb/>cur non quaesivit? in venis autem et sanguine etiam
<lb/>ipsam rationem modumque inquirere cur omisit? At non
<lb/>Hippocrates, aliusve extis, quos supra paulo memoravi,
<lb/>philosophorum vel medicorum quisquam id omittendum
<lb/>censuit: sed eum, qui in animalibus est, temperatum calorem,
<lb/>et qui modice est humidus, sanguinis generandi
<lb/>causam affirmant. Eadem de causa sanguinem ipsum calidum
<lb/>et humidum potestate humorem dicunt: aeque
<lb/>ut flavam bilem calidam siccamque, quantumvis sit ab
<lb/>aspectu humida, quippe dissidet illis viris id, quod secundum
<lb/>apparentiam humidum est, ab eo, quod viribus
<lb/>tale est. Alioqui quod muria et aqua marina carnes et
<lb/>siccant, et incorruptas servant, reliquae omnes potabiles
<lb/>prompte corrumpunt ac putres faciunt, quis ignorat?
<lb/>Quis porro non intelligit, quod, ubi plurima in ventriculo
<lb/>flava bilis continetur, perpetua siti urgemus? quodque,
<lb/>quum eam evomuimus, protinus a siti magis vludicamur,
<lb/>quam si plurimam hausissemus potionem?
<pb n="2.130"/>
<lb/>Itaque fnccus hic calidus potestate hocusque merito est
<lb/>dictus, aeque ut pituita frigida humidaque; quippe de hoc
<lb/>quoque evidentes ab Hippocrate caeterisque veteribus
<lb/>probationes fiant traditae. Sane Prodiens in opere de hominis
<lb/>natura id, quod ustum et veluti supra modum in
 <lb/>succis coctum est, phlegma nominat, a verbo <foreign xml:lang="grc">πεφυλάχθαι</foreign>,
  <lb/><hi rend="italic">quod ustum esse significat:</hi> caeterum dictione aliter utitur,
<lb/>quam caeteri; de re tamen idem fontis cum caeteris.
<lb/>Sed de hominis hujus nominum novatione Plato abunde
<lb/>indicat. Caeterum hoc albi coloris, quod omnes
<lb/>homines pituitam vocant, Prodiens mucum appellat.
<lb/>Frigidus ille fuscus et humidus est; qui tum in fenibus,
<lb/>tum iis, qui ratione quavis sunt perfrigerati, plurimus
<lb/>acervatur; quem nemo mentis compos aliud esse
<lb/>quippiam quam frigidum et humidum dicat. Nunquid
<lb/>igitur succus aliquis calidus humidusque est; aliquis calidus
<lb/>et siccus; aliquis frigidus humidusque; nullus autem
<lb/>est, qui potestate frigidus sit et siccus, sed quarta
<pb n="2.131"/>
<lb/>temperamentorum coniugatio, quum in reliquis omnibus
<lb/>habeatur, in solis deficit succis? Atqui atra bilis
<lb/>ejusmodi succus est, quam sapientes medici ac philosophi
<lb/>abundare censuerunt, ex anni quidem temporibus in
<lb/>autumno potissimum, ex aetatibus in ea, quae vigori
<lb/>succedit. Ad eundem modum et victus rationes, et
<lb/>regiones, et tempestates, et morbos quosdam frigidos
<lb/>siccosque esse memorant; neque enim in hac una conjugatione
<lb/>claudicare naturam putant, sed, tanquam alias
<lb/>tres, itidem hanc quoque per omnia, quae memoravimus,
<lb/>extendi. Utinam etiam et hoc loco interrogare
<lb/>liceret Erasistratum, num artifex natura instrumentum,
<lb/>quo ejusmodi succus expurgetur, nullum condiderit; sed
<lb/>quibus lotium expurgetur, instrumenta duo; quo flava
<lb/>bitis, unum neque id exiguum; qui vero iis malignior
<lb/>succus est, sanguini permixtus in venis per totum vagetur.
<lb/>Quanquam dysenteria, si a nigra incipiat bile,
<lb/>mortifera est, inquit Hippocrates; non tamen, quae a
<pb n="2.132"/>
<lb/>flava incipit bile, omnino mortifera est, sed plerique ex
<lb/>ea servantur: tanto scilicet nimirum malignior acriorque
<lb/>viribus nigra bilis, quam flava. An igitur nec reliquorum
<lb/>Hippocratis operum ullum legit Erasistratus,
<lb/>nec id, quod de hominis natura est inscriptum, quo fle
<lb/>oscitantur inquisicionem de succis praetereat? an novit
<lb/>quidem, sed sua sponte pulcherrimam artis speculationem
<lb/>praeteriit? oportuerat igitur eum nec de liene aliquid
<lb/>dixisse, nec impudenter tam magnum instrumentum
<lb/>existimasse ab artificiosa natura frustra conditum.
<lb/>Atqui non solum Hippocrates vel Plato, nihilo in speculatione
<lb/>naturae inferiores quam Erasistratus viri,
<lb/>aurum esse id viscus ex iis, quae sanguinem purgent,
<lb/>affirmant: sed etiam cum iis veterum tum medicorum
<lb/>tum philosophorum innumeri; quibus omnibus sapienflorem
<lb/>se simulans generosus Erasistratus eis nec adversatus
<lb/>est, nec opinlouis eorum omnino meminit. At vero,
<lb/>quibus corpus floret, sus (inquit Hippocrates) lien minuitur:
<pb n="2.133"/>
<lb/>idem omnes, qui experientiam sequuntur, medici
<lb/>fatentur. Praeterea quibus viscus id magnum et
<lb/>tumens augescit, his corpus minuit et cacocbymum
<lb/>reddit, quod ipsum quoque non Hippocrates modo, sed
<lb/>etiam Plato, multique alii, ac praeterea empirici concedunt.
<lb/>Jam regii morbi, qui a liene aegrotante ortum
<lb/>habent, nigriores sunt, itemque ulcerum cicatrices nigrae.
<lb/>Perpetuo enim, ubi minus, quam justum fit, melancholicum
<lb/>ad se humorem trahit, ut sanguis impurior,
<lb/>sic totum corpus redditur pravi coloris. At quando minos,
<lb/>quam justum est, trahit? Nimirum quum male est
<lb/>affectus. Tanquam igitur in renibus facultas ea, qua
<lb/>urinam trahunt, ubi laborant, male trahit, itidem lienis
<lb/>si insita vis illa, qua melancholicam qualitatem attrahere
<lb/>potest, aliquando fit imbecilla, male hanc trahat, est
<lb/>necesse, atque interim crassior et nigrior reddatur sanguis.
<lb/>Haec igitur omnia, quum non modo ad cognoscendos,
<lb/>sed etiam ad sanandos morbos maximum praesint
<pb n="2.134"/>
<lb/>usum, Erasistratus omnino praeteriit, ac tantos viros pro
<lb/>nullis se habere simulavit, is scilicet, qui nec levissima
<lb/>omittit, sed ubique insulsissimus opiniones ambitiose oppugnat.
<lb/>Quo manifestum est, eum, quum nihil haberet,
<lb/>quod contra veteres diceret in iis, quae de splenia usu
<lb/>actioneque pronunciatum, nec ipse novum aliquid inveniret,
<lb/>huc confugisse, ut omnino de iis taceret. At nos
<lb/>primum quidem ex iis causis, quibus omnia in naturalibus
<lb/>administrantur, calido (dico) et frigido et humido
<lb/>et sicco, deinde ex iis, quae evidenter in corpore apparent,
<lb/>frigidum quendam siccumque succum debere esse
<lb/>monstravimus. Ubi vero et quam brevissime fieri licuit,
<lb/>quae veteribus demonstrata sunt, tum quod is succus melancholicus
<lb/>fit, tum quod lien id viscus sit, quod eum a
<lb/>sanguine expurget, recensuerimus, deinceps ad ea, quae
<lb/>propositae disputationis sunt reliqua, veniamus. Reliquum
<lb/>autem quidnam sit aliud, quam clare exponere,
<lb/>quid tandem velint demonstreutque veteres de humorum
<pb n="2.135"/>
<lb/>generatione accidere? Porro id luculentius intelligetur
<lb/>exemplo. Ergo vinum mihi dulce, quod non dudum
<lb/>ab uvis sit expressum, fervens et alteralcens ex eo,
<lb/>quem in se habet, calore intellige; postea ex ejus mutatione
<lb/>duo provenire excrementa, alterum levius magisque
<lb/>aereum, alterum gravius ac magis terreum; quotum
<lb/>illud florem, hoc faecem, arbitror, vocant. Horum si
<lb/>alteri flavam bilem, alteri nigram assimiles, minime pecces;
<lb/>quando non eandem habent hi succi speciem, quum
<lb/>animans naturae opera regitur, qualem, cum praeter naturam
<lb/>te habet, saepe exhibent. Quippe quae flava est,
<lb/>efficitur vitellina; ita enim nominant, quoniam ovorum
<lb/>vitellis tum colore, tum crassitudine sit assimilis. Rursus
<lb/>nigra longe quoque malignior ea, quae naturalis est,
<lb/>redditur; nomen tamen tali succo nullum est inditum, nisi
<lb/>quod aliqui vel radentem eum vel acidum appellarunt,
<lb/>quoniam acris in morem aceti fit, et corpus animalis
<pb n="2.136"/>
<lb/>radit, et etiam terram, si supra eam sit effusus, quandamque
<lb/>cum bullis veluti fermentationem ebullitionemque
<lb/>excitat, ubi scilicet adscititia putredo nigro illi succo
<lb/>naturaliter se habenti accessit. Mihique ridentur veterum
<lb/>medicorum plerique id, quod e tali succo naturaliter
<lb/>se habet, quod et infra delinitur, et saepe supra
<lb/>fluitat, atrum vocare succum, non atram bilem; quod
<lb/>vero ex ustione quapiam ac putredine in acidam migravit
<lb/>qualitatem, id atram nuncupare bilem. Caeterum
<lb/>de nominibus habenda controversia non est, sed veritatum
<lb/>sic se habere intelligendum. In sanguine generando
<lb/>quicquid abunde crassam ac terreum ex ciborum natura
<lb/>in nutrimento fertur, nec commode a naturali calore
<lb/>asseratur, id lien ad se trahit; quod vero assum (ut sic
<lb/>dicam) ustumque nutrimenti est (fuerit sane hoc calidissimum
<lb/>in eo ac dulcissimum, qualia sunt tum mel, tum
<lb/>adeps) id dum flava bilis factum est, per loliis vocata
<pb n="2.137"/>
<lb/>vasa expurgatur. Est autem hoc tenue humidumque et
<lb/>fluidum, non quale, quum ad ultimum est excoctum,
<lb/>flavum, igneum et crassem, vitellis ovorum simile; hoc
<lb/>namque jam praeter naturam est, alterum vero, quod
<lb/>primus memoravimus, est secundum naturam. Pari modo
<lb/>et id nigri succi, quod nondum illam velut ebullitionem
<lb/>fermentationemque terrae efficit, est naturale; quod autem
<lb/>in talem mutatum est vim ac speciem, id jam praeter
<lb/>naturam est, ceu quod ex ustione non naturalis caloris
<lb/>acrimoniam asciverit, ac veluti cinis quidam sit
<lb/>redditum. Sic quodammodo et faex usta a non usta dissidet;
<lb/>illa namque satis calida est, ut carnem urat, liquet
<lb/>ac corrumpat; altera, quae nondum est usta, ad
<lb/>omnia medicos uti deprehendas, ad quae terra figulari
<lb/>aliisque, quae simul siccandi ac refrigerandi facultatem
<lb/>habent. Sane in atrae bilis sic ustae speciem etiam vitellina
<lb/>illa subinde vertitur, quoties ipsa quoque igneo
<pb n="2.138"/>
<lb/>percocta est calore. Reliqua bilis genera partim ex jam
<lb/>dicturum mixtione constant universa, partim tanquam
<lb/>viae quaedam sunt ad harum tum generationem, tum inter
<lb/>se mutationem. Distant autem inter se, quod altae
<lb/>meracae sunt ac solae, aliae veluti sero quodam imbutae.
<lb/>Verum seri genera omnia, quae in succis habentur,
<lb/>sunt excrementa, purumque ab iis esse postulat animalis
<lb/>corpus; ea vero, quae praedicta sunt, usum aliquem
<lb/>naturae conferunt, et quod crassum est, et quod tenue.
<lb/>Purgaturque abdis sanguis tum per lienem, tum per
<lb/>eam, quae jecinori subest, vesicam, ac seponitur utriusque
<lb/>partis tanta talisque portio, quanta qualisque, si in
<lb/>totum ferretur animalis corpus, noxam aliquam inferret.
<lb/>Quod enim admodum est crassam et terreum, ac prorsus
<lb/>eam, quae in jecinore fit, mutationem subterfugit, lien
<lb/>ad se trahit; reliquum, quod mediocri est crassitudine,
<lb/>id et absolutum jam est, et in omnem partem fertur.
<lb/>Requirit enim sanguis in non paucis animalis partibus
<lb/>crassitudinem quandam, aeque (arbitror) ut, quae in ipso
<pb n="2.139"/>
<lb/>feruntur, fibras. Ac dictum quidem de usu earum etiam
<lb/>a Platone est; dicetur autem de iis et a nobis in illis
<lb/>voluminibus, quibus usum partium persequimur. Postulat
<lb/>non in postremis sanguis et flavum succum, qui tamen
<lb/>adhuc igneus ad ultimum effectus non est; ac, quis
<lb/>illi accedat ab hoc usus, in illis voluminibus docebitur.
<lb/>Sane, quod pituitam expurget, natura nullum instrumentum
<lb/>condidit, propterea quod frigida humidaque est, ac
<lb/>veluti ex dimidio coctum nutrimentum. Desiderat igitur
<lb/>talis succus non utique vacuari, sed in corpore manens
<lb/>alterari. Excrementum vero, quod a cerebro destillat,
<lb/>fortasse nec pituitam quis recte appellet, sed, fient et
<lb/>nominali solet, mucum et gravedinem. Sin aliter, quod
<lb/>saltem huic vacuando natura recte prospexit, id quoque
<lb/>in libris de usu partium tradetur; quin etiam, quemadmodum,
<lb/>quae in ventriculo et intestinis consistit pituita,
<lb/>commodissime ac celerrime vacuetur, naturae artificium
<pb n="2.140"/>
<lb/>in iisdem voluminibus monstrabitur. Quod igitur in venis
<lb/>pituitae fertur, quum sit animalibus ex usu, nulla
<lb/>vacuatione eget. Sane advertere hoc loco ac scire oportet,
<lb/>tanquam ex bilis generibus aliud utile naturaleque
<lb/>in animalibus est, aliud inutile ac praeter naturam, sic
<lb/>pituitae, quod dulce est, id salutare esse animanti et naturale,
<lb/>quod acidum falsumque est, acidum quidem omnino
<lb/>crudum esse, salsum computruisse. Porro absoluta
<lb/>cruditas pituitae intelligenda est in concoctione fecunda,
<lb/>quae videlicet in venis agitur; non autem in prima,
<lb/>quae in ventriculo perficitur, quum, si hanc effugiat, ne
<lb/>fuscus quidem omnino sit. His mihi satis admonuisse videor,
<lb/>quae de generatione et corruptione succorum ab Hippocrate,
<lb/>Platone, Aristotele, Praxagora, Diocle aliisque veferum
<lb/>multis tuus dicta; neque enim omnia in hunc librum
<lb/>transferenda censui, quae ab illis ad absolutionem
<lb/>sunt perscripta. Tantum vero de singulis salum dixi,
<pb n="2.141"/>
<lb/>quantum legentes ad antiquorum evolvenda scripta, nisi
<lb/>sint omnino rudes, excitet, ac quo facilius cum iis versentur,
<lb/>auxilium praestet. Porro scripsimus et allo libro
<lb/>de succis sub auctore Praxagora Nicarchi filio. Etsi
<lb/>enim is decem maxime praeter sanguinem faciat (quippe
<lb/>sanguis ipse undecimus fit), tamen ab Hippocratis doctrina
<lb/>non recedi; sed qui ab illo simul omnes cum propriis
<lb/>demonstrationibus primi dicti succi sunt, hos in species
<lb/>quasdam differentiasque diducit. Ac laudare quidem par
<lb/>est tum eos, qui explanarunt, quae recte sunt dicta;
<lb/>tum vero, qui, siquid omissum est, id supplerunt; non
<lb/>enim fieri potest, ut idem incipiat ac perficiat: contra
<lb/>culpare et eos, qui adeo sunt delicati, ut nihil discere
<lb/>eorum, quae commode dicta sunt, sustineant; et qui adeo
<lb/>sunt ambitiosi, ut studio novorum dogmatum semper aliquid
<lb/>astute texant et cavillentur, partim sponte aliquid
<lb/>praetereuntes, qualiter Erasistratus in succis fecit, partim
<pb n="2.142"/>
<lb/>callide oppugnantes, veluti tum lue ipse, tum alii juniorum
<lb/>non pauci. Caeterum hic liber hoc loco receptui
<lb/>canat; quicquid superest, id totum in tertio adlidetur.
</p>
</div>
</div>
<pb n="2.143"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="3">


<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENI DE NATURALIBUS FACVLTATIBVS
<lb/>LIBER TERTIVS.</head>
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="1">Cap. I.</num></label> Ac quod quidem nutritio sit, quum id,
<lb/>quod nutrit, atteratur, et ei, quod nutritur, simile fit,
<lb/>tum quod in quaque animalis particula facultas quaedam
<lb/>insit, quam ab actione ipsa generaliter alteratricem, speciatim
<lb/>vero assimilatricem nutricemque nominamus, in
<lb/>proximo indicatum est libro. Materiae vero copiam, ex
<lb/>qua sibi nutrimentum facit, quod nutritur, ex altera
<lb/>suppeditari facultate, quae convenientem attrahere sibi
<lb/>succum natura sit habilis, est monstratum Sed non minus,
<lb/>esse convenientem cuique parti succum, qui maxime,
  <pb n="2.144"/>
<lb/>ut assimiletur, sit conveniens; tum quae hunc ad se
<lb/>trahat, attractricem appellari. Judicatum praeterea est,
<lb/>et ante assimilationem agglutinationem esse; hanc vero
<lb/>praecedere appositionem. Haec (ut sic dixerim) finis est
<lb/>actionis, quae ab attrahente vi perficitur. Siquidem ipsa
<lb/>nutrimenti ex venis in singulas partes adductio attrahentis
<lb/>facultatis est opus; adductum vero jam esse ac
<lb/>parti apponi ipse est linis, onus scilicet causa ejusmodi
<lb/>actio est desiderata; quippe idcirco est attractio, ut sit
<lb/>appositio. Tempus tamen hic ad animalis nutritionem
<lb/>adhuc majus requiritur. Attrahi namque brevi tempore
<lb/>aliquid potest; adhaerere et alterari et prorsus ei, quod
<lb/>nutritur, assimilari ac pars ejus effici protinus non
<lb/>potest, tempore longiori commode potest. At si appotitus
<lb/>is succus in parte non quiescat, sed in alteram aliquam
<lb/>transferatur confluatque assidue alium atque alium
<pb n="2.145"/>
<lb/>mutans locum, utique in nullo eorum nec agglutinata, nec
<lb/>assimilatio erit. Est igitur hic naturae alia quadam facultate
<lb/>opus, quae faciat, ut, qui appositus parti humor est,
<lb/>aliquamdiu maneat; atque hac non extrinsecus arcessita,
<lb/>sed in nutriendo ipso collocata, quam rursus ab ipsa functione
<lb/>majores retentricem vocare sunt coacti. Ac ejusmodi
<lb/>quidem facultatis gignendae necessitatem ratio jam clare
<lb/>monstrarit; crelletque vel invitus ex iis, quae diximus,
<lb/>quisquis percipiendi intelligentiam habet, quod, quum
<lb/>propositum sit ac prius monstratum, naturam artificiosam
<lb/>esse et animantis curam habere, necesse sit ejusmodi facultatem
<lb/>illi inesse.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="2">Cap. II.</num></label> Caeterum nos, qui non hoc tantum demonstrationis
<lb/>genere soliti sumus uti, sed illi ex iis,
<lb/>quae manifeste apparent, necessarias ac cogentes probationes
<lb/>adlicere, ad istiusmodi nunc convertemur; monstrabimusque,
<lb/>in quibusdam corporis partibus adeo evidentem
<lb/>esse retentricem facultatem, ut ipsis sensibus agnosci
<pb n="2.146"/>
<lb/>ejus actio possit; in aliquibus vero sensui quidem minus
<lb/>esse evidentem, ratione tamen in iis quoque facile
<lb/>posse deprehendi. Ergo inde, quod docere promisimus,
<lb/>auspicemur, nempe a sumendis primum methodo aliqua
<lb/>certis partibus, in quibus ad unguem examinare disquirereque
<lb/>licebit, qualisnam demum retentrix vis sit. An
<lb/>igitur aliunde quis melius, quam a maximis maximeque
<lb/>cavis instrumentis, inquisitionem incipiat? Mihi sane
<lb/>non ridetur, siquidem evidentes in iis credibile est propter
<lb/>amplitudinem eorum apparere actiones; quum fortasse
<lb/>in parvis, etiamsi eam vim habeant vehementem,
<lb/>sensu tamen agnovisse actionem ejus in promptu non sit.
<lb/>Porro inter animalis partes maxime cavae amplissimaeque
<lb/>sunt ventriculus, et uterus, et quae secundae vocantur.
<lb/>Quid igitur prohibet, quominus has proponentes, actiones
<lb/>earum aestimemus; ac earum, quae ante dissectionem
<lb/>conspicuae sunt, in nobismet ipsis examen ineamus; quae
<lb/>vere obscuriores sunt, similia homini animalia dissecemus?
<pb n="2.147"/>
<lb/>Non quo non abunde, generalem falsem, quaefitae
<lb/>facultatis notitiam etiam dissimilia ostendant, sed quo
<lb/>simul cum generali propriam quoque in nobis ipsis hafientibus
<lb/>ratio ad morbos tum dignoscendos tum fanandos
<lb/>facilior suppetat. Ac quoniam de ambobus insintmentis
<lb/>simul dixisse non est, seorsum de utroque ferinonem
<lb/>instituemus, ab eo auspicati, quod retentricem facultatem
<lb/>illustrius monstrare possit. Retinet namque et venter
<lb/>cibum, quoad eum concoxerit; retinet porro non
<lb/>minus et uterus foetum, quoad hunc perfecerit; caeterum
<lb/>longe diuturnius est tempus foetus perficiendi, quam
<lb/>cibi concoquendi.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="3">Cap. III.</num></label> Quare verisimile est, tanto clarius a nohis
<lb/>in utero retentricem facultatem conspici posse, quanto
<lb/>diutius, quam ventriculus, retinendi functionem exercet;
<lb/>quippe novem mensibus plerisque mulieribus perfinitur
<lb/>in utero foetus; qui tota quidem cervice connivet,
<lb/>complectitur autem foetum undique una cum secundis.
<pb n="2.148"/>
<lb/>Estque tum oris conniventiae, tum morae foetus in
<lb/>utero finis ipse actionis usus; neque enim temere aut
<lb/>sine ratione condidit uterum natura ad complectendum
<lb/>retiuendumque foetum sufficientem, sed idcirco, ut, quod
<lb/>gestatur, ad debitam perveniret magnitudinem. Ergo, ut
<lb/>id completum est, cujus gratia retentrice facultate uterus
<lb/>est usus, utique hanc inhibet ac cessare facit, propultrice,
<lb/>quae hactenus quieverat, loco ejus assumpta.
<lb/>Sane erat et quietis hujus facultatis finis ipse usus;
<lb/>ita etiam actionis ejusdem finis similiter ipse usus; utpote
<lb/>quo excitante agat, non excitante quiescat. Licetque
<lb/>rursus hoc loco naturae artem intelligere, quae singulis
<lb/>instrumentis non solum utilium actionum facultates
<lb/>inseruit, verum etiam quietis et motionis opportunitatem
<lb/>praevidit. Siquidem, succedentibus rite omnibus, quae
<lb/>in utero fiunt, facultas expultrix, veluti nulla sit, ita
<lb/>omnino quiescit; improspere autem cedentibus, veli circa
<lb/>fecundas, vel caeterarum quampiam membranarum, vel
<pb n="2.149"/>
<lb/>circa ipsum, qui gestatur, foetum, ac desperata prorsus
<lb/>ejusdem perfectione, non amplius expectat uterus noveni
<lb/>mensium temporis moram, imo retentrix facultas statim
<lb/>ab opere cessat et ei, quae prius quieverat, moveri concedit.
<lb/>Porro agit jam ac molitur salubre aliquid expultrix
<lb/>et propultrix facultas; itu enim et hanc appellarunt,
<lb/>ab opere scilicet, sicut et aliis, illi quoque nomialbus
<lb/>impositis. Vide torque disceptatio nostra de ambabus
<lb/>simul demonstrationem allatura; quippe quum sibi
<lb/>mutuo succedant, et altera alteri, quum usus postulat,
<lb/>semper cedat; etiam communem eas doctrinam sortiri
<lb/>non est absurdum. At retentricis facultatis opus est,
<lb/>praegnantium uteros undique contrahere, ut non inunerito
<lb/>contrectantibus obstetricibus os eorum connivere videatur.
<lb/>Jam vero praegnantes ipsae primis diebus, potissimumque
<lb/>eo ipso, quo semen est conceptum, moveri
<lb/>ac in se ipsum concurrere uterum fentiunt. Quod si
<pb n="2.150"/>
<lb/>ambo haec incidunt, ut et os uteri citra phlegmonen
<lb/>aliumve affectum connivent, et sentiatur deinde succedere
<lb/>uteri in se ipsum motus, jam semen a mare et cepisse
<lb/>se mulieres existimant, et retinere censent. Neque nos
<lb/>ista modo illis confingimus; sed longo usu comprobata,
<lb/>ab omnibus fere, qui de iis disseruere, sunt prodita.
<lb/>Herophilus certe neque haec scribere est gravatus, ne specilii
<lb/>quidem mucronem admittere uteros ante, quam mulier
<lb/>pariat; praeterea ne vel ninitnum quidem hiscere,
<lb/>ubi conceperint, laxius autem recludi, quum menses profluunt.
<lb/>Huic estipulantur et reliqui omnes, qui de his
<lb/>tractaverunt; primusque omnium non medicorum modo,
<lb/>sed etiam philosophorum, Hippocrates, connivere os uteri
<lb/>tum conceptibus tum phlegmonis, pronunciavit; caeterum
<lb/>in conceptibus servato naturali habitu, in phlegmonis
<lb/>vero in durum mutato. At sub expultrice, quae
<lb/>contraria jam dictae facultas est, os quidem ejus aperitur;
<pb n="2.151"/>
<lb/>fundus autem universus, quam potest proxime, ad
<lb/>os descendit, foetum propellens foras; una vero cum
<lb/>fundo etiam, quae continentes partes sunt, quae scilicet
<lb/>veluti latera totius instrumenti sunt, suppetias in toto
<lb/>opere serentes trudunt propelluntque suetum suras universum.
<lb/>Non paucis quoque mulierum, quae utique immodice
<lb/>hujusmodi facultate sunt usae, violenti dolores
<lb/>totum uterum excidere subegerunt, simili quodam in his
<lb/>accidente ei, quod in lucta et contentione saepe visitur,
<lb/>quando, qui alios evertere dejicereque nituntur, ipsi una
<lb/>concidunt; ita namque uterus, dum foetum extrudit, ipse
<lb/>aliquando simul excidit, potissimum quum ejus ad
<lb/>spinam ligamenta naturaliter sunt laxa. Est porro et illud
<lb/>miro naturae consilio provisum, quod, vivente foetu,
<lb/>uteri os ad unguem couniret; mortuo vero, tantum statim
<lb/>aperitur, quantum ad exitum sit ex usu. Quin etiam
<lb/>obstetrices ipsae non illico parturientes surgere jubent,
<lb/>nec in sella collocant; imo prius os uteri, quod
<pb n="2.152"/>
<lb/>paulatim se aperit, tangunt; ac primum quidem sic, ut
<lb/>parvum digitum in id demittas, hiscere dicunt, postea
<lb/>vero etiam magis; parva autem interposita mora percontantibus
<lb/>nobis respondent dehiscentis ejus modum auctum;
<lb/>postea vero quam ad foetus transitum satis patet, surgere
<lb/>mulierem subent, et in subsellio collocant, ac ad expellendum
<lb/>strenue suetum se paret, adhortantur. Est
<lb/>porro id opus, quod a se ipsis praestant parientes, non
<lb/>uteri, sed musculorum, qui sunt in abdomine, qui suilicet
<lb/>tum ad depectionem, tum ad reddendam urinam nobis
<lb/>sunt auxilio. Atque ita quidem in utero duo jam
<lb/>memoratae facultates apparent.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="4">Cap. IV.</num></label> In ventre vero ad hunc modum; primum
<lb/>quidem ex fluctuantis humoris sonitu, qui medicis imbecilli
<lb/>ventris symptoma creditur, et certe cum ratione
<lb/>creditur. Interim enim, quum minimum ciborum assumpsimus,
<lb/>non fiunt, complectente prorsus eos ventre ac
<lb/>undique constringente; interim plenus cibo venter est,
<lb/>fouitus tamen fluctuantis in eo humoris, veluti ex vacuo,
<pb n="2.153"/>
<lb/>exaudiuntur. Quum enim pro sua natura se habet
<lb/>ac retentrice vi rite utitur, quamlibet exiguum sit, quod
<lb/>in se continet, totum id undique complexus nullum
<lb/>vacuum relinquit locum; quum imbecillus est, quacunque
<lb/>parte exacte complecti assumpta non valet, hic laxum
<lb/>quoddam spatium efficiens, permittit ea, quae in se continet,
<lb/>humida pro figurarum varietate ex alio loco in
<lb/>alium transire ac fluctuationum sonitus edere. Rationabile
<lb/>itaque est, qui hoc symptomate laborant, ne concoctionem
<lb/>quidem sufficientem sperare: neque enim potest,
<lb/>qui imbecillus venter est, probe concoquere. Porro
<lb/>talibus etiam diutius in ventre manere gravitas videtur,
<lb/>ut qui etiam tardius concoquant. Jam mirari licet
<lb/>in his maxime diuturnam in ventriculo moram, non ciborum
<lb/>modo, verum etiam potionis. Non enim, sicut
<lb/>existimaverit quispiam, quum ventris os inserius angustum
<lb/>prorsus sit, nihil id sinere abire, quoad exacte laevigetur,
<lb/>haec vera causa est. Non pauci enim offa fructuum
<pb n="2.154"/>
<lb/>valde magna saepe plurima devorant; jam annulum
<lb/>quidam aureum, quem ore tenebat, imprudens deglutivit;
<lb/>alter vero nummum; alius aliud durum quoddam,
<lb/>et quod confici non potest; attamen hi omnes faolle
<lb/>excreverunt ea, quae devorassent, nullo illis superveniente
<lb/>symptomata. Quod si meatus ventriculi angustia
<lb/>causa esset diutinae in eo parum comminuti cibi ruorae,
<lb/>nihil sane horum pertransisset. Quin etiam quod
<lb/>potio ipsa longo sipario illis in ventriculo moretur, satis
<lb/>fuerit, quod eos a suspicione de meatus angustia abducat.
<lb/>Omnino enim si causa celeris egressus esset ipsis transmututio
<lb/>in succum peracta, utique et sorbitiones, et lac,
<lb/>et ptisanae cremor in omnibus illico transirent: verum
<lb/>secus est; nam qui imbecilli sunt, iis diutissime haec innatant,
<lb/>et fluctuationes cum simitu, dum morantur, excitant,
<lb/>ventriculumque premunt pariter et gravant; qui
<lb/>validi sunt, fis adeo nihil horum incidit, ut etiam panis
<lb/>et carnis magna copia facile descendat. Sane non solum
<lb/>ex eo, quod undique tersus sit et gravatus ventriculus,
<pb n="2.155"/>
<lb/>ac quae in eo sunt, alias in aliam partem cum fonitu
<lb/>fluctuent, morari diutius in eo, quae assumpta sunt, iis,
<lb/>qui ita se habent, possis coniicere, sed etiam ex vonntionibus.
<lb/>Siquidem sunt, qui non post tres quatuorve
<lb/>horas, sed jam media nocte, cum multum intercessisset
<lb/>a cibo tempus, omnia prorsus, quae sumpsissent, vomuerunt.
<lb/>Quin etiam si animans quodvis humido expleveris
<lb/>cibo, veluti ipsi in suibus subinde fumus experti, ex farina
<lb/>atque aqua quandam velut miscellam illis obsidentes,
<lb/>deinde post tres quatuorve horas dissecantes, si tu quoque
<lb/>ita feceris, invenies adhuc in ventre ea, quae assumplerunt.
<lb/>Quippe conversio ciborum in cremorem non est
<lb/>morae istic manendi terminus, quam utique etiam, dum
<lb/>foris sunt, efficere licet, sed concoctio, quae a conversio
<lb/>ne in cremorem res est diversa, sicut sanguisicatio et
<lb/>nutritio. Quemadmodum enim haec qualitatum mutatione
<lb/>fieri ostensum est, eodem modo concoctio ciborum
<lb/>in ventriculo mutatio eorum est in propriam ejus, quod
<pb n="2.156"/>
<lb/>nutritur, qualitatem. Ubi autem ad perfectionem cibos
<lb/>concoxit, tum aperit inferius os, exciduntque per ipsum
<lb/>facile cibi, etiamsi lapides, ossa, acinos aliave, quae
<lb/>verti in cremorem non possint, plurima sucum habeant;
<lb/>licetque hoc in animali contempleris, conjecto descensus
<lb/>ciborum tempore. Quin si quando te tempus fallat,
<lb/>nec quicquam deorsum feratur, ventriculo adhuc cibos
<lb/>coquente, ne sic quidem infrugifera tibi dissectio erit;
<lb/>cernes namque in illis ea, quae paulo supra diximus,
<lb/>pylorum ad unguem clausum, ventriculum autem totum
<lb/>cibos suo complexu prementem perinde omnino, sicut
<lb/>uterus foetum. Neque enim est invenire, nec in utero,
<lb/>nec ventre, nec vesica utravis, nec ea quae bilem exuipit,
<lb/>nec altera, locum vacuum; sed sive parum sit, quod
<lb/>in bis continetur, sive multum, pleni eorum sinus apparent,
<lb/>tunicis ipsis semper ea, quae continent, arcte
<lb/>complectentibus, modo scilicet naturaliter animal se habeat.
<pb n="2.157"/>
<lb/>Erasistrato autem, nescio quo pacto, complexum
<lb/>hunc ventriculi omnium esse causam placet, tum eiborum
<lb/>laxitatis, tum excrementorum subductionis, tum
<lb/>distributionis eorum, quae in cremorem sunt conversa.
<lb/>Ego tamen in viventi adhuc animali, divisio ejus peritonaeo,
<lb/>sexcenties deprehendi semper intestina complexu
<lb/>suo iis, quae continerent, applicita, ventriculum vero
<lb/>non perpetuo, sed post assumptos cibos superne eos inferneque
<lb/>et undique mete complexum ac immotum,
<lb/>adeo ut cibis uniri et iis undique adhaerere videretur.
<lb/>Quo tempore etiam pylorum conniventem clausumque
<lb/>ad unguem inveni, non secus ac praegnantibus os uteri;
<lb/>at post concoctionem consummatam reclusus quidem erat
<lb/>pyloros, ventriculus autem complexus motu intestinorum
<lb/>ritu movebatur.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="5">Cap. V.</num></label> Omnia igitur haec inter se in idem consentiunt,
<lb/>quod aliquae sint in ventriculo, in utero, in
<lb/>vesicis ingenitae facultates, quae et retinere possint ea,
<lb/>quae qualitate convenlant, et quae aliena sunt expellere.
<pb n="2.158"/>
<lb/>Siquidem quod bilem ad se trahat ea quae jecinori subest
<lb/>vesica, supra est monstratum; quod autem et in ventrem
<lb/>quotidie ejiciat, id quidem evidenter cernitur. Atqui si
<lb/>tractricis operam statim excretricis actio exciperet, nec
<lb/>media semper inter eas intercederet vis retentrix, oporteret,
<lb/>dissectis animalibus, parem in vesica bilis inveniri
<lb/>modum; at non sic invenitur; quippe alias plenissima,
<lb/>alias prorsus vacua, alias sub medio statu, variis te habens
<lb/>modis cernitur, qualiter etiam altera, quae lotium
<lb/>recipit. Hanc namque ante omnem dissectionem colligere
<lb/>urinam sentimus, prius etiam, quam eam vel multitudinis
<lb/>pondere, vel mordentis acrimonia offendi, tanquam
<lb/>hic quoque non deficiente retentrice facultate. Ita
<lb/>nimirum et ventriculus, mordente subinde acrimonia irritatus,
<lb/>ante legitimum tempus crudum adhuc cibum abjicit,
<lb/>rursus multitudine aliquando gravatus, aut etiam
<lb/>ambabus coeuntibus male affectus, diarrltoeis infestatur.
<lb/>Quin etiam superioris ventris, vel multitudine gravati,
<pb n="2.159"/>
<lb/>vel ciborum excrementorumve qualitatem non ferentis,
<lb/>similis diarrhoeis quidam affectus vomitio est. Ubi enim
<lb/>in imis ejus partibus talis affectus incidit, ac firmae partus
<lb/>sunt, quae circa stomachum habentur, diarrhoeae citantur;
<lb/>quum vero ejus os sic afficitur, si caeterae partes
<lb/>sunt valentes, vomitiones cientur.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="6">Cap. VI.</num></label> Licet porro idem et in iis, qui cibum
<lb/>fastidiunt, intueri; quippe qui comesse coacti nec deglutire,
<lb/>quod comederunt, valent, nec, si id per vim faciant,
<lb/>quod deglutitum est, retinent, sed protinus evomunt.
<lb/>Etiam qui alias quoque cibum quemlibet aversantur, si
<lb/>urgeantur aliquando, ut eum fumant, celeriter evomunt;
<lb/>vel, si violenter contineant, et nausea infestantur, et reiupinari
<lb/>sibi ventriculum sentiunt, et quod offendit, amoliri
<lb/>properare. Ita nimirum ex omnibus, quae evidenter
<lb/>apparent, quod inter principia diximus, confirmatur,
<lb/>omnibus scilicet propemodum animalis partibus inesse debere
<lb/>desiderium quoddam ac veluti appetentiam convementis
<pb n="2.160"/>
<lb/>sibi qualitatis, aversionem autem quandam velutique
<lb/>odium alienae. At dum expetunt, attrahere eas
<lb/>rationabiliter existmantur; dum aversantur, a seipsis repellere;
<lb/>atque ex his rursus tum attractrix facultas
<lb/>in toto inesse monstratur, tum expultrix. At vero si et
<lb/>appetentia quaedam est et attractio, fuerit profecto et
<lb/>fruitio aliqua, quum nihil in rerum fit natura, quod
<lb/>propter ipsum trahere trahat, imo ut eo, cujus per
<lb/>tractum fit compos, fruatur. Atqui frui eo non licet, nisi
<lb/>retineat. Jam hinc rursus retentrix vis necessario genita
<lb/>esse probatur; quippe ventriculus manifeste convenientes
<lb/>qualitates expetit, alienas respuit. Sed si et appetit,
<lb/>et trahit, et retinendo ac undique complectendo
<lb/>fruitur, erit utique et finis illi quispiam fruitionis;
<lb/>post quem jam expultrice facultatis agendi tempus
<lb/>succedit.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="7">Cap. VII.</num></label> Verum si et retinet et fruitur, etiam
<lb/>ad eum finem, ad quem sic retinet et fruitur, abutitur.
<lb/>Porro is finis est, ut ejus, quod in qualitate conveniens
<pb n="2.161"/>
<lb/>consentiensque est, partem aliquam capiat. Itaque quod
<lb/>in cibis optimum est, id halitus specie et paulatim sibi
<lb/>attrahit, atque in tunicis suis reponit, iisdemque adjungit.
<lb/>Ubi abunde saturatus est, quicquid reliquum nutrimenti
<lb/>est, veluti onerosum aliquid rejicit; quanquam ex
<lb/>eo, quod cum ventriculo habuit, commercio ipsum quoque
<lb/>consecutum est salutare aliquid. Neque enim fieri
<lb/>potest, ut duo corpora, quae ad agendum ac patiendum
<lb/>sunt nata, ubi convenerunt, non vel simul patiantur
<lb/>agantque, vel alterum agat, alterum patiatur. Quippe,
<lb/>si pares iis vires sunt, ex aequo tum agent, tum patientur;
<lb/>sin longe superet vincatque alterum, magnum quiddam,
<lb/>et quod sensu percipi possit, in id, quod patitur, efficiet,
<lb/>ipsum vero vel exiguum aliquid, et quod sensu deprehendi
<lb/>non possit, vel omnino nihil patietur. Porro in
<lb/>hoc potissimum dissidet nutrimentum a medicamento venenoso;
<lb/>hoc namque vim corporis vincit, illud ab hac
<lb/>vincitur. Minime igitur potest conveniens animali nutrimentum
<lb/>esse, quod ab iis, quae in animali sunt, qualitalibus
<pb n="2.162"/>
<lb/>non vincitur; porro vinci aliud non est, quam
<lb/>alterari. At quoniam particularum aliae viribus sunt firmioribus,
<lb/>aliae magis imbecillis, vincent quidem omnes
<lb/>nutrimentum id, quod animali est conveniens, non tamen
<lb/>aequali omnes modo. Ergo vincet etiam venter,
<lb/>ac nutrimentum alterabit, non tamen sic, ut jecur, et
<lb/>venae, et arteriae, et cor. Quanta igitur fit ventris alteratio,
<lb/>age jam rideamus. Sane ea major est, quam
<lb/>quae in ore perficitur; minor vero ea, quae in jecluore
<lb/>et venis; horum namque alteratio nutrimentum in sanguinis
<lb/>substantiam mutat; quae autem in ore agitur, mutat
<lb/>quidem id in alteram speciem manifeste, non tamen
<lb/>ad perfectionem transformat. Discas id ex iis, quae ex
<lb/>cibo in dentium intervallis relicta per totam noctem
<lb/>haeserunt. Neque enim panis inibi relictus prorsus est
<lb/>panis, neque caro prorsus caro; sed olet quidem ejusmodi
<lb/>quiddam, cujusmodi olet animalis os; caeterum et dissislutum
<lb/>est, et liquatum, et carnium animalis admiscuit
<lb/>sibi qualitates. Licet autem contempleris, quam magna
<pb n="2.163"/>
<lb/>sit in ore ciborum alteratio, si mansum triticum crudis
<lb/>furunculis applicaveris; cernes namque, id ocyssime hos
<lb/>mutare et concoquere; quum tamen, si aquae admisceatur,
<lb/>nequeat tale quicquam efficere. Nec est quod id
<lb/>mirere; nam pituita haec, quae in ore habetur, et liebenum
<lb/>remedium est, et scorpios statim necat; praeterea
<lb/>multas ex iis, quae venenum mittunt, bestias partim
<lb/>protinus perimit, partim spatio; omnes certe insigniter
<lb/>laedit. Sed qui mansi sunt cibi, primum quidem hac
<lb/>pituita imbuuntur, et cum ea miscentur; deinde carnem
<lb/>quoque oris omnes contrectarunt; itaque majorem mutationem
<lb/>sunt consecuti, quam ii, qui in vacuis dentium
<lb/>intervallis fuere impacti. Verum quanto ii, qui mansi
<lb/>sunt, his, qui inhaeserunt, magis sunt alterati, tanto etiam
<lb/>illis magis hi, qui devorati sunt; siquidem incomparabilis
<lb/>erit horum alterationis excessus, si et quae in
<lb/>ventre est pituita, et bilis, et spiritus, et calor, et tota
<lb/>ventris substantia aestimentur. Quod si viscera quoque,
<pb n="2.164"/>
<lb/>quae illi adjacent, tanquam magno lebeti plures ignis
<lb/>foci, pariter aestimata sint, a dextris quidem jecur, a
<lb/>sinistris lien, superne cor, et cum eo transversum septum
<lb/>et suspensum et assidue motum, his etiam amplius
<lb/>omentum, quod praedicta tegit, ingentem quandam ciborum,
<lb/>qui in ventriculum sunt devorati, alterationem fleri
<lb/>credas. Quo autem pacto mutari facile in sanguinem
<lb/>possent, nisi tali essent mutatione praeparati? Monstratum
<lb/>namque supra est, nihil in contrariam qualitatem
<lb/>totum simul migrare. Ergo quomodo fiet sanguis ex pane,
<lb/>quomodo ex beta fabave, aut reliquis id genus, nisi
<lb/>haec alteram prius mutationem sint adepta? Jam quomodo
<lb/>in tenuibus intestinis confestim creabitur stercus?
<lb/>Quid enim quaest, in his efficacius ad alterationem dicas
<lb/>iis, quae sunt circa ventrem? num tunicarum numerum,
<lb/>an circumpositorum viscerum vicinitatem, au morae spatium,
<lb/>an innatum quendam in instrumentis calorem? atqui
<lb/>nullo horum superant intestina ventrem. Cur igitur,
<pb n="2.165"/>
<lb/>ubi panis tota saepe nocte moratus est in ventre, etiam
<lb/>servari eum volunt ac pristinas suas qualitates tueri,
<lb/>ubi semel intestinis incidit, statim effici stercus? Quippe
<lb/>si tantum tempus ad alterandum satis non est, certe breve
<lb/>satis non est; sin breve adulterandum est satis, quomodo
<lb/>non magis sufficiat tempus longum? An igitur alteratur
<lb/>quidem alimentum in ventre, caeterum diversa
<lb/>alteratione, et non tali, qualem ex mutantis instrumenti
<lb/>habet natura? An hac quidem est alteratum, non tamen
<lb/>ea, quae est corpori animalis propria? Hoc longe
<lb/>prosectu minus fieri quovis paeto potest, quando non aliud
<lb/>erat concoctio, quam alteratio in propriam ejus, quod
<lb/>nutritur, qualitatem. Si igitur concoctio hoc est, et
<lb/>ostensum est, nutrimentum in ventre suscipere qualitatem,
<lb/>quae sit animali, quod ex ipso nutriendum est, conveniens,
<lb/>ex eo jam demonstratum est scilicet, quod in ventre
<lb/>nutrimentum concoquitur. Estque ridiculus sane Asclepiades,
<lb/>quum dicit, nec in ructibus, nec in vomitionibus, nec
<lb/>dissectionibus concoctarum ciborum qualitatem unquam apparere;
<pb n="2.166"/>
<lb/>siquidem hoc ipsum, quod corporis ventriculi
<lb/>odorem referunt, ex ipsa provenit concoctione. Hic vero
<lb/>adeo est rudis, ut, quum veteres dicere audiat, cibos
<lb/>in ventre in probum chylum mutari, non eum, qui viribus
  <lb/><hi rend="italic">spectetur</hi>, sed cum, qui gestui <hi rend="italic">probetur</hi>, quaerendum
<lb/>putet, tanquam vel pomo magis pomo (ita enim
<lb/>disputandum cum hoc est) in ventre reddito, vel melle
<lb/>magis melle. Porro multo magis rudis magisque ridiculus
<lb/>est Erasistratus, aut non intelligens, quemadmodum a
<lb/>veteribus dictum sit, concoctionem esse elixationi similem,
<lb/>aut sponte feipsum fallens. Atque elixationi quidem,
<lb/>quae tam levem habeat calorem, concoctionem assimilari
<lb/>posse, negat verisimile esse, tanquam aut Aetna subjicienda
<lb/>ventri sit, aut alias alterari ab eo cibi non possint,
<lb/>aut possint quidem alterari, non tamen per insitum illi calorem,
<lb/>qui hunridus fit, coque elixare, non torrere dicatur.
<lb/>Debebat autem, si quidem contra de rebus disceptare
<lb/>voluit, maxime quidem ac primum illud docere, nec
<pb n="2.167"/>
<lb/>mutare prorsus, nec alterare in qualitate ventrem cibos;
<lb/>secundo loco, si id confirmare non potuisset, alterationem
<lb/>eorum in ventre animali esse inutilem; si nec id
<lb/>calumniari licuisset, opinionem, quae de activis habetur
<lb/>principiis, refellere monstrareque, non provenire in partibus
<lb/>actionem ex certa calidi, frigidi, humidi siccique
<lb/>temperatura, sed alio quopiam; quod si nec id calamusari
<lb/>est ausus, saltem illud docere, non esse calidum in
<lb/>iis, quae naturae administratione reguntur, caeteris efficacius;
<lb/>vel si nec id, nec caeterorum, quae dicta sunt,
<lb/>quicquam demonstrare potuisset, minime nugari, frustra de
<lb/>nomine contendendo; tanquam Aristoteles tum in aliis non
<lb/>paucis, tum in quarto Meteorologicon, quemadmodum concoctio
<lb/>elixationi fit fimllis, quodque nec primum nec proprie
<lb/>sic notninetur, non clare prodiderit. Verum sicuti jam
<lb/>dictum est, unum omnium horum principium est, de catido,
<lb/>frigido, humido et sicco considerationem inivisse: sicut
<lb/>in secundo de generatione et corruptione Aristoteles
<pb n="2.168"/>
<lb/>fecit, omnes, quae in corpore sunt, mutationes alterationesque
<lb/>ab his proficisci demonstrans. Caeterum Erasistratus,
<lb/>neque his, neque alio ullo ex jam dictis refutato,
<lb/>ad nomen elixationis tantummodo se convertit. Atque de
<lb/>coctione quidem, tametsi caetera omnia praetermisit, illud
<lb/>saltem demonstrare conatus est, differre ab externa
<lb/>elixatione eam, quae in animalibus est, concoctionem.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="8">Cap. VIII.</num></label> De deglutitione vero ne tantum quidem
<lb/>egit; quid enim ait? Attractio quidem ventriculi
<lb/>nulla esse ridetur. Atqui ventriculus duas habet tunicas,
<lb/>quae omnino alienius gratia sunt conditae, pertinentque
<lb/>hae etiam usque ad ipsum os; quae quidem interior est,
<lb/>qualis in ipso est ventre, talis persistens; altera in carnosam
<lb/>magis in gula conversa. Ac quod contrarias inter
<lb/>se fibrarum dispositiones hae tunicae habeant, ipsa rei
<lb/>evidentia testatur; cujus autem causa tales sint conditae, Erasistratus
<lb/>certe ne vel conatus est dicere, nos vero
<lb/>nunc dicemus. Quae interna est, in directum porrectas
<lb/>habet fibras, ut quae trahendi causa sit instituta; externa
<pb n="2.169"/>
<lb/>transversas, quo circulo contuitum. Quippe singulorum,
<lb/>quae moventur, instrumentorum corpora pro fibrarum
<lb/>situ motus habent. Primum aut em, si placet, in
<lb/>musculis ipsis sermonem examina; in quibus tum fibrae
<lb/>ipsae, tum motus propter excellentiam evidentissime cernuntur.
<lb/>A musculis ad naturalia instrumenta te conferas,
<lb/>omnino videbis, ea per fibras moveri. Itaque etiam
<lb/>singulis intestinis circulares in utraque tunica fibrae
<lb/>sunt; contrahuntur enim duntaxat, nec quicquam trahunt;
<lb/>at venter alias fibrarum rectas habet, quibus suilicet
<lb/>trahat, alias transversas, quibus constringat. Quemadmcdum
<lb/>enim in musculis, dum fibra quaeque intenditur
<lb/>atque ad principium retrahitur, motus eorum obitur,
<lb/>itidem in ventre; dum transversae fibrae tenduntur, latitudinem
<lb/>contentae inter ipsas caritatis minorem fieri est
<lb/>necesse; rectae vero dum trahuntur ac in seipsas coguntur,
<lb/>fieri nequit, ut non minuatur longitudo. At vero
<pb n="2.170"/>
<lb/>deglutientibus nobis, liquido cernitur larynx imminutus,
<lb/>snrfumque in tantum currens, quantum gula deorsum
<lb/>trahitur. Quumque, completa jam deglutiendi functione,
<lb/>laxaverit se gula, luculenter descendere cernitur larynx;
<lb/>siquidem interna ventriculi tunica; quae rectas habet fibras,
<lb/>quaeque tum gulam intrinsecus vestit, tum os ipsum,
<lb/>ea super internis laryngis partibus extenditur. Itaque
<lb/>fieri nequit, quum ipsa a ventriculo deorsum trahitur,
<lb/>ut non simul et larynx attrahatur. Quod autem
<lb/>circulares fibrae, quibus contrahuntur tum aliae partes,
<lb/>tum vero ventriculus, de longitudine nihil minuant, sed
<lb/>latitudinem contrahant atque angustent, id quidem Erasistratum
<lb/>fateri invenias; quippe cibos toto concoctionis
<lb/>tempore undique constringere ventrem ait. At si nudique
<lb/>constringit, nec tamen quicquam de ventris longitudine
<lb/>aufert, non est ejus, qui constringit, motus proprium,
<lb/>ut gulam deorsum trahat. Quippe quod Erasistratus
<lb/>ipse dixit, id illi tantummodo contingit, ut, dum
<pb n="2.171"/>
<lb/>superiores partes contrahuntur, inferiores dilatentur; id
<lb/>vero quod, si in demortui quoque gulam aquam insundas,
<lb/>fieri cernetur, nemo ignorat; transitum namque materiae
<lb/>per angustum corpus id accidens consequitur; mirum
<lb/>enim fit, si, transeunte per ipsum mole aliqua, non dilatetur.
<lb/>Illud ergo, quod, supernis partibus contractis, infernae
<lb/>dilatentur, commune est tum mortuis corporibus,
<lb/>per quae quoquomodo aliquid transit, tum viris, idque,
<lb/>sive constringantur ab iis, quae transeunt, sive trahantur.
<lb/>At minuere longitudinem instrumentorum, quibus
<lb/>rectae sunt fibrae, quo scilicet aliquid attrahant, proprium
<lb/>est munus; atqui demonstratum est, gulam attrahere,
<lb/>non enim alias laryngem traheret; patet igitur, ventriculum
<lb/>per gulam cibos attrahere: et in vomitione eorum,
<lb/>quae vomuntur, usque ad os ipsum delatio, omnino siquidem
<lb/>et ipsa paries eas gulae, quae a subeuntibus dilatantur,
<lb/>hiantes habet; partium vero, quae a fronte, quamcuuque
<lb/>complexa fuerit undique, hanc dilatat obsequentem;
<pb n="2.172"/>
<lb/>quae vero a tergo pars est, hanc utique contraetam
<lb/>relinquit; ita ut gulae affectus juxta hoc omnino
<lb/>deglutientium affectui similis sit. Caeterum ubi tractus
<lb/>nullus adest, longitudo tota in talibus symptomatis aequa
<lb/>servatur. Atque idcirco deglutire facilius est, quam
<lb/>vomere, quia deglutitur, ambabus ventris tunicis ageatibus,
<lb/>interna quidem trahente, externa se contrahente
<lb/>unaque trudente; vomitur autem, altera tantum,
<lb/>quae foris est, agente, nec ulla in os trahente. Non enim,
<lb/>sicuti ventris appetentia deglutiendos cibos praecesiit,
<lb/>sic in vomitionibus appetit oris pars ulla excitati
<lb/>affectus quippiam; sed sunt ambo ventris affectus inter
<lb/>se contrarii, alter appetentis et suscipientis, quae utilis
<lb/>sunt ac propria, alter abhorrentis et rejicientis, quae
<lb/>sunt aliena. Eoque deglutitio ipsa in iis, qui conventus,
<lb/>tes ventri cibos immodice appetunt, ocissime fit, ventre
<lb/>scilicet eos manifeste attrahente ac dentium vellente prius,
<lb/>quam sint mansi; ru iis vero, qui vel medicamentum
<pb n="2.173"/>
<lb/>aliquod coacti bibunt, vel cibum aliquem medicamenti
<lb/>loco sumunt, molesta deglutitio est aegreque perficitur.
<lb/>Ergo ex jam dictis patet, internam gulae tunicam,
<lb/>cui rectae sunt fibrae, quo ab ore in se attrahat, esse
<lb/>institutam, eoque in deglutiendo tantum agere; externam
<lb/>vero, cui transversae sunt fibrae, quo constringat
<lb/>ea, quae continet, ac protrudat, talem esse factam, eundem
<lb/>tamen non minus in vomendo, quam deglutiendo,
<lb/>operam suam novantem. Clarissime subscribit his, quae
<lb/>dicimus, et quod in hiatulis et voracibus accidit; horum
<lb/>enim venter interim in ore invenitur, veluti Aristoteles in
<lb/>libris de animalium historia prodidit, reddita etiam causa,
<lb/>prae ingluvie id inquiens illis contingere; ita enim scribit.
  <lb/><hi rend="italic">In vehementiore appetentia venter omnibus animalibus
<lb/>sursum procurrit adeo, ut nonnulli, quum primum incipere
<lb/>eum asseclam sentiunt, furas repere sibi ventrem
<lb/>dicant: aliis vero cibos, quos adhuc mandunt nec dum
<pb n="2.174"/>
<lb/>satis ore confecerunt, eripit plane invitis. Ergo in iis
<lb/>animalibus, quae natura sunt gulosa, quibusque oris laxitas
<lb/>est ampla, ac ventris situs propinquus (veluti in
<lb/>hortulis et voracibus cernitur) nihil miri est, si, quum in
<lb/>admodum vehementi esurie minorum animalium aliquod
<lb/>persequuntur, ac jam in eo prope sunt, ut comprehendant,
<lb/>aviditate perurgente venter eorum in os sursum
<lb/>rapitur. Fieri autem id aliter prorsus nequit, nisi venter
<lb/>cibos per gulam, veluti per manum, ad se trahat.
<lb/>Sicuti enim et nos prae studio aliquando nos totos una
<lb/>cum manu extendimus, quo promptius corpus, quod petimus,
<lb/>apprehendamus; ita et venter cum gula, veluti
<lb/>cum manu, una extenditur. Proinde in quibus animalibus
<lb/>haec tria simul incidunt, vehemens nutrimenti aviditas,
<lb/>parvus stomachus et oris laxitas ampla, in his levis
<lb/>extensionis motus totum ventrem sursum in os agit</hi>.
<lb/>Ac physico quidem homini fortasse sufficeret ex una ipsa
<pb n="2.175"/>
<lb/>instrumentorum compositione argumentum actionis sumpfissc;
<lb/>nant frustra profecto natura ex duabus tunicis,
<lb/>quae contrario modo inter se habent, oesophagum fecisset,
<lb/>nisi earum unaquaeque dissimili modo agere posset.
<lb/>Verum quoniam omnia citius quam naturae opera dignoscere
<lb/>Erasistrati sectatores possunt, agedum ex animalium
<lb/>dissectione doceamus eos, utramque tunicam
<lb/>praedictis fungi actionibus. Ergo si, accepto animali quopiam,
<lb/>corpora, quae circa stomachum ejus sunt, auferens,
<lb/>nullo eorum, quae illic habentur, nec nervo, nec arteria,
<lb/>nec vena praemia, velis a mento ad thoracem usque
<lb/>externam gulae tunicam, cui transversae sunt fibrae,
<lb/>recta sectione dividere, mox cibum animali objicere,
<lb/>videbis, id cibum deglutire, tametsi constringendi vis illi
<lb/>fit adempta. Rursus si in altero animali utramque tunicam
<lb/>transversa inrisione secueris, id quoque deglutire
<lb/>videbis, nullam etiam opem ferente tunica interna. Ex
<lb/>quo manifeste patet, quod altera earum deglutire licet,
<pb n="2.176"/>
<lb/>caeterum deterius quam ambabus. Etenim praeter alia
<lb/>illud quoque perspicere in jam dicta dissectione licet,
<lb/>quod inter deglutiendum spiritu, qui una cum cibis
<lb/>deglutitur, stomachus impletur, is autem, constringente se
<lb/>externa tunica, facile in ventrem cum cibis compellitur;
<lb/>tempore autem, quo intus est, descendentibus cibis impedimento
<lb/>fit, tum eam distendens, tum ejus actionem
<lb/>impediens. Sed nec horum cujusquam Erasistratus memiuit,
<lb/>nec quod obliquus stomachi situs eorum dogma
<lb/>clare refellit, qui putant, ea, quae deglutiuntur, a momento
<lb/>illo, quo superne sunt impulsa, usque in ventrem
<lb/>promoveri. Unum modo recte dixit, multa eorum animattum,
<lb/>quibus longum collum est; inclinato corpore
<lb/>deglutire. Quo scilicet sensibili effectu planum est demonstrare
<lb/>eum, non utique, quemadmodum deglutismus,
<lb/>sed quemadmodum non deglutiamus; nam quod
<lb/>non ex solo eo, qui superne incipit, impulsu, plane
<lb/>ex hoc patet: an tamen ventre trahente, an gula
<lb/>ea ducente, id certe adhuc non patet. Verum nos
<pb n="2.177"/>
<lb/>ductile omnibus rationibus, et quae ex instrumentorum compositione
<lb/>suppeditantur, et quae ex aliis symptomatis, quaeque
<lb/>ante nudatam gulam, quaeque post apparere paulo ante
<lb/>diximus, abunde indicavimus, trahendi gratia tunicam internam,
<lb/>tradendi externam esse conditam. Ac propositum nobis
<lb/>erat demonstrare, in singulis instrumentis retentricem inesse
<lb/>vim, sicuti in superiore libro attractricem, atque etiam alteratricem;
<lb/>ipsa vero sermonis consecutione ducti, quatuor
<lb/>esse in ventre facultates indicavimus: in deglutiendo
<lb/>attractricem; in concoquenda retentricem; in vomituone,
<lb/>concoctione et ciborum in tenue intestinum desceusu
<lb/>expultricem; ipsam vero concoctionem alterationem
<lb/>esse.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="9">Cap. IX.</num></label> Non est ergo, quod de splene etiam
<lb/>dubitemus, an is, quod sibi convenit, attrahat; quod alienum
<lb/>est, fecemat; quod attrahere per naturam potest,
<lb/>id alteres ac retineat; sed nec de jecinore, vel vena,
<pb n="2.178"/>
<lb/>vel arteria, vel corde, vel caeterorum ullo; quum quatuor
<lb/>has facultates omni parti, quae nutriri debeat, demonstratum
<lb/>fit necessarias esset ideoque eas ministras esse
<lb/>nutritionis diximus. Tanquam enim stercus hominum est
<lb/>canibus suavissimum, ita jecinoris excrementorum aliud
<lb/>lieni, aliud bilis vesicae, aliud renibus est jucundum.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="10">Cap. X.</num></label> Dicereque de eorum generatione post
<lb/>Hippocratem, Platonem, Aristotelem, Dioclem, Praxagoram
<lb/>et Philotimum etiam nolim; neque enim de facultatibus
<lb/>infis dicerem, si quis priorum exacte de his
<lb/>disseruisset. Sed quoniam veteres quidem, quum de iis
<lb/>multa commode disseruissent, omiserunt plura ratione
<lb/>confutare, ne quidem suspicati, ullos fore adeo impudentes
<lb/>sophistas, qui rebus evidentibus contradicere conarentur;
<lb/>juniores vero partim sophismatis, quibus victi
<lb/>erant, fidem adhibuerunt, partim etiam sophismata refallere
<lb/>conati longe mihi abesse a veterum viribus sunt
<pb n="2.179"/>
<lb/>risi: idcirco, tanquam, si quis illorum superesset, is mihi
<lb/>contra eos, qui artis pulcherrima subvertunt, disputatusus
<lb/>videretur, ipse quoque sic libros conscribere sum
<lb/>conatus. Quod autem aut nihil, aut si quid effecero,
<lb/>omnino exiguum id erit, haud ignoro. Multa namque
<lb/>invenio ab antiquis ad unguem demonstrata, quae tamen
<lb/>hodie a plerisque nec propter ignorantiam intellecta
<lb/>sunt, nec propter socordiam intelligi tentata: adde quod
<lb/>nec si cui sunt cognita, ab hoc etiam juste sunt exausinata.
<lb/>Quisquis enim nosse quid supra vulgus debebit,
<lb/>statim non natura modo, verum etiam primis doctrinarum
<lb/>rudimentis multum caeteris praestet oportet:
<lb/>idem, ubi jam adoleverit, veritatis insano quodam teneatur
<lb/>amore, veluti afflatus: tum sine ulla diei noctisve
<lb/>intermissione properare ac contendere ea, quae a clarissimis
<lb/>veterum tradita sunt, discere, eademque, ubi didicerit,
<lb/>judicare, multoque tempore explorare ac confiderare,
<lb/>quae rebus sensui patentibus consentiant, quaeque
<pb n="2.180"/>
<lb/>rursus iisdem dissentiant; ac sic illa quidem suscipere,
<lb/>haec respuere. Atque huic quidem admodum utiles fore
<lb/>libellos nostros spero (erunt autem hujus generis omnino
<lb/>pauci); reliquis opus hoc perinde fore superfluum,
<lb/>ac si quis asino fabulam narret.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="11">Cap. XI.</num></label> Absolvenda igitur nobis eorum causa,
<lb/>qui veritatis sunt cupidi, disputatio est, abicientibus
<lb/>scilicet, quae in ea desiderantur. Attrahit namque vellitque
<lb/>ad te ventriculus cibos manifeste iis, qui vehementer
<lb/>esuriunt, antequam sint in ore ad unguem laevigati;
<lb/>recusat autem ac rejicit iis, qui cibos fastidiunt,
<lb/>ac qui comesse sunt coacti. Ad eundem modum caeterorum
<lb/>quoque instrumentorum singula ambas obtinent
<lb/>facultates, et qua conveniens trahunt, et qua alienum
<lb/>repellunt. Proinde si quod vel ex una tunica instrumentum
<lb/>constat, veluti ambae vesicae, uterus et vena,
<lb/>utrumque fibrarum genus obtinet, rectarum ac transversarum.
<lb/>Quin tertium quoque fibrarum genus obliquatum
<pb n="2.181"/>
<lb/>est, minus omnino, quam duo praedicta genera, numen
<lb/>rosum; invenitur autem id in iis instrumentis, quae ex
<lb/>duabus tunicis construuntur, in altera sola rectis fellicet
<lb/>ipsis fibris immixtum, in iis autem, quae ex finguleri
<lb/>constant tunica, una cum aliis duobus generibus.
<lb/>Sane hae maxime auxilium praestant retentricis facultatis
<lb/>actioni; postulat enim in hoc opere pars supra ea,
<lb/>quae continet, stringi, ac circum ea tendi; ventriculus
<lb/>quidem toto concoquendi cibi, uterus toto gestandi foetus
<lb/>tempore. Venae quoque tmrica quum unica fit, ex
<lb/>multifariis fibris est condita. Jam ex arteriae tunicis ea,
<lb/>quae externa est, ex circularibus, quae interna est, ex
<lb/>rectis plurimis, paucis autem cum his obliquis est conflata.
<lb/>Ita venae, quod ad fibrarum situm pertinet, uteris
<lb/>ac veficis, quanquam crassitudine careant, sunt similes;
<lb/>arteriae vero ventri. Sola autem instrumentorum omnium
<lb/>ex duabus tunicis, atque harum utraque ex transversis
<lb/>constante fibris, factu fiunt intestina. Porro causam
<pb n="2.182"/>
<lb/>reddere, cur melius sit reliquorum cuique talem
<lb/>inesse naturam, qualis nunc inest, intestinis autem ex
<lb/>duabus susque similibus tunicis confici, id utique ad speculationem
<lb/>de usu panium spectat. Quo minus eripedandum
<lb/>aliquid de talibus hic est; veluti nec propter
<lb/>quid de tunicarum numero cujusque instrumenti inter
<lb/>anatomicos parum conveniat; de his enim abunde in iis,
<lb/>quae de anatomicorum dissidio prodidimus, est dictum.
<lb/>Cur autem instrumentum quodque tale sit factum, in
<lb/>libris de usu partium dicetur.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="12">Cap. XII.</num></label> Hic neutrum horum statutum est exequi,
<lb/>sed tantum naturales facultates quatuor esse in singulis
<lb/>organis docere. Huc igitur denuo reversi, quae prius
<lb/>dicta sunt, repetamus, atque eo, quod reliquum adhuc est,
<lb/>adjecto summam jam toti disputationi imponamus. Quum
<lb/>enim singulas animalis partes, qui conveniens sibi succus
<lb/>sit, hunc in se trahere sit demonstratum, ac primam ferme
<lb/>naturalium facultatum hanc esse, illud deinceps ferre
<pb n="2.183"/>
<lb/>convenit, partem non prius eam quam attraxit materiam,
<lb/>vel ipsam totam, vel aliquod ejus excrementum ablicere,
<lb/>quam vel ipsa, vel eorum, quae in se continet,
<lb/>pars maxima in contrarium transierit affectum. Ac venter
<lb/>quidem, postquam abunde cibis est satiatus, et, quod
<lb/>utilissimum sibi in lis est, in tunicas tuas sugendo reposuit,
<lb/>tum, quod reliquum est, tanquam alienum onus abjicit.
<lb/>Idem et vesicae faciunt, ubi quoduis eorum, quae
<lb/>attraxerint, vel multitudine distendens, vel qualitate mordens,
<lb/>redditur molestum. Peri modo et uteri: hi namque,
<lb/>ubi vel distendi amplius non ferunt, vel etiam
<lb/>qualitate humoris in se effusi morderi, quod offendit,
<lb/>abjicere properant. Porro praedictorum utrumque aliquando
<lb/>non naturae sponte, sed violenter incidit, quo
<lb/>casu abortus provocatur. Fit autem plerumque et ex
<lb/>naturae commodo; quod genus non abortus, sed parius
<lb/>nominatur. Ac medicamenta quidem, quae vel abortum
<lb/>provocarit, vel alio quopiam affectu suetum perimunt,
<pb n="2.184"/>
<lb/>vel aliquas membranarum ejus corrumpunt, ea nimirum
<lb/>sequuntur abortus; iidem incidunt, et quum uterus ex
<lb/>distensione male est affectus. Ipsius vero suetus vehemens
<lb/>tissimis motibus succedunt partus, veluti ab Hippocrate
<lb/>recte est dictum. Communis autem omnibus his affectibus
<lb/>ipsa est offensio; atque hujus ipsius triplex est causa,
<lb/>aut moles nimia, aut pondus aliquod, aut morsus: moles,
<lb/>ubi amplius distendi uterus non fert; pondus, quum
<lb/>supra vires ejus fit, quod continet morsus, ubi vel humores,
<lb/>qui prius in membranis continebantur, his ruptis,
<lb/>in aptum uterum sunt effusi, vel etiam totus partus
<lb/>corruptus et putris ac in noxiam saniem dissolutus uteri
<lb/>tunicam sic irritat ac mordet. Ergo in omnibus instrumentis
<lb/>tum opera naturalia, tum etiam affectiones
<lb/>morbique singuli proportione quadam fieri videntur;
<lb/>quaedam adeo evidenter et clare, ut nullam demonstrationem
<lb/>eorum ullum desideret; quaedam magis obscure,
<pb n="2.185"/>
<lb/>sed ita tamen, ut eos, qui attenti sunt, latere non possint.
<lb/>Atque in ventre quidem non solum morsus, qui
<lb/>propter ejus plurimum sensum est manifestus, sed etiam
<lb/>alii affectus, tum qui nauseam in eo excitant, tum qui
<lb/>cordis morsus vocantur, manifeste secrctricem expultricemque
<lb/>alienorum vim indicant. Ad eundem modum in
<lb/>utero et ea, quae lotium recipit, vesica: quippe haec
<lb/>quoque humorem excipere ac colligere hactenus cernitur,
<lb/>quoad vel multitudine ipsa distenta, vel qualitate
<lb/>demorsa nequeat amplius pati. Siquidem excrementa
<lb/>singula, si moram in corpore diutius trahant, putrescunt
<lb/>alia spatio breviore, alia longiore; itaque mordacia et
<lb/>acria atque iis, qui ea continent, infesta redduntur.
<lb/>At non in ea vesica, quae jecinori subest, similiter se
<lb/>habet, ut quae nervorum minimum habet. Debet tamen
<lb/>hic quoque naturae contemplator proportionem invenire.
<lb/>Si enim demonstratum est, convenientem eam succum attraherc
<lb/>ita, ut saepe cernatur plena, eundemque hunc
<pb n="2.186"/>
<lb/>succum non mullo interposito spatio excernere, necesse
<lb/>est eam, vel multitudine succi pressum, vel ex qualitate
<lb/>ejus in mordacem acremque mutata offensam, expulfionem
<lb/>desiderare. Non enim profecto cibi ipsi adeo celeniter
<lb/>priorem qualitatem deponunt, ut protinus, quum
<lb/>in tenuia intestina descenderint, stercus fiant; bilis autem
<lb/>non multo magis, vel lotium, postquam a venis semel
<lb/>exciderint, qualitatem mutant, celerrime immutata
<lb/>et putrefacta. Atqui si tum in iis, quae in utero sunt,
<lb/>tum ventriculo, tum intestinis, superque in vesica ea,
<lb/>quae lotium recipit, luculenter apparet vel tensio quaepiam
<lb/>esse, vel morsus, vel pondus, quod singula instrumenta
<lb/>ad expulsionem proritet, non magno negotio id
<lb/>in bilis quoque vesica intelligas, aeque scilicet ut in
<lb/>reliquis instrumentis omnibus, quorum e numero tam
<lb/>arteriae quam venae sunt.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="13">Cap. XIII.</num></label> Jam nec illud difficile compertu est,
<lb/>et attractionem et expulsionem diversis in temporibus
<pb n="2.187"/>
<lb/>per eundem meatum fieri; si modo orificium ventriculi
<lb/>non cibos tantum potionemque in ipsum ducere, sed etiam
<lb/>in nauseis contrario fungi ministerio cernitur. Etiam
<lb/>vesicae, quae fusi jecinore est, collum quum unum sit,
<lb/>tamen per se vesicam non fotum implet, sed etiam vacuat.
<lb/>Uteri praeterea orificium pari modo, sicut intro
<lb/>feminis, ita foras partus via est; verum hic rursus expultrix
<lb/>facultas evidens esi, attractrix aeque atque illa
<lb/>multis non liquet. Verum Hippocrates imbecilli uteri
  <lb/>cervicem accusans ait: <hi rend="italic">Non enim potest ejus collum semen
<lb/>intro trahere</hi>. Eratistratus vero Asclepiadesque eo
<lb/>sapientiae processere, ut non fotum uterum et ventriculum
<lb/>ejusmodi facultate privent, sed etiam ipsam, quae
<lb/>sub jecinore est, vesicam atque etiam renes; quanquam,
<lb/>non posse alsam vel urinae vel bilis secernendae cautam
<lb/>reddi, in primo libro a nobis est monstratum. Ergo
<lb/>quum et uterum et ventrem et eam, quae hepati
<lb/>subest, vesicam non trahere modo, sed etiam a se pellere
<pb n="2.188"/>
<lb/>per unum idemque orificium rideamus, mirari non
<lb/>debemus, si etiam per venas in ventrem natura nonnunquam
<lb/>excrementa expellit. Illud vero multo etiamnum
<lb/>minus est mirandum, si, per quas venas a ventre in jecur
<lb/>facta est distributio, rursus ex jecinore in ipsum
<lb/>trahi aliquod alimentum in longiore media potest.
<lb/>Quippe ejusmodi effectis fidem abrogare simile profecto
<lb/>est ac si quis purgantia medicamenta, per quae ora facta
<lb/>prius est distributio, per eadem neget ex toto corpore
<lb/>in ventrem proprios succos trahere; sed alia distributionis,
<lb/>alia purgationis requirat ora. Atqui, si unum idemque
<lb/>os duabus, quae in contrarias partes diversis temperibus
<lb/>trahant, potentiis subservit; prius quidem ei,
<lb/>quae Imparis, purgandi vero tempore ei, quae est
<lb/>medicamenti; quid miri est, in his venis, quae medium
<lb/>spatium inter jecur et partes circa ventrem occonant,
<lb/>duplex esse ministerium atque usum, ita ut,
<lb/>eum in his copia fuerit alimenti, per jam dictas venas
<pb n="2.189"/>
<lb/>sursum feratur in jecur, eum autem vacua sunt nutririque
<lb/>avent, per easdem ipsas ex hepate rursus trahatur?
<lb/>Siquidem totum ex toto trahere ac tuti impertire, unaque
<lb/>omnium confluxio ac conspiratio esse videtur; quemadmodum
  <lb/>admirabilis Hippocrates dixit: <hi rend="italic">Ac trahit quidem
<lb/>id, quod est valentius; vacuatur mitem id, quod
<lb/>est imbecillius</hi>. Porro valentior imbecilliorque una quam
<lb/>altera pars est, vel absoluto sermone, naturaque et coatmunitur
<lb/>in omnibus, vel privatim huic cuipiam talis
<lb/>efficitur. Et natura quidem omnibusque tum hominibus
<lb/>tum animalibus communiter cor, quam jecur, et jecur,
<lb/>quam intestina et venter, item arteriae, quam venae,
<lb/>tum, quod utile est, ad se trahere, tum, quod divertunt
<lb/>ab hoc est, a se pellere magis valent. Et privatim in
<lb/>uuoquoque nostrum alio tempore jecur valentius trahere
<lb/>potest, alio ventriculus. Quippe, ubi in ventriculo copia
<lb/>alimenti est, ac jecur vehementer appetit desideratque,
<lb/>omnino id valentius trahit; invicemque jecinore referto
<pb n="2.190"/>
<lb/>ac distento, ventre vero appetente ac vacuo, valentior
<lb/>trahendi vis in hunc transfertur. Tanquam enim, si manibus
<lb/>cibos aliquos tenentes alter ab altero eos raperemus,
<lb/>si pari quidem modo his egeremus, superare valentiorem
<lb/>par esset; si autem esset hic expletus ac propterea
<lb/>negligenter, quae supervacua essent, teneret, aut
<lb/>etiam alicui impertire studeret, imbecillior autem vehementer
<lb/>appeteret, nihil obstaret, quominus ipsis cuncta
<lb/>caperet; itidem venter ex jecinore facile attrahit, quum
<lb/>hic quidem vehementer nutriri appetit, illud nutrimento
<lb/>est plenum. Estque nonnunquam, quominus animal
<lb/>esuriat, causa nutrimenti in jecinore abundantia; quippe
<lb/>venter, si melius paratiusque nutrimentum habet, externum
<lb/>non postulat; sin aliquando postulat, nec ejus copia
<lb/>est, excrementis impletur; ea sunt sanies quaedam bilisfa,
<lb/>pituitosa atque scrofa, quam solam trahenti illi, cum
<lb/>scilicet nutrimento indiget, jecur remittit. Ergo sicuti
<lb/>inter se partes altera ab altera nutrimentum trahunt,
<pb n="2.191"/>
<lb/>ita altera in alteram, quod supervacuum est, a se deponit;
<lb/>et sicut trahentium ea vicit, quae erat valentior,
<lb/>sic et a te deponentium; estque haec vocatarum fluxionum
<lb/>causa. Habet enim pars quaeque nativum quoddam
<lb/>robur, quo, quod supervacuum est, persequitur. Ubi igitur
<lb/>earum aliqua affectus cujuspiam occasione imbecillior
<lb/>est reddita, ex omnibus in illam confluere, quae supervacua
<lb/>fiunt, est necesse; ea namque, quaecunque pars
<lb/>valentissima est, in ricinus omnes deponit; earum rurtus
<lb/>singulae in alias, quae ipsis sint imbecilliores; dein
<lb/>rurlus illarum singulae in alias; idque eatenus longissime
<lb/>procedit, quoad ex omnibus fugatum superfluum
<lb/>in unam quampiam maxime imbecillarum procumbat;
<lb/>hinc namque in aliam transfluere nequit, utpote
<lb/>nec valentiorum aliqua id recipiente, nec laborante
<lb/>ipsa a se pellere valente. Caeterum alibi quum
<lb/>frilicet de affectuum vel generatione vel curatione
<lb/>agemus, abunde ex illis testimonia coepisse licebit iis,
<pb n="2.192"/>
<lb/>quae toto hoc libro recte sunt demonstrata. Quod autem
<lb/>ostendere in praesenti propositum erat, denuo resumamus,
<lb/>non esse scilicet mirum venire ex hepate in ventrem
<lb/>et intestlua nutrimentum per eas ipsas venas, per
<lb/>quas prius ex illis in hepar subierat; multisque eurum,
<lb/>qui valentem exercitationem subito et prorsus dinufemnt,
<lb/>aut quibus membrum aliquod praecisum est, sanguinem
<lb/>per intestina certis periodis simul plurimum vacuari,
<lb/>(sicuti quodam loco Hippocrates dixit,) nullo quidem
<lb/>corporis incommodo, nisi quod prae celari impetu
<lb/>ipsum tutum purgat, redundansque vacuat, per easdem
<lb/>scilicet venas intro latis superfluis, per quas antea in
<lb/>corpus fuerant deducta. Porro in morbis natura non
<lb/>raro totum animal per easdem venas purgat, non tamen
<lb/>est ea vacuatis sanguinis, sed pro ratione infestantis succi.
<lb/>Ita nimirum et in choleris per venas, quae ad intestinum
<lb/>et ventrem pertinent, totum vacuatur corpus.
<lb/>Existimare autem, unicum esse motus modum, quo muteriae
<lb/>in corpore ferantur, ignorantis omnino est naturae
<pb n="2.193"/>
<lb/>potentias, cum alias tum vero eam, quae attractrici adversa
<lb/>est, excretricem. Siquidem contrarias potentias
<lb/>necesse est contrarii sequantur motus. Singulae enim
<lb/>partes, ubi convenientem succum attraxerunt, deinde ex
<lb/>retento fructum ceperunt, totum, quod superfluum est;
<lb/>quam possunt celerrime commodissimeque, quo vergit,
<lb/>abjicere properant. Eoque ventriculus, quod excrementum
<lb/>in eo fluitat, per vomitionem expurgat; quod subsidit,
<lb/>alui defectione. Atque id est, quod animal esse
<lb/>nauseabundum dicimus, ventriculum scilicet, ut per vomitionem
<lb/>vacuetur, impetum capessere. Ergo tantam violentiam
<lb/>vehementiamque vis expultrix obtinet, ut, ubi
<lb/>in ileo transitus omnino praeclusus est, vomatur stercus;
<lb/>quanquam, nisi trajecto tum tenui intestino toto, tum jejuno,
<lb/>tum pyloro ventriculoque ac gula, omnino nequeat
<lb/>per ullius os ejici tale ullum excrementum. Ergo
<lb/>quid miri est, si etiam ab ultima corporis parte, quae ad
<lb/>cutem est, ad ipsa usque intestina et ventriculum aliquid
<pb n="2.194"/>
<lb/>translatum pervenit? Quod ipsum quoque Hippocrates
<lb/>nos docuit, scilicet non spiritum modo aut excrementum,
<lb/>verum etiam nutrimentum ipsum ab ultima et
<lb/>summa corporis parte eo, unde primum ascendit, rurtum
<lb/>deferri. Quippe minimae motus conversiones expultricem
<lb/>facultatem huc vel illuc impellunt, ut quae
<lb/>per transversas fibras functionem suam obeat, ocyssimeque
<lb/>ab eo, unde primum est mota, ad eum, qui contra
<lb/>positus est, finem traducatur. Non est ergo nec a ratione
<lb/>alienum nec ejusmodi, quod fieri nequeat, si pars ea,
<lb/>quae ad cutim est, insolito interim frigore subito stipata,
<lb/>ubi et imbecillior est reddita, et quem prius citra
<lb/>offensam inspersum habuit humorem, ut onus potius,
<lb/>quam praeparatum aliquid ad nutritionem, sustinet, eoque
<lb/>pellere a se studet, simul autem, via, quae feras fert,
<lb/>densitate interclusit, ad alteram converti, itaque, quod
<lb/>offendit, in vicinam sibi partem violenter coactum amolitur;
<lb/>atque illa rursus in eam, quae sibi proxima est;
<pb n="2.195"/>
<lb/>neque id fieri desinit, quoad translatio ad interna venarum
<lb/>ora finiatur. Ac tales quidem motus celerius cessant;
<lb/>qui autem ab iis, qui lancinant partes interiores,
<lb/>veluti in medicamentorum purgatione ac choleris, ii et
<lb/>vehementiores fiunt et diuturniores, durantque, dum affactus,
<lb/>qui in vastarum finibus est, qui, quod vicinum
<lb/>est, trahit, permanet. Hic namque continentem vacuat
<lb/>partem; illa rursus in eam, quae sibi proxima succedit;
<lb/>nec finis, quoad perventum ad ultimum est exitum, ita
<lb/>ut, partibus, quae deinceps fiunt positae, altera semper
<lb/>alteri impartientibus, primus affectus ocyssime ad ultima
<lb/>perveniat. Sic igitur se habet et in ileo: ipsum enim,
<lb/>quod phlegmone laborat, intestinum nec pondus nec acrimoniam
<lb/>tolerat excrementorum, eoque excernere expellereque
<lb/>eum quam longissime a se nititur; prohibitum
<lb/>vero deorsum persequi, quum scilicet hoc loco gravissima
<lb/>pars phlegmones fuerit, in proxima suprapositorum intestatorum
<lb/>extrudit: itaque jam excretricis facultatis
<pb n="2.196"/>
<lb/>impetu per continuum intestinum sursum verso, excrementa
<lb/>usque ad os ascendunt. Atque haec quidem in
<lb/>tractationibus de morbis lusius prosequemur. Caeterum
<lb/>quod ex toto in totum aliquid transferatur mutuoque
<lb/>recipiatur, ac una sit omnium (sicut Hippocrates prodidit)
<lb/>conspiratio atque confluxio, jam mihi videor clare
<lb/>indicasse; quodque nemo, ne si tardus quidem illi sit
<lb/>sensus, de talium ullo etiamnum dubitet, qualia scilicet
<lb/>fiunt, qua ratione venter intestinaque nutriantur, et quonam
<lb/>modo ab ultima corporis summa parte intro aliquid
<lb/>perveniat. Siquidem cum universae corporis partes
<lb/>attrahendi, quod conveniens amicumque est, repellendi,
<lb/>quod gravat mordetve, potentiam habeant, minime
<lb/>mirandum est, contrarios assidue motus in iis fieri:
<lb/>veluti tum in corde liquido cernitur, tum arteriis omnibus,
<lb/>thoraceque et pulmone. In his enim omnibus
<lb/>tantum non omni temporis momento simul instrumentorum,
<lb/>simul materiarum contrarios motus evidenter
<pb n="2.197"/>
<lb/>fieri videas. An igitur de aspera arteria vicissim alias
<lb/>intro in pulmonem, alias foras spiritum transmittente
<lb/>non dubitas; pari modo nec de nasi meatibus et ore toto;
<lb/>nec mirum etiamnum aut incredibile tibi ridetur, si,
<lb/>per quod spiritus paulo ante recipiebatur intro, per id
<lb/>nunc emittitur; de his, inquam, non dubitas, de venis,
<lb/>quae a jecinore in intestina et ventrem pertinent, dubitas?
<lb/>mirumque tibi esse videtur, si per easdem simul
<lb/>et distribuitur nutrimentum in jecur, et rursus ab eo in ventriculum
  <lb/>trahitur? Sane distingui oportet illud <hi rend="italic">simul</hi>,
<lb/>utro id modo dicas. Nam si eodem tempore intelligis,
<lb/>ne nos quidem id concedimus; quippe, sicut alio
<lb/>in tempore spiritum recipimus, alio rursus foras mittimus,
<lb/>ita alio tempore jecur ex ventre, alio venter ex
<lb/>jecore trahit. Sin, quod in uno eodemque animali unum
<lb/>instrumentum contrariis materiarum motibus subserrit,
  <lb/>hoc tibi <hi rend="italic">simul</hi> illud significat, adque te perturbat, age
<pb n="2.198"/>
<lb/>spiritus immissionem emissionemque considera: omnino
<lb/>enim hae per eadem instrumenta fiunt, dissident autem
<lb/>motus ac ferendae per instrumenta materiae modo.
<lb/>Pulmo igitur, et thorax, et arteriae tum aspera tum lenis,
<lb/>et cor, et os, et nares brevissimis temporum momentis
<lb/>tum ipsa contrarios sortiuntur motus, tum materias
<lb/>mutant; quae autem ex jecluore in intestina et venirem
<lb/>pertinent venae, non aeque brevibus temporum
<lb/>spatiis, sed in multis diebus semel aliquando contrario
<lb/>funguntur motu. Sic enim res tota te habet. Quoduis
<lb/>instrumentum, quod juxta te est nutrimentum, in se trahit,
<lb/>quicquid utilis est humoris, hactenus ex eo depafrens,
<lb/>quoad abunde sit expletum; atque id, sicuti antea
<lb/>diximus, in se recondit; postea vero id tum sibi agglutinat,
<lb/>tum assimilat, id est, nutritur. Definitum enim
<lb/>abunde supra est, aliud quoddam a nutritione opus,
<lb/>quod apiam necessario praecedat, agglutinationem esse,
<lb/>sicut etiam illa priorem appositionem. Ergo, sicut animalibus
<pb n="2.199"/>
<lb/>ipsis edendi finis fit ipsa ventris impletio, sic
<lb/>partium quaeque apponendi sibi finem facit, cum conveurente
<lb/>humore est repleta. Quum itaque pars quaeque
<lb/>similiter ventri appetat, utique et nutritur, et nutrimentum
<lb/>amplectitur, ad eundemque, quo venter, modum id
<lb/>undique constringit. Consequitur autem necessario hoc
<lb/>opus, ut cibi quidem, ceu prius est dictum, concoquantur,
<lb/>ventre scilicet non idcirco circa illos se contrahante,
<lb/>quo reliquis partibus eos reddat accommodos (sic
<lb/>enim non tam naturale esset organum, quam animal,
<lb/>quod ratione menteque praeditum, quod melius est, eligeret),
<lb/>verum ipse idolico circa cibos se constringit, quod
<lb/>totum ejus corpus et attrahendae propriae sibi qualitatis,
<lb/>et eadem fruendi, sicut ante monstratum est, vim oblineat;
<lb/>accidit vero interim, ut cibos atteret. Jam vero,
<lb/>ubi impletus fatratusque eorum humore est, pro onere
<lb/>eos de caetero habet; ergo, quod redundans est, statim
<lb/>abiicit ac deorsum trudit, ipsis scilicet ad aliud opus,
<pb n="2.200"/>
<lb/>nempe ut agglutines, conversus. Hoc in tempore nutrimentum,
<lb/>quum per tota intestina permeet, per vasa,
<lb/>quae ad ea pertinent, rapitur plurimum quidem in venas,
<lb/>exigua quaedam portio in arterias, ceu infra mox
<lb/>docebitur. Jam hoc tempore etiam intestinorum tunicis
<lb/>apponitur. Ac misti omnem jam naturae circa nutrimentum
<lb/>operam in tres temporum vices cogitatione partire.
<lb/>In prima quidem simul et manere id in ventriculo et
<lb/>concoqui intellige, tum ventri ipsi ad saturitatem apponi;
<lb/>aliquid vero ejus etiam ad jecur ascendere: in fecuuda
<lb/>transire id ad intestina, usque ipsis et jecinori ad
<lb/>saturitatem apponi; tum portiunculam ejus exiguam in
<lb/>omnem corporis partem ferri; porro hoc tempore, quod
<lb/>in primo est appositum, id ventriculo affigi intellige:
<lb/>in tertia vero temporis portione ventriculum quidem
<lb/>jam nutriri, iis, quae affixerat, plane sibi assimilatis;
<lb/>affigi vero tam jecinori, quum intestinis, quae iis fuerant
<pb n="2.201"/>
<lb/>apposita; praeterea in omnes corporis partes distributionem
<lb/>appositionemque fieri. Et post quidem, si animal
<lb/>statim nutrimentum accipiat, rursus, quo tempore id venter
<lb/>concoquit, coque fruitur, quicquid utile ex eo est,
<lb/>tunicis suis apponens, hoc intestina quidem eum, quem
<lb/>sibi affixerant, succum prorsus assimilabunt; peri modo
<lb/>jecur; in toto vero corpore partes nutrimenti, quae fuere
<lb/>appositae, affigentur. Sin autem venter manere sino
<lb/>cibo cogatur hoc tempore, a venis, quae in lactibus ac
<lb/>jecinore sunt, nutrimentum trahet, non enim ex ipso
<lb/>jecinoris corpore: (porro corpus jecmoris appello priurum
<lb/>ac maxime ipsam propriam ejus carnem; post hanc
<lb/>etiam singula, quae sunt in ipso, vasa:) siquidem, qui in
<lb/>quaque parte jam contentus est succus, hunc alteram
<lb/>partem revellere credibile non est, maxime ubi
<lb/>jam agglutinatur vel assimilatur; quod autem est in venarum
<lb/>finibus, id, quae magis valens simulque indigens
<lb/>pars est, in diversum ad se revellit. Sic itaque et venter,
<pb n="2.202"/>
<lb/>quo tempore ipse indiget nutrimento, animal vero
<lb/>non comedit, hoc ab iis, quae in jecinore sunt, venis
<lb/>rapit. Quoniam autem et lienem prius monstravimus, quod
<lb/>in jecinore crassius est, attrahere, praeterea conficere ac
<lb/>ad utilius mutare, nihil ne hic quidem miri est, a liene
<lb/>aliquid trahi in singula, quae cum illo per venas societalem
<lb/>habent, instrumenta, veluti in omentum, lactes,
<lb/>tenue intestinum, colon et ventriculum ipsum; ad
<lb/>eundem modum et in ventriculum alio tempore excrementum
<lb/>effundere, alio rursus ex ventre aliquid proprii
<lb/>illius nutrimenti attrahere. Utque summatim dicam
<lb/>(id quod prius jam dictum est), quodque ex quoque trahere
<lb/>ac in unumquodque mittere diversis in temporibus
<lb/>potest. Estque simillimum, quod accidit, ac si multa animalia
<lb/>intelligas, quae pabulum abunde in medio objectum,
<lb/>quantum volunt, pascuntur. Quippe quo tempore
<lb/>alia cessant, eodem verisimile est alia comesse, alia praeterea
<pb n="2.203"/>
<lb/>comesse desitura, alia inceptura; item alia cum aliis
<lb/>simul edere, salia alternis vicibus; imo hercle alterum
<lb/>ab altero noununquam rapere, ubi scilicet alterum indiget,
<lb/>alteri abunde est objectum. Atque ita mirum non
<lb/>est, si ab ultimo et summo corpore aliquid intro revertitur;
<lb/>sed nec, si ab jecluore et liene aliquid in ventriculum
<lb/>per ea, per quae ex hoc in illa prius subiit,
<lb/>defertur. Siquidem in arteriis id admodum est evidens;
<lb/>non sucus autem in corde, thorace et pulmone; omnibus
<lb/>enim his dilatatis vicissim contractisque necesse est,
<lb/>a quibus aliquid prius est attractum, ad ea iterum remitti.
<lb/>Hunc itaque necessitatem natura prospiciens vasorum,
<lb/>quae in corde sunt, osculis membranas adjecit,
<lb/>quae retro ferri materias prohibeant. Verum qualiter et
<lb/>quemadmodum id fiat, in libris de partium usu docebitur,
<lb/>ubi quum alia, tum illud traditur, non posse plane
<lb/>ad unguem ita claudi valorum ora, ut nihil ex
<pb n="2.204"/>
<lb/>iis recurrat retro; quippe in venatam arteriam (nam id
<lb/>quoque in illis monstrabitur) multo plus, quam per reliqua
<lb/>ora, retro ferri est necesse. Quod autem ad id,
<lb/>quod nunc instat, est utile, non posse quicquam ex iis,
<lb/>quae sensibilem et magnam habent capacitatem, ussi,
<lb/>quum dilatatur, ex omnibus, quae vicina sunt, trahere, aut
<lb/>rursum nisi, quum contrahitur, in ea exprimere; id tum
<lb/>ex iis, quae in hoc libro jam praedicta sunt, conflere potest,
<lb/>tum ex iis, quae tam Erasistratus, quam nos alibi de
<lb/>successione ad id, quod vacuatur, prodidimus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="14">Cap. XIV.</num></label> Jam vero quod in singulis arteriis via
<lb/>quaedam sit, quae a corde confluat, qua tum dilatantur,
<lb/>tum contrahuntur, in aliis est monstratum. Ergo si ambo
<lb/>componas, tum quod hic ejus fit motus, tum quod omne
<lb/>dilatatum ex vicinis ad te trahat, nihil miri tibi videbitur,
<lb/>arterias omnes, quae ad cutim finiuntur, externum
<lb/>aërem, quum dilatantur, attrahere; quae vero parte
<lb/>aliqua ad venas se aperiunt, quod tenuissimum
<pb n="2.205"/>
<lb/>maximeque halituosum in iis sanguinis est, ad se trahere;
<lb/>at quae propinquae corni sunt, ab illo ipso aliquid
<lb/>trahere. Quippe in successione ad id, quod vacuatur, quod
<lb/>levissimum tenuissimumque est, prius ei, quod vacuatur,
<lb/>succedit, quam id, quod gravius est et crassius. Est porro
<lb/>omnium, quae in corpore sunt, levissimum tenuissimumque
<lb/>spiritus; secundo loco halitus; tertio gradu,
<lb/>qui plane absumtus attenuatusque est sanguis. Haec igitur
<lb/>arteriae ex omni parte ad te trahunt; quae quidem
<lb/>ad cutim pertinent, externum aërem, quippe qui vicinus
<lb/>iis sit ac quam maxime levis; reliquarum autem ea
<lb/>quidem, quae a corde subit ad collum, et quae porrigitur, per
<lb/>spinam, quaecunque praeterea iis sunt vicinae,
<lb/>ex ipso maxime corde; quae vero tum a corde, tum a
<lb/>cute absunt longius, hae, quod sanguinis est levissimum, a
<lb/>venis trahant necesse est. Quare arteriarum omnium,
<lb/>quae ab ea, quae super spinam est, ad ventrem intestinaque
<lb/>pertingunt, tractio inter dilatandum fit tum a
<pb n="2.206"/>
<lb/>corde ipso; tum, quae plurimae fiunt, a vicinis illi venis.
<lb/>Neque enim ex intestinis et ventre, quae adeo crassam
<lb/>graveque in se nutrimentum habeant, possunt aliquid,
<lb/>de quo ratio ulla fit habenda, in se transferre, quum
<lb/>prius levioribus impleantur. Neque enim, si, in vas,
<lb/>quod aqua arenaque sit plenum, siphone demisso, ore
<lb/>aerem ex vate per eum attraxeris, poterit prius arena
<lb/>sequi, quam aqua; semper enim in successione ad id,
<lb/>quod vacuatur, quod levius est, prius sequitur. Non est
<lb/>ergo mirandum; si ex ventre prorsus exiguum, quantum
<lb/>scilicet exquisitissime est confectum, in arterias venit,
<lb/>ceu leviore prius impletas.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="15">Cap. XV.</num></label> Sed illud minime ignorandum, duo esse
<lb/>attractionum genera; unum, quod successione ad id, quod
<lb/>vacuatur, contingit, alterum, quod qualitatis convenientia
<lb/>fit; aliter namque aer in folles, aliter ferrum a magnete
<lb/>attrahitur: praeterea successione ad id, quod vacuatur,
<pb n="2.207"/>
<lb/>prius id trahi, quod lenius est; convenientia
<lb/>qualitatis nonnunquam (si ita fors tulit), quod gratius,
<lb/>modo id cognata magis natura sit. Itaque etiam tum
<lb/>cor ipsum, tum vero arterias, quatenus instrumenta cava
<lb/>et quae possunt dilatari, semper id, quod levius est,
<lb/>prius petit; quatenus vero etiam nutriri postulant, in
<lb/>ipsas tunicas, quae utique instrumentorum sunt corpora,
<lb/>quod conveniens est, attrahitur. Ergo quod sanguinis in
<lb/>cavitatem eorum, quum dilatantur, assumptum est, id,
<lb/>ceu maxime sibi conveniens maximeque nutrire se valens,
<lb/>tunicae ipsae votorum attrahunt. Quod autem ex
<lb/>venis in arterias transferatur aliquid, praeter ea, quae
<lb/>dicta sunt, illud satis evidenti argumento est. Si enim,
<lb/>multis amplisque arteriis praecisis, jugulare per eas animal
<lb/>velis, invenies ejus venas aeque atque arterias vacuatas;
<lb/>quod sane nunquam fieret, nisi inter se haberent
<lb/>altera in alterum ora reclusa. Pari autem modo in ipso
<lb/>quoque corde ex dextro ejus sinu ru sinistrum trahitur,
<pb n="2.208"/>
<lb/>quod tenuissimum est, habente scilicet in se eorum interposito
<lb/>septo foramina quaedam, quae utplurimum ridere
<lb/>licet veluti profunditates quasdam ex latissimo ore semper
<lb/>et magis in angustius procedentes; ipsos tamen ultimos
<lb/>earum fines tum propter parvitatem, tum quod in
<lb/>animali jam mortuo omnia sint perfrigerata ac densata,
<lb/>contueri non licet. Caeterum hic quoque has sinuum
<lb/>cordis anastomoses ratio deprehendit: primum quidem
<lb/>ea, quae inde ducitur, quod natura nihil molitur frustra;
<lb/>non enim temere aut fortuito facti sunt profundi
<lb/>illi meatus, qui adeo in angustum finiuntur; fecundo
<lb/>illa, quod, quum in dextro cordis sinu duo ora sint,
<lb/>unum, quo sanguis invehitur, alterum, quo emittitur,
<lb/>longe majus est id, quo infertur, quam id, quo emittitur;
<lb/>tanquam enim non omnis sanguis, quem vena cava
<lb/>corni infert, ex illo rursus in pulmonem emittatur,
<lb/>utique major est ea cavae pars, quae in cor inseritur,
<lb/>quam vena ea, quae in pulmonem procedit. Neque
<pb n="2.209"/>
<lb/>est, quod dicat quisquam, assumptum esse sanguinis aliquid
<lb/>in ipsam corporis cordis nutritionem, siquidem alia
<lb/>vena est, quae in id varie fissa dispergitur, quaeque nec
<lb/>ortum a corde habet, nec sanguinem ab eo accipit.
<lb/>Quod si etiam aliquid absumitur, at non tanto minor est
<lb/>vena, quae in pulmonem procedit, ea, quae in cor inseritur,
<lb/>quantum credibile est in cordis nutrimentum sanguinis
<lb/>esse absumtum, verum ea longe est minor. Ergo
<lb/>manifestum est, quod in sinistrum sinum transmittitur;
<lb/>siquidem etiam duorum numero, quae in hoc sunt, vasorum
<lb/>longe minus est id, quod a pulmone in eum ducit
<lb/>spiritum, quam magna, quae ex eo procedit, arteria, a
<lb/>qua, quae sunt in corpore, omnes ortum habent; ceu non
<lb/>spiritum modo a pulmone accipiat, sed etiam ex dextro
<lb/>sinu per jam dictas communes vias sanguinem. Porro,
<lb/>quod praestet corporis partium alias puro, tenui halituosoque
<lb/>sanguine nutriri, alias crasso et turbido, quodque
<lb/>hac in parte natura nihil omiserit, id operis, quod de
<pb n="2.210"/>
<lb/>partium usu inscribitur, proprium est. Quominus de iis
<lb/>agendum hoc loco est; sed, quod duo attractionis sint genera,
<lb/>prius admonitos, nempe aliis, dum dilatantur, successione
<lb/>ad id, quod vacuatur, per latas vias in se traflentibus,
<lb/>aliis qualitatis convenientia, illud deinceps docendum,
<lb/>priora quidem etiam eminus trahere aliquid
<lb/>posse, posteriora comminus duntaxat. Siquidem si siphonem
<lb/>longissimum in aquam demiseris, poteris per eum
<lb/>facile humorem sursum in os trahere, at non, si ferrum
<lb/>a magnete longius seponas, aut etiam a fictili frumentum
<lb/>(nam ejusmodi quoque exemplum supra est positum) poterit
<lb/>adhuc fieri tractus. Sane luculenter id intelligas
<lb/>ex iis, qui in horto sunt, canalibus; ex iis namque in
<lb/>omnia quidem, quae juxta sunt et vicina, defertur aliquis
<lb/>humor, in ea vero, quae longius absunt, pervenire
<lb/>non potest; eoque coguntur, multis canaliculis parvis a
<lb/>magno derivatis, in omnes horti partes confluxum aquae
<lb/>moliri; tum ea magnitudine spatia, quae inter caualiculos
<pb n="2.211"/>
<lb/>sint, facere, qua scilicet ea existimant tracto ad se
<lb/>utrinque affluente humore posse perfrui. Ergo sic se res
<lb/>habet et in animalium corporibus. Canales multi per
<lb/>omnes partes sparsi sanguinem illis, veluti in hortulo
<lb/>quandam rigationem, adducunt; atque horum canalium
<lb/>media ipsa quae interveniunt spatia mirifice a natura
<lb/>statim inter initia sunt disposita sic, ut nec praeparce
<lb/>mediis eorum partibus sanguis, quem ad se trahunt, subministretur,
<lb/>nec copia supervacui humoris intempestive
<lb/>ad ea confluentis aliquando obruantur. Quippe modus
<lb/>nutriendorum eorum talis est. Corporis quod sibi est continuum,
<lb/>cujusmodi Erasistratus simplex vas esse proponit,
<lb/>summae primum partes admoto sibi nutrimento fruuntur;
<lb/>ab iis vere per continuum trahentes sumunt, quae
<lb/>sunt deinceps; deinde ab illis aliae; nec est ejus operis
<lb/>finis, quoad in omnes ejus partes nutrientis subsumtiae
<lb/>qualitas sit perlata. Quae vero particulae amplius
<pb n="2.212"/>
<lb/>alteratum eum, quo nutriantur, succum desiderant, iis
<lb/>veluti penum natura vel sinus, vel cavernulas, vel aliquid,
<lb/>quod cavernulis proportione respondeat, praeparavit.
<lb/>Ac carnes quidem tum viscerum omnium tum veto
<lb/>musculorum ex sanguine ipsi, nutriuntur, exiguam scilicet
<lb/>alterationem consecuto. Ossa vero quo nutriantur,
<lb/>numerosa, quae intercedat, mutatione egent, estque,
<lb/>qualis carnibus sanguis, talis ossibus medulla, scilicet in
<lb/>iis, quae parva sunt sinusque expertia, cavernulis eorum
<lb/>inspersa, in magnis vero, et quibus sinus non desunt,
<lb/>utique in ipsis collecta. Sicut enim in primo monstratum
<lb/>est libro, quibus similis est substantia, iis mutari inter
<lb/>se fas est; quibus plurimum inter ipsa est discrimen,
<lb/>ea fieri similia citra omnes, quae in medio sunt, mutationes
<lb/>non possunt. Tale quiddam et cartilagini est mucotum
<lb/>illud, quod ei circumfunditur, praeterea ligamentis,
<lb/>membranis et nervis lentus humor, qui in iis inspersus
<lb/>visitur; singula namque horum ex multis conficiuntur
<pb n="2.213"/>
<lb/>fibris, quae et similares partes sunt, et vere sensibiles.
<lb/>In mediis vero earum spatiis, qui maxime ipsarum nutritioni
<lb/>succus convenit, est inspersus; hunc vero ex
<lb/>sanguine traxerant venarum, electu inde, quoad potuere,
<lb/>sibi quam simillimo; assimilant autem sensim atque in
<lb/>tuam naturam mutant. Ergo haec omnia tum inter te
<lb/>consentiunt, tum iis, quae supra demonstrata sunt, satis
<lb/>testimonii perhibent; nec est, quod etiamnum disceptationem
<lb/>producamus, siquidem ex iis, quae jam dicta sunt,
<lb/>inveniat quisque non aegre, quemadmodum omnia particularia
<lb/>fiant. Sicut, verbi gratia, multis eorum, qui immodice
<lb/>bibunt, et ocyssime pertransit, quod biberunt,
<lb/>et mejitur intra breve tempus paulo minus totum. Quippe
<lb/>in his quoque tum qualitatis convenientia, tum humoris
<lb/>tenuitate, tum valorum laxitate non ipsorum modo
<lb/>sed etiam eorum oris, tum trahentis facultatis robore
<lb/>celeritas distributionis perficitur; partibus quidem,
<lb/>quae juxta ventriculum sitae sunt, propter qualitatis convenientium
<pb n="2.214"/>
<lb/>sua ipsarum causa potionem trahentibus; iis
<lb/>vero, quae proximae ab his sunt, ipsis quoque ad se rapientibus;
<lb/>deinde iis, quae post has habentur, rursum
<lb/>ab iis sumentibus, donec ad cavam perventum fit venam;
<lb/>ab hac vero renibus jam, quod sibi conveniens est,
<lb/>attrahentibus. Quare nihil miri est vinum aqua propter
<lb/>qualitatis convenientiam citius sursum assumi; ipsorum
<lb/>vero vinorum quod album est et purum, tenuitatis gratia
<lb/>prompte in corpus distribui; sicut e contrario nigrum et
<lb/>turbidum crassitudinis vitio per viam haerere ac tardari.
<lb/>Fuerint sane haec et iis, quae de arteriis supra diximus,
<lb/>non parva testimonia. Ubique enim, qui conveniens
<lb/>simul ac tenuis sanguis est, eo, qui talis non est,
<lb/>facilius trahentem sequitur. Itaque quum, quando dilatantur,
<lb/>halitum, spiritum ac tenuem sanguinem trahant
<lb/>arteriae, ejus, qui in ventre et intestinis est, faeci aut
<lb/>nihil aut omnino attrahunt perexiguum.</p>
</div>
</div>
</div></body>
  </text>
</TEI>
