<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../verbatim_theme/verbatim.xsl"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">Quod animi mores corporis temperamenta sequantur</title>
        <author xml:lang="lat">Galenus</author>
        <editor role="translator">Kühn, Karl Gottlob</editor>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <funder>Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts. The following text is taken verbatim from the Latin translation of Galen’s complete works published by Karl Gottlob Kühn from 1821 to 1830. The text was produced from the image of Kühn's edition digitised by the Bibliothèque numérique Medica (BIU Santé médecine, Université Paris Cité) using ABBYY FineReader 15.</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno type="filename">tlg0057.tlg027.verbatim-lat1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Kühn, Karl Gottlob</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">4</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="767" to="828">767-828</biblScope>
              <date>1822</date>
            </imprint>
          </monogr>
          
        <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x04">BIU Santé, Medica</ref></biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Basel">
            <title xml:lang="lat">Γαληνοῦ Ἅπαντα. Galeni Pergameni Opera omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Camerarius, Joachim</editor>
            <editor>Fuchs, Leonhart</editor>
            <editor>Gemusaeus, Hieronymus</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cratander</publisher>
              <pubPlace>Basel</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">1</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="344" to="351">344-351</biblScope>
              <date>1538</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00039x01">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Chartier, René</editor>
            <imprint>
              <publisher>[s.n.]</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">5</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="444" to="461">444-461</biblScope>
              <date>1639</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x05">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" xml:lang="la" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg027.verbatim-lat1">
<pb n="4.767"/>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENI LIBER, QUOD ANIMI
<lb/>MORES CORPORIS TEMPERAMENTA SEQUANTUR.</head>


<p rend="indent">
 <lb/>Cretionem hanc, corporis temperamenta
<lb/>facultates animae sequi, non semel atque bis, sed frequenter
<lb/>admodum, accurata ac varia investigatione fcrulatus,
<lb/>nec solus ipse, sed una quidem cum praeceptorihus,
<lb/>deinde cum optimis quibusque philosophis, veram
<lb/>omnino .esse comperi, ac iis utilem, qui suis ipsorum
<lb/>animis cultum adferre nituntur; quandoquidem dum, ut
<pb n="4.768"/>
<lb/>in commentario de consuetudinibus docui, ex cibis et potrbus,
<lb/>iisque praeterea, quae quotidie administrantur, probum
<lb/>corpori temperamentum comparamus, etiam ex hoc rursus
<lb/>animam ad virtutem adipiscendam nonnihil adjuvabimus;
<lb/>quomodo Pythagorae ac Platonis inritatores, tuta
<lb/>alii quidam veterum fecisse narrantur.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">


<p rend="indent">
 <lb/>Porro initium sermonis, quem An praefentia
<lb/>persequar, a notione differentiarum petetur, quae
<lb/>in actionibus puerulorum et animae affectibus apparent,
<lb/>ex quibus facultates ipsius animae innotescent. Alii siquidem
<lb/>ex eis timidissimi, alii maxime attoniti cernuntur.
<lb/>Hi .rursus insatiabiles et praeter modum ventri et gulae
<lb/>dediti, illi contra sunt affectu Quidam verecundi, nonnulli
<lb/>quoque impudentes Tunt. Insuper plerasque id genus alias
<lb/>differentias, quas simul omnes alibi commemoravimus, invenire
<lb/>licet. Hoc in.loco exempli gratia trium et specierum
<lb/>et partium animae diversas facultates natura pueris inesse
<lb/>demonstrasse sufficit. Hinc enim erit colligere, non
<pb n="4.769"/>
<lb/>eandem omnes naturam obtinere. Porro naturae et fusistantiae
<lb/>vocabulum in hujusmodi orationibus idem significare
<lb/>liquido constat. Nam si ipsorum animae substantia
<lb/>mutari non posset, eafdem obirent functiones, iisidemque
<lb/>ob causas consimiles ducerentur affectibus. Constat itaque,
<lb/>pueros tantum inter se animarum substantiis, quantum
<lb/>actionibus et affectibus, differre; quod si ita se habet, faGustatibus
<lb/>quoque different. Confunduntur autem in hoc
<lb/>statim sapientum plerique parum recte sentientes de facultate.
<lb/>Etenim de illis ita mihi fingere videntur, quasi
<lb/>res quaedam substantias inhabitet, ut nos domicilia; ignorantes
<lb/>interim, quod singulorum, quae fiunt, effectrix
<lb/>quaedam sit causis considerata secundum relationem ad
<lb/>aliquid; et huius causae ceu rei talis cujinpiam privata
<lb/>aliqua et per se existit appellatio. In Illo vero ad id
<lb/>quod fit ab ipsa respectu facultas est ejhs, quod efficitur.
<lb/>Eoque tot substantiae facultates esse pronunciamus, quot
<lb/>functiones ; verbi gratia, aloe vim purgandi et roborandi
<pb n="4.770"/>
<lb/>stomachum et vuluera cruenta glutinandi et cicatricem
<lb/>inducendi ulceribus; postremo palpebrarum humiditates
<lb/>exiccandi obtinet, dum nihil extet ullum praeter aloen;
<lb/>quod singula modo relata faciat. Haec enim ista effecit,
<lb/>ac ideo, quia potest ea facere,. tot habere dicta est faculrates,.
<lb/>quot opera. Dicimus itaque, aloen posse purgare
<lb/>stomachum, roborare, glutinare vulnera, cicatricem ulceribus
<lb/>obducere et oculos humentes exiccare. Nihil au.sem
<lb/>refert, sive purgare posse aloen, sive purgandi fanultatem
<lb/>habere dicas. Eodem modo nec illa significatu
<lb/>variant, .oculos humidos posse desiccare et siccandi oculos
<lb/>vim oblinere; sicut, quum dicimus, anima ratiocinatrix,
<lb/>quae in cerebro Pedem habet, per sensoria sentire
<lb/>potest, item meminisse per sensibilia ex se potest ipsa et
<lb/>consequentiam in rebus pugnantiamque cernere, denique
<lb/>compositionem earum atque resolutionem pernoscere, aliud
<lb/>innpimus nilnl, quam si breviore .huiusmodi epilogo.comprehendam
<lb/>us:t rationalrix anima variis est praedita faGustatibus,
<pb n="4.771"/>
<lb/>sensu videlicet, memoria, intellectu, aliisque
<lb/>singulis. At quia non solum sentire ipsam posse dicimus,s
<lb/>sed etiam speciatim videre, audire, odorari, gustare et
<lb/>tangere, alias rursus facultates ipsam habere tuemur, vi-.
<lb/>forium, auditricem, odoratricem, gustatricem et tactricem.
<lb/>Ita vero et appetentem in ea facultatem inesse
<lb/>Plato pronunciabat, quam utique non proprio, sed communi
<lb/>nomine concupiscibilem appellare consuevit. Si- .
<lb/>quidem plures esse et hujus animae cupiditates ait, plu-res
<lb/>item irascibilis. Multo vero tum plures tum magis
<lb/>varias ejus, quae numero tersia est, quam idcirco excellenliae
<lb/>vocabulo concupiscibilem nominavit, quod homines
<lb/>ita nonunquam ea, quae in comprehensis fusi genere
<lb/>principatum tenent, generis nomine appellare consuerint;
<lb/>veluti, quum carmen hoc a poeta, iliud a poetria recitatum
<lb/>esse commemorant, nemo est, qui non llomerum poetam,
<lb/>Sappho poetriam accipiat. Similiter et feram dicentes leonem
<lb/>indiscriminatim, atque alia id genus secundum furcellentiam
<pb n="4.772"/>
<lb/>appellitant. -Quare concupiscibilis communi cupiditatis
<lb/>significatu, puta veritatis, scientiae, disciplinarum,
<lb/>prudentiae, memoriae et, ut uno verbo abfolvam,
<lb/>omnium honestorum ilia pars est animae, quam ratiocinatricent
<lb/>vocare soliti fumus. At libertatis, victoriae, vincendi,
<lb/>imperandi, gloriam honoremque aucupandi, ulciscendi
<lb/>irascibilis t Veneris, esculentorum poculentommque
<lb/>fruitionis ea, quae per exceHenliam a Platone concupifcIbilis
<lb/>nominatur, quum nec eadem anima honestum
<lb/>possit appetere, nec rationalis venerea, aut potus, aut
<lb/>efculenta, quemadmodum nec imperium, [ut credibile est,
<lb/>aut honorem, . aut gloriam. Pari modo nec irascibilis,
<lb/>quae ratio cinatricis et appetitoriae sunt, concupiscit.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">


<p rend="indent">
 <lb/>Tres igitur animae species esse, Platonis
<lb/>etiam sententia alias demonstravimus; Insuper hanc in
<lb/>iecinore, iliam in corde, tertiam in cerebro sedem occupare.
<lb/>Porro quod ex his animae .totius vel speciebus
<pb n="4.773"/>
<lb/>vel partibus ratiocinatrix immortalis sit, Plato quidem perifuafum
<lb/>lubere videtur; ego vero, silos an non sit,.. cum
<lb/>eo contendere non possum. Primum igitur inspiciamus Ale
<lb/>animae speciebus in corde et jecinore sitis, quas per mor-tem
<lb/>corrumpi et interire,. tum. apud ilium tum apud
<lb/>me in confesse est. Quum autem peculiarem utrumque
<lb/>vifcus substantiam habeat, quae quidem sit ad amussim, haec
<lb/>nondum quaerimus; de communi vero omnium corporum,
<lb/>constitutione mentionem faciamus; ex duobus enim prinec
<lb/>cipris eam constare ostendimus, materia sane, quae per
<lb/>intellectum qualitatis sit expers, verum .in se quatuor
<lb/>qualitatum temperiem contineat, calidi, frigidi, humidi,
<lb/>sicci. Ex quibus aes quoque et ferrum, aurum . care,
<lb/>-nervi, cartilagines, adeps et plane omnia constant, quae
<lb/>Plato primigenia, Aristoteles similaria voca VII. Proinde
<lb/>is ipse Aristoteles, si animam corporis esse speciem .dixerrt,
<lb/>rogandus mihi est, aut ejus sectatores, utrum formam
<lb/>speciem esse dictam. ab. ipsio censebimus^ quemadmodum
<pb n="4.774"/>
<lb/>in corporibus instrumentariis, an alterum naturalium corporum
<lb/>principium, puta corporis opifex, quod similare
<lb/>est et simplex, ut quod ad sensum lustrum en tardam compositionem
<lb/>non habeat, Respondebunt nimirum necessario,
<lb/>alterum naturalis corporis principium; siquidem horum
<lb/>sunt primario actiones. Indicatum hoc alibi a nobis
<lb/>est p imo esiam nunc, si res postulet, referemus denuo.
<lb/>Atqui si ex materia et forma ejusmodi corpora omnia
<lb/>consistunt, videtur autem et ipsi Aristoteli, quum quatuor
<lb/>qualitates materiae naturalium innascantur, corperenni
<lb/>ex his fieri temperamentum, necessitas coget formam
<lb/>ipsam apponi. Quapropter etiam animae substantia
<lb/>temperamentum erit quatuor, sive qualitatum velis dicere,
<lb/>humiditatis, siccitatis, caliditatis et frigiditatis, sive corporum,
<lb/>humidi, calidi, frigidi et sicci. Quod autem animi
<lb/>substantiam facultates ejus sequantur, perinde ut actiones,
<lb/>demonstrabimus. suaque, si ratiocinatrix animae species
<lb/>sit, mortalis erit; etenim et ipsa temperamentum quoddam
<pb n="4.775"/>
<lb/>cerebri constituitur, et hoc pacto universae animae species
<lb/>partesque facultates temperamenta sequentes habebuntur
<lb/>atque erit talis animae essentia. At si immortalis est,
<lb/>ut Plato affirmat, qui sit, amabo, quod, cerebro plus falis
<lb/>aut refrigerato, aut calefacto, aut exiccata, aut humectato,
<lb/>ipsa protinus emigret? Probe mehercle fecisset Plato,
<lb/>si ejus rei causam quoque, sicut alia pleraque, confcripsisseI.
<lb/>Mors etenim secundum ejusdem auctoris Tententiam
<lb/>accidit, quum anima discedit a corpore. Verum.
<lb/>qua ratione contingat, largam sanguinis evacuationem, cicutam
<lb/>epotam et febrem perardentem eam expellere, si
<lb/>Plato viveret, nequaquam dedignarer ab eo discere. Sed
<lb/>quia in vivis non est, nec ullus ex Platonicis praeceptoribus
<lb/>causam ullam me docuerit, cur ab iis, quae narravi; r
<lb/>discedere cogatur, haud vereor ipsis dicere, non omnem .
<lb/>corporis speciem idoneam esse, quae ratiocinatricem animam .
<lb/>suscipiat. Hoc namque Platonici dogmatis consequens esse
<pb n="4.776"/>
<lb/>videmus de anima: quanquam ejus demonstrationem vel
<lb/>unam pronunciare non ita proclive mihi fuerit, quod,
<lb/>quaenam sit animae substantia, ignorem, dum ex genere
<lb/>Incorporeorum ipsam esse statuo. Quippe in corporibus
<lb/>temperamenta mirum in modum inter se diversa, eaque
<lb/>non parum multa cernimus. Incorporeae animae substantiae,
<lb/>quae per se esse possit, non autem sit qualitas aut
<lb/>species corporis, nulia succurrit mihi differentia quantumvis
<lb/>sedulo diligentique studio perscrutanti.. . Sed nec
<lb/>quum nulia corporis sit portio, in totum ipsum poterit
<lb/>extendi. Horum sane nihil ne vel usque ad imaginationem
<lb/>inteliigere poteris, etsi permulto tempore praemeditatus.
<lb/>Illud autem oculis usurpare licet, quod sanguinis
<lb/>evacuatio et cicutae polio corpus refrigerent, febris autem
<lb/>vehementior supra modum calefaciat. Sed cur (idem
<lb/>repeto ) anima corpus impendio aut frigidum aut calidum
<lb/>omnino relinquat, post diuturnam inquisitionem nondum
<lb/>inveni ; quemadmodum nec illud, quare flava bile in cerebro
<pb n="4.777"/>
<lb/>exuperante in delirium rapimur, atra in melancholiam,
<lb/>item cur pituita et simul omnia refrigerantia luthargum
<lb/>causentur, ex quibus et memoriae et intelligentiae
<lb/>noxa corripimur; insuper qua vi sorbitio cicutae ultionem
<lb/>Apiam flagitiis debitam moliatur; cui etiam nomen
<lb/>ab affectu, quem corpus inde patitur, inditum est; item
<lb/>vinum, quo utimur quotidie, omnem animi tristitiam et
<lb/>moerorem manifesto discutiat. itaeno, ut ajunt, dicere
<lb/>solebat, quemadmodum lupini amari in aqua madentes
<lb/>dulces redduntur, ita se vino affici et exhilarescere.
<lb/>Quin o en opiam radicem hoc insignius multo efficere narrant,
<lb/>et hanc esse hospitis Aegyptiae medicamentum, quod
<lb/>poeta scribit:</p>
<lg>
 <l>Mox tulit in vinum medicamentum, unde bibebant,</l>
<l>Nepenthes, quod felle carens mala cuncta recondit.</l></lg>
<p rend="nonindented">
 <lb/>Valeat igitur oenopia radix. Nihil enim ad praesiens in-.
<pb n="4.778"/>
<lb/>statutum eam requirimus, videntes vinum nunquam non
<lb/>efficere quae poetae recensent:</p>
<lg>
 <l>Vinum suave tibi nocuum est, alios quoque laedit,</l>
<l>Qui affatim capiant ipsum, minimeque decenter.</l>
<l>Vinum etiam nocuit Centauro ipst Eurytioni</l>
<l>Pirithoi in tectis Lapithas aggresso : ubi vero</l>
<l>Attigerat mentem vinum, hic ^uribundus in ipsa</l>
<l>Pirithoi mala contulit aedibus.</l></lg>
<p rend="nonindented">
 <lb/>Et alibi de ipso Neleo sic canit:</p>
<lg>
 <l>Compulit hoc quamvis sapientem promere cantum,</l>
<l>Et riso immodico turpes ductare choreas,</l>
<l>Edere quae multo satius tacuesse fuesset.</l></lg>
<p rend="nonindented">
 <lb/>Porro Theognis hninlinodi dicto uti consuevit: <hi rend="italic">Larga
<lb/>vini potio mala; moderata non salum non mala, verum
 <lb/>etiam commoda</hi>. Siquidem id mediocriter assumptum
<lb/>evidenter revera concoctioni, distributioni et sanguineationi
<lb/>conducit. Praeterea animum nostrum mansuetiorem
 <pb n="4.779"/>
<lb/>ac audaciorem efficit, interventu scilicet corporis temperamenti,
<lb/>quod rursus per medios -humores generat. At
<lb/>non modo temperamenta corporis, sicut dictum est, aniIllae
<lb/>quoque functiones immutant, sed eam quoque a corpore
<lb/>migrare compellunt. Quid enim aliud dixeris, quum
<lb/>videas, tum refrigerantia, tum calefacientia medicamenta
<lb/>statim, ubi quis assumpserit, internecionem adferre? Ex quo
<lb/>numero fiunt ferarum venena. Ab aspide enim demorsi
<lb/>subito animam efflant. Similiter et a potu cicutae., quum
<lb/>eU hujus venenum refulgeret. Unde necessario, qui peculiarem
<lb/>substantiam adimam habere statuunt, fatentur,
<lb/>corporis eam temperamento subservire. Siquidem et migrare
<lb/>ipsam cogere ea possunt, et desipere compellunt, et
<lb/>memoria et intellectu destituunt. Rem tristiores, timidiores
<lb/>et dejecto animo efficiunt, quemadmodum in melancholia
<lb/>apparet. Et lusce contraria, qui vino utitur modice,
<lb/>experietur.
</p>
<pb n="4.780"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">


<p rend="indent">
 <lb/>An igitur animae facultates a calido quidem
<lb/>et frigido temperamento immutabuntur, a sicco vero
<lb/>humidoque nihil patientur? Atqui multa huius. indicia
<lb/>cum in medicamentis, tum in quotidiano victu extant,
<lb/>quae fortasse postea dicturus fum universa, si primum,
<lb/>quae Plato conscripsit, commemorem, quomodo anima
<lb/>propter corporeae molis humiditatem in oblivionem eorum
<lb/>incidat, quorum prius erat conscia, quam corpori
<lb/>alligaretur. Hunc enim ipsum fere sermonem in Timaeo
<lb/>usurpat, ea libri parte, ubi deos hominem creasse ait,
<lb/>animam immortalem in corpus inflIixile et eflluxile issimittentes.
<lb/>Nemini dubium est, infantium substantiae
<lb/>humiditatem hic ab illo obscure vocari. Nam haec prioribus
<lb/>subiungit: Hi porro ambitus in largum immeest stuviam
<lb/>neque tenebant, neque tenebantur, sed vi magna
<lb/>ac impetu tum ferebant tum ferebantur. Et paulo post:
<lb/>Quum enim ingens inundaret stuxus, ac ruejus decrescoret,
<lb/>unde nutrimenti copiam animal reciperet, multo
<pb n="4.781"/>
<lb/>messorem tumultum cususaue affectus foris accidentes ex-.
<lb/>vitarunt. Sed age rursus eadem percenseamus, quae statim
<lb/>apponit: Quamobrem anima sic initio affecta, quum
<lb/>primum corpori mortali alligata suerit, amens essicitur.
<lb/>At postquam nutrimenti et incrementi rivus lenius minusoue
<lb/>finxerit, animae vero periodi tranquillitate denuo
<lb/>recepta iter suum peragant, temporisoue processit magis
<lb/>consulant, tunc <choice><orig>jam</orig><reg>iam</reg></choice> apselute circuli ctejusoue ad figuram
<lb/>naturae suae propriam redeuntis conversiones, alterius et
<lb/>ejusdem naturam probe disoernunt, supientemque sic infututum
<lb/>essiciuntr Quum incrementi nutritionisque minor
<lb/>adsit fluxus, inquiens, humiditatem nimirum innuit,
<lb/>quam prius amentiae caulam esse tradiderat, ut quod
<lb/>siccitas animae prudentiam, humiditas desipientiam animae
<lb/>comparet. Quod si ita habet, summam haud dubie
<lb/>prudentiam summa pariet siccitas ; quantum vero humoris
<lb/>accesserit, tantum a perfecta demetur prudentia. Cujus
<pb n="4.782"/>
<lb/>tandem animantis corpus tam expers humiditatis est,
<lb/>uti stellarum? Nullius, opinor, ne prope quidem accedit.
<lb/>Ergo mortalis animantis corpus ad summam prudentiam
<lb/>haud prope accedite Omnes, ut humidi, sic stultitiae par-.
<lb/>ticipes vivimus. <choice><orig>Jam</orig><reg>Iam</reg></choice> vero, quum rationalis animae pars,
<lb/>quae uniformem substantiam nacta sit, pro temperamenti
<lb/>corporis ratione mutetur, quid putas speciem ejus mortaxi
<lb/>lem necessario pali, quam corpori servire luce clarius
<lb/>est? Sed praestat dicere, non servire, sied ipsam hanc
<lb/>mortalem animae speciem temperamentum esse corporis.
<lb/>Nam prius ostendi, mortalem animam temperamentum
<lb/>esse corporis. Itaque cordis temperamentum irascibilis
<lb/>animae pars est, jecinoris ea, quae auctore Platone concupifcibilis
<lb/>ab Aristotele vocatur nutrix et vegetans.
<lb/>Sane Andronicum Peripateticum, quod libere, ut virum
<lb/>decet ingenuum, nulla circuitione perplexa dius, animae
<lb/>substantiam asseverare non dubitarit, et laudo et viri dicta
<lb/>recipio; talis enim in plerisque scriptis mihi apparet.
<pb n="4.783"/>
<lb/>Quod autem temperamentum esse dicat, vel facultatem
<lb/>temperamentum sequentem, etiam improbo, ob facultatis
<lb/>appositionem videlicet. Etenim quod anima, quum sit
<lb/>quaedam essentia, diversis posset facultatibus, recte Ariftoteles
<lb/>docuit et prius in hoc non ineleganter aequivocationem
<lb/>subdistinxit. Quum enim substantia et materia
<lb/>et species et simul utrumque dicatur, animam specialem
<lb/>substantiam esse pronunciavit, quippe qui praeter temperamentum
<lb/>aliud dicere potuit nihil, ut ante paulum
<lb/>indicavimus. in hoc substantiae genere Stoicorum quoque
<lb/>opinio comprehenditur; animam siquidem spiritum
<lb/>aliquem esse volunt, quemadmodum et naturam, verum
<lb/>humidiorem ac frigidiorem naturae spiritum, sicciorem ac
<lb/>calidiorem animae. Quamobrem hic spiritus peculiaris
<lb/>quaedam animae materies est. Materiae autem species
<lb/>vel temperamenti ex aereae igneaeque substantiae stymmetria
<lb/>genitae dicitur. Siquidem nec Polum aerem, nec
<lb/>ignem animam licet dicere, quoniam nullum in summo
<pb n="4.784"/>
<lb/>frigidum aut calidum animantis corpus fieri deprehendas^
<lb/>Imo nec insigni excessu ab altero superari ; quandoquidem,
<lb/>si vel paulo plus excesserit moderatum, animal in immodico
<lb/>ignis excessu febricitat. Refrigeratur autem livetque
<lb/>et Pensum difficilem acquirit, aut omnino insensibile
<lb/>fit ex aeris temperamento. Qui quidem, quantum in se,
<lb/>frigidus est, ignei vero elementi mixtura temperatus
<lb/>evadit. Nulli igitur dubium est, animae substantiam ex
<lb/>certa quadam aeris ignifque temperie Stoicis auctoribus
<lb/>conflari. Et Chrysippus quidem ex temperata horum
<lb/>mixtione prudens factus esit, Hippocratis autem filii ob
<lb/>calorem immodicum stulti comicorum fabulis ridentur.
<lb/>Dicet autem forsan aliquis, nec Chryfippnm prudentiae
<lb/>nomine laudandum, item nec issos stultitiae vitio vituperaudos
<lb/>esse. Similiter et ob irascibilis facultatis opera et
<lb/>affectus neque audaces laudari, neque timidos reprehendi
<lb/>oportere. De his itaque mox considerabimus.
</p>
<pb n="4.785"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">


<p rend="indent">
 <lb/>Nunc iis, quae initio statueram, reliqua
<lb/>subjungam, si tantillum adhuc rursus adjecero, omnia in
<lb/>omnibus ostendi non posse, et quod duae in philosophia
<lb/>sectae secundum primam divisionem existant. Nonnulli
<lb/>enim universam mundi substantiam unitam, alii vacui
<lb/>implexu divliam esse affirmant. Secundam Pectam illis
<lb/>argumentis, quae in commentario de Elementis secun-.
<lb/>dum Hippocratem tractavimus, nihil habere veritatis deprehendlinus.
<lb/>in hoc certe sermone hypotheseos loco
<lb/>assumemus, humani corporis substantiam, ejnsque tenIperamentum
<lb/>in parte similari alterationem sustinere) physicum
<lb/>corpus substantiam animae ex temperamento CoIle
<lb/>sistentem efficere ostendimus, nisi tamen quis incorpoream,
<lb/>sicut Plato, esse ponat, quae citra corpus esse pofsit.
<lb/>Statuentibus autem, proprias animae actiones a corporis
<lb/>temperamento impediri, abunde falis <choice><orig>jam</orig><reg>iam</reg></choice> monstratum
<lb/>est. Adjicientur et nunc aliae quaedam demonstrationes.
<lb/>Verum quum et hic modus sit explicatus, difpu-i
<pb n="4.786"/>
<lb/>Ultionem de temperamentis apponere videtur nobis esse
<lb/>commodius. Nam poterunt dicere ii, qui animam corporis
<lb/>esse formam arbitrantur, comm odorationem temperamenti.,
<lb/>non siccitatem reddere eam prudentiorem ; et
<lb/>hactenus dissentient ab aliis, quibus persuasum est-, quo
<lb/>temperies evadit siccior, hoc animam quoque effici intelligeuliorem.
<lb/>Quamvis etiam Heracliti sectatores siccitatem
<lb/>prudentiae non contrariam esse permittant. Hunc enim
<lb/>in modum praeceptor illorum scriptitavit: Splendor siccus,
<lb/>anima prudentissima est. Quo <choice><orig>jam</orig><reg>iam</reg></choice> dicto prudentiae
<lb/>caulam siccitatem existimavit. Hoc enim splendoris vocabulum
<lb/>innuit. Atque haec opinionum putanda est optima,
<lb/>considerantibus esiam stelias, quum sint pellucidae
<lb/>simul et siccae, summa praeditas esse prudentia; quam si
<lb/>quis eis inesse negaverit, is divinam maiestatem et excellentiam
<lb/>sensu non percipere videtur. Quid ergo plerique
<lb/>ad extremam pervenientes senectutem deliramus,
<lb/>quum haec aetas sicca esse ostensa sit? Non ob siccitatem
<lb/>id evenire, sed frigiditatem dicemus, quae omnibus palam
<pb n="4.787"/>
<lb/>functionibus animae adversatur obstat que. Verum haec,
<lb/>praeter institutum licet sint, evidenter tamen praesenti
<lb/>commentario functiones animi et affectus corporis imitari
<lb/>temperamentum demonstrant. Si quidem anima speciei
<lb/>esit similaris corporis, demonstrationem ex ejus subst.antia
<lb/>habebimus maxime scientificam. At si hanc immortalem
<lb/>esse, peculiaris naturae compotem, ex Platonis
<lb/>auctoritate statuamus, eodem certe auctore et dominari illam
<lb/>corpori et fer vire in confesso est tum propter infantium
<lb/>amentiam, tum aetate delirantium, ad haec eorum,
<lb/>qui ex medicamentorum potu aut quibusdam in
<lb/>corpore generatis pravis humoribus in delirium vel insaniam,
<lb/>vel oblivionem, vel amentiam perveniunt. Quatenus
<lb/>enim oblivio, aut amentia, aut immobilitas, aut
<lb/>inseusibilitas praedicta sequitur, impediri dixerit aliquis
<lb/>ipsam, quo minus operetur facultatibus, quas natura obtinesi
<lb/>Quum autem videre se putaverit, quae non videntur,
<lb/>et audire, quae nemo dixerit, et turpe quid aut obscoenum,
<pb n="4.788"/>
<lb/>aut omnino stolidum effutiat, non virtutes nativas
<lb/>modo, quaS habebat, periisse, led contrarias illis
<lb/>insiluisse, signum est. certissimum. Hoc itaque <choice><orig>jam</orig><reg>iam</reg></choice> non
<lb/>mediocrem quandam aufert suspicionem animae substantiae,
<lb/>ne non incorporea esse censeatur. Quomodo enim
<lb/>a corporis communione in contrariam sibi naturam traduci
<lb/>possit, si nec qualitas corporis sit usia, nec species,
<lb/>nec affectus, nec denique facultas? Atque haec omittamus,
<lb/>ne plus operae in accessorio, quam proposito, infumatur.
<lb/>Caeterum quod corporis vitia animae imperent,
<lb/>evidenter in melancholia, phrenitide et insania
<lb/>perspicuum est. Quippe morbi causa feipfos interdum et
<lb/>familiares aegroti non agnoscunt. Quod TlIucydides mulIis
<lb/>accidisse scribit et in morbo pestilenti nunc andis non
<lb/>multis oborto, quem. et nos conspeximus, persimile viflebitur
<lb/>esse ei, quod esii non videre propter lippitudinem,
<lb/>aut suffusionem, nihil ipsa .visoria facultate passa.
<pb n="4.789"/>
<lb/>At pro uno tria videre maximus est vi liniae facultatis
<lb/>affectus, qui propemodum phrenitidi similis existit.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">


<p rend="indent">
 <lb/>Quod Plato nimirum exacte noverat,
<lb/>animam dicens vitiosis corporis humoribus oblaedi, ut
<lb/>verba ejus subiuncta declarant. Acris enim et soipa pitalea,
<lb/>ad haec amari bilipstque humores corpus pererrarites
<lb/>, si non exhalant, sed intro Implores suos retinent,
<lb/>vehementer animae statum intemperie sua permutant,
<lb/>morbosaue omnigenos piro maioris minorisoue ratione
<lb/>pauciores ac plures producent. Perferuntur sane ad tres
<lb/>animae selles atque pro locorum varietate varias quisoue
<lb/>species generat, impatientiae et languoris, audaciae
<lb/>russus et timiditatis, insuper oblivionis et hebetudinis.
<lb/>Hic Plato vitiosos corporis humores animae parere maIignitatedi
<lb/>quandam clarissime consitetur. Simili rasione
<lb/>proptër corporis ^tabitudinem animam aegrotare hunc in
<lb/>modum ostendit. Qui copiose visoescque semine abundat,
<pb n="4.790"/>
<lb/>quemadmodum arbor magis ac convenit foecunda fructibus,
<lb/>is certe ob infinitos dolores ac voluptates, quibus
<lb/>in libidine ejusque foetibus passim affectus est, per omnem
<lb/>vitae aetatem insanit furitque. Cujus tamen animus,
<lb/>cum ob infelicitatem corporis aegrotet et destpiat,
<lb/>non aegrotans, sed male habens putatur. Veritas autem
<lb/>sic habet. Veneris intemperantia magna ex parte ob generis
<lb/>unius habitum prae raritate tanquam In corpore
<lb/>sinentem udumque animae morbus essicitur. Itaque abunde
<lb/>satis et hisce verbis ob corpus male habitum ansa
<lb/>mam aegrotare declaravit. Sed nihilo minus sententia Plus
<lb/>Iofophi ex sequentibus fit perspicua. Sic enim, inquit,
<lb/>omnis propemodum voluptatis incontinentia, perinde ac si
<lb/>sponte simus improbi, vituperatur, idque non merito. Nemo
<lb/>siquidem ultro malus, sed ob pravum corporis habitum
<lb/>rudemque educationem malus redditur; omni
<lb/>tam haec inimica invito adveniunt. Quod igitur Plato,
<pb n="4.791"/>
<lb/>quae modo protulimus, comprobaverit, ex ipsius verbis,
<lb/>quae partim in Timaeo, ut <choice><orig>jam</orig><reg>iam</reg></choice> praeposita, partim aliis
<lb/>in libris adducit, manisesto liquet.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">


<p rend="indent">
 <lb/>Quod autem Aristoteles temperamentum
<lb/>materni sanguinis, ex quo nostrum sanguinem originem
<lb/>habere dicit, animi facultates Inqui putet, haec ex fecundo
<lb/>de animalium partibus fidem tibi facient. Ita namque
<lb/>scriptum reliquit: Sanguis crassior calidiorque roboris
<lb/>essicacior est, tenuior autem et frigidior sentiendi
<lb/>atque intelligendi maiorem obtinet. idem discrimen in
<lb/>iis quoque habetur, quae sanguini proportione rtspondent.
<lb/>Cujus gratia apes aliaque id gelsus animalia multu
<lb/>sanguine carentibus ingeniostora funi. Ad haec, quae
<lb/>inter ea sanguine praedita sunt, si frigidiorem et teuuIorem
<lb/>acceperint, magis industria suis contrariis sunt.
<lb/>Sed optime habent, quae calido, tenui et sincero fruuntur;
<lb/>quippe quae una et vitibus corporis et animi prudelitia
<lb/>plurimum valent. Quamobrem pars etiam saperior
<pb n="4.792"/>
<lb/>corporis ea ipsi differentia cum inferiori desudet et
<lb/>semitta cum mare et pars dextra cum sinistra iti iledem
<lb/>corporibus. Hinc constat haud dubie, ArilloteIem,
<lb/>facultates animi sanguinis temperamentum imitari, signisicare
<lb/>valuisse; qui etiam paulo inferius in eodem commentario
<lb/>confirmat opinionem. Dictas vero stbras songnis
<lb/>alius continet, alius non item, ut cervorum, damarum;
<lb/>proindeque talis non coagulatur. Qui enim senguis
<lb/>aquosus, frigidior est, ideoque non coalescit. Qui
<lb/>vero terrenus, coit, humore inter coeundum exhalatae. Fibrae
<lb/>autem illae terrae sunt opeficium. Porro accidit
<lb/>interdum, ut sincerior hic sanguis prudentiam conciliet,
<lb/>verum non ob frigiditatem sanguinis, sed tenuitatem potius
<lb/>et munditiam. Terrenum enim eorum neutrum habet.
<lb/>Habent en ini sensum mobiliorem, quorum humor tenuior et
<lb/>sincerior est. Propter hunc enim nonnulla. ex iis, quae
<lb/>sunguine carent, animalibus prudentiorem quibuscum
<lb/>sanguine praeditis habent animam, uti diximus antea;
<pb n="4.793"/>
<lb/>quemadmodum apes, formica et si quid aliud hujusenodi
<lb/>est. Timidior^, quibus sanguis aquosus nimium est.
<lb/>Melus enim refrigerat. Quapropter ea, quibus ejus generis
<lb/>temperamentum in corde consistit, metuendi affectilens
<lb/>sunt opportuniora. Nam aqua frigore congelescit.
<lb/>Lude est, quod alia exanguia timore citius ac sanguinea
<lb/>, corripiuntur; ut alsolato sermone dixerim, a motu cese
<lb/>sant prae nimio metu, recrementa emittunt, nonnulla
<lb/>etiam suos colotes immutant. At quorum sanguis fibris
<lb/>admodum multis e crasiisoue refertus est, haec terrena
<lb/>magis constant natura et irascibili et propter iracundiam
<lb/>scribunda sunt. iracundia enim calorem excitat.
<lb/>Solida autem calefacta magis, quam par est, calida sunt,
<lb/>ut fibrarum natura in humido. Nam illae solidiores
<lb/>magisque terreae corporis velut fomenta stant, fervoremque
<lb/>per iracundiam accendunt. Quo sit, ut tauri et
<lb/>apti iracundi faribundique sint. Sanguis enim eorum
<lb/>maxime sibrqsus. Et taurorum quidem sanguis omnium
<pb n="4.794"/>
<lb/>celerrime concrescit. At si fibras detraxeris, sanguis non
<lb/>concrescet. Llt enim, si ex luto terrenam portionem semoveris,
<lb/>aqua non concrescet, ita sanguis fibris detractis
<lb/>(sunt enim terreae) non concrescit. Nam si relisiquatitur,
<lb/>concrtsell, quemadmodum terra humida scigore.
<lb/>Quum enim calor a frigido exprimitur, humor
<lb/>una exhalat, ut dictum <choice><orig>jam</orig><reg>iam</reg></choice> est, atque ita concrescit,
<lb/>non a calore, sed a frigore siccescens. At vero quamdiu
<lb/>in corpore continetur, humidus est propter calorem
<lb/>animalibus inditum. Haec praefatus Anlloteles mox
<lb/>lubj ungit, quae sequuntur. Aperito igitur multorum causa
<lb/>est sanguinis natura tum in animalium moribus tum
<lb/>in senso. Potius etenim corporis est materia. dum
<lb/>cero quum alimentum exsuit materies, sanguis autem
<lb/>ultimum habeatur nutrimentum, multam subit diso
<lb/>ferentium, quum calidus et frigidus est, tenuis et
<lb/>crassas, purus et turbidus. Haec Arillotelis verba SUHI.
<lb/>et pleraque alia in libris de animalibus, nec minus in prohiemalibus
<pb n="4.795"/>
<lb/>hujusmodi invenias licet. Sed omnia adscribere
<lb/>supervacaneum visium est, quoniam statis est auctoris fientemfiam
<lb/>de corporis temperamento et ,animi facultatibus indicasse,..
<lb/>Attamen apponam ex primo joe animalium historia
<lb/><choice><orig>jam</orig><reg>iam</reg></choice> citato, quorum nonnulla manifeste ad temperiem,
<lb/>nonnuHa per signa physiognomonica deprehenduntur, et
<lb/>quidem eodem auctore.. Vult enim hic in unoquoque
<lb/>animalium genere corporis totius conformationem animi
<lb/>moribus ac facultatibus peculiarem fieri. Exempli gratia
<lb/>praedita sanguine animantia ex materno sanguine ducunt
<lb/>originem. .Hujus igitur temperamentum mores animi
<lb/>sequuntur, sicut modo comprehensis verbis declaravi.
<lb/>Organicarum autem partium conformatio propria animi
<lb/>moribus ipso Aristotele auctore sit. At fecundo hoc Illodo
<lb/>non parum multa de moribus animi et corporis temperamento
<lb/>apparent indicia. Quaedam ex physiognomonicis
<lb/>clare nulloque medio temperiem repraesentant. Hujusmodi
<lb/>autem sunt quae ex coloribus, pilis, vocibus et
<pb n="4.796"/>
<lb/>partium actionibus petuntur. Audiamus igitur jam, quae
<lb/>Arilloteles in primo de animalium historia conscripsi^
<lb/>Pars stactei, quae sub sincipite postia inter id ipsum et
<lb/>oculos, frons est; quibus autem haec magna, tardiores,
<lb/>quibus partus, mobiles, quibus lata, mente moveri idonei,
<lb/>quibus rotunda, iracundi sunt. Atque non multo post
<lb/>hunc fere in modum sonat. Supercilia sub fronte bisoriam
<lb/>destinata; quae si iti rectum exporriguntur, molles
<lb/>subesse mores signeficant. Si juxta nasum ipsiexa
<lb/>sunt, ansierum notant et acerbum. .iuxta tempora derisorem
<lb/>dissimulato. emque indicant, si demissa, iuvidiam.
<lb/>Mox paulo intra subjungiI. Oculi pars communis
<lb/>superioris inseriorleque paipebrae angulus est, quem
<lb/>duplicem uterque oculus habet, alterum juxta nasum,
<lb/>alterum juxta tempora; qui si fusio sunt longiores, pravitatis
<lb/>nota est, sui breves, morum meliorum; si carnosi
<lb/>more pectunculorum sunt, qui naribus funguntur, malitiam
<lb/>indicant. Post haec rursus inquit. Candidum oculi
<lb/>magna ex palle simile ili omnibus est. At quod nigrum
<pb n="4.797"/>
<lb/>dicitur, variat. Aliis enim atrum, aliis admodum caesilum,
<lb/>aliis falvum, aliis charopum, quod morum optimorum
<lb/>indicium est et ad cernendi claritatem primatum
<lb/>obtinet. Postea.. subnectit illa. Oculorum alii grandiores,
<lb/>alii parvi, alii mediocres, qui optimi habentur. ltem:
<lb/>Alii nimium prominentes, alii conditi, alii modice sus
<lb/>Qui conditi sunt, clarissime cernere in genere quoque
<lb/>Amalorum animalium possunt. Adedius tamen situs nota
<lb/>morum est optimorum. Et aut nimium connivent, alit rigidi
<lb/>intentique cotestaut, aut modice nutant. Notam
<lb/>morum laudabilium habent, qui mediocriter connivent,
<lb/>reliquorum alteri impudentiae, alteri inconstantiae indices
<lb/>funA Deinde lermonem de auribus subjiciI. Aures
<lb/>aliae maiores, aliae parvae, aliae mediocres, et aut nianum,
<lb/>aut parum, aut mediocriter arrectae. Harum
<lb/>quae quidem parvae sunt, malos mores signeficant. Illediceres
<lb/>optimos mores ostendunt. .lllagnae vero et erectae
<lb/>supra modum stultitiae indices sunt, aut loquacitatis.
<lb/>Hactenus Atist.oteles in primo de animalium historia.
<lb/>Pauca autem meminit et in aliis commentariis de specitationibus
<pb n="4.798"/>
<lb/>physiognomonicis, quorum etiam verba alioqui
<lb/>apponerem, nisi prolixior esse vererer et tempus nequicquam
<lb/>consumere, quum liceat IIippocratem illum divinum
<lb/>speculationis hujus inter omnes philosophos prineipem
<lb/>in testimonium producere.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">


<p rend="indent">
 <lb/>Ita enim docet in commentario de aquis,
<lb/>aere et locis. Primum quidem de civitatibus, quae verfus
<lb/>septentrionem vergunt, ad verbum sic ait. Adores
<lb/>illorum agrestes magis quam benigni. Mox de illis, quae
<lb/>spectant orientem, hujusmodi scribit. Homines clara
<lb/>voce praediti sunt ; ira et ingenio praestantiores iis, qui ad
<lb/>aquilonem habitant. Deinde copiosius de eisdem hisce
<lb/>verbis disserit: Plurimum Aestum ab Europa dissierre natutus
<lb/>omnium et quae terra pro leniunt et homiliam dicimus.
<lb/>Aluito namque pulchriora uberioiaque omnia gignuntur
<lb/>Aestauis, ac regio mitior hac nostra est, moresque
<lb/>hominum mansuetiores : horum tero causo est anni
<lb/>temperamentum. Atque horum omnium anni temperamentum
<pb n="4.799"/>
<lb/>ait non modo aliorum, quae percensui, sed
<lb/>morum quoque caulam esse. Quod vero temporum auni
<lb/>temperamentum hoc ab illo calore, frigore, sicco et humido
<lb/>recedere variarique cenfeat, compluribus illius testimodiis
<lb/>in praesenti commentario probare possum, eandem
<lb/>ipsum opinionem tueri ostendens de elementis in libello
<lb/>de natura humana aliisque omnibus commentationibus.
<lb/>Quin etiam in his, quae sequuntur, idem praecipiens
<lb/>sic de regione temperata scribit,^ quam et hominum
<lb/>mores temperatos reddere confitetur. Nec enim a
<lb/>calore nimio haec regio peruritur, nec squaloribus aquammque
<lb/>penmia perarefcit, nec frigoribus infestatur. storum
 <lb/>gratia deinceps inquit. <hi rend="italic">Virilis autem animus, iracaudas
<lb/>et laborum patiens non poterit innasci tali naturae
<lb/>vel ejusdem generis vel diversae, sed voluptatem amplexari
<lb/>illos necesse est</hi>. In eodem commentario non multo infra
<lb/>haec rursus adfert. <hi rend="italic">De ignavia vero hominum et fortitudine
<lb/>animi, cur infirmiores ac minus bello idonei, sed moribus leniores
<pb n="4.800"/>
<lb/>sint Asiani iis, qui Europam incolunt, causae
<lb/>maxime sunt anui tempestates, quae non magnas mutationes
<lb/>subeunt, nec ad frigus, nec ad calidum, uno sed
<lb/>in statu manent</hi>. <hi rend="italic">Post illa sic iterum. .invenies et Alianos
<lb/>ipsos inter se desset re, hos strenuos magis, illos
<lb/>ignavos ac imbecilles. Cujus rei catisoe anui temporum
<lb/>mutationes exestunt, quemadmodum supra tradidimus</hi>.
<lb/>Dein, ubi Europae incolarum mentionem facit, hunc sermoneta
<lb/>adducit. <hi rend="italic">Agrestes, duri seu feroces et iracundi
 <lb/>illic nascuntur</hi>. Alibi in eodem libro. <hi rend="italic">Qui regionem
<lb/>montanam, asperam, sublimem, aquis carentem inhabitant,
<lb/>magnas etiam anni temporum mutationes sustinent.
<lb/>Plurimum autem descriminis hic cum aliarum nationum
<lb/>hominibus videas. Sunt enim insignis staturae, laborum
<lb/>patientes, serenus, agrestes et feroces. Qui vero cata
<lb/>loca colunt, palustria, aestuosa, ubi calidiores quam
<lb/>frigidiores senti spirant et calidae aquae in usu sunt,
<pb n="4.801"/>
<lb/>hi corpora non habent magna, neque procera natura
<lb/>vero lata, carnosa, pilis nigris oostta. Porro nigri magis
<lb/>ac candidiores, pituitae minus quam bili suapte natura
<lb/>obnoxii sunt, strenui autem et laborum pallentes
<lb/>natura quidem non similiter sunt, lex autem accedens id
<lb/>perficit</hi>. Legem dixit nimirum constantem in nnaquaque
<lb/>regione vitae institutionem, quam et educationem, disciplinasn
<lb/>et consuetudinem pali iam nominamus. Cujus quidem
<lb/>sermone paulo post futuro meminerimus. Libet enim
 <lb/>in praesentia ejusdem auctoris verba apponere. <hi rend="italic">Qui
<lb/>sublimem et editam regionem habitant, aut planam,
<lb/>vetitis opportunam, aquis scatentem, ingenti corpore
<lb/>praediti sunt et sibi ipsa similes sunt, minus strenui ac
<lb/>magnanimi, sed animo mansuetiores ac humaniores cernuntur.
<lb/>Insuper et subnectens de loco haec adhuc foribit.
<lb/>Qui macram terram incolunt, aquae expertem, sierilem,
<lb/>anni mutationibus aegre discerni possunt ipsorum
<lb/>species; durae sunt, robustae, flavae; quibus ntgrae
<pb n="4.802"/>
<lb/>sunt, impetus animi habent pertinaces et obltiuatos</hi>. Etenim
 <lb/>quid, ne multa nimis illius citem, addit? <hi rend="italic">Comperies,
<lb/>hominum et formas et mores regionis naturam ut
<lb/>plurimum imitari</hi>. At regionem ipsam calidi, frigidi,
<lb/>humidi et sicci qualitate ab alia regione differre, subinde
 <lb/>in isto libro persaepe meminit. Quamobrem pergit: <hi rend="italic">Ubi
<lb/>solam amaram, molliusculum, insigniter humidum, sublimibus
<lb/>aquis supsectum, ut aestate calidae, hieme scigidae
<lb/>sint, reliquisque anni partibus optime temperatae,
<lb/>homines carnnsiA minusoue articulati, humidi, laborum
<lb/>impatientes et desidiose, aninio maligni (id est qui mala
<lb/>cogitant) vestiatur. Quare segnitie et somnolentia laborant,
<lb/>artibus descendis inepti, crasse, minimeque acuti</hi>.
<lb/>Hinc nimirum denuo clarissimum reddit, non solum mores,
<lb/>sed ingenii hebetudinem ex quatuor anui temporum injuria
<lb/>proficisci. Similia prioribus, et quae praedicto sermuni
<lb/>congruant, quae subiunguntur infra, hoc modo conscripsit.
<pb n="4.803"/>
 <lb/><hi rend="italic">Regio infoecunda, quae hieme nivibus, aestate
<lb/>solis infestatur ardore, graciles, duros, articulatos, robustos
<lb/>et hispidos, in operibus subtiles, acutescue, vtgiles,
<lb/>moribus et ira oostinatos et propostti pertinaces, coque
<lb/>magis feroces, quam benignos, caeterum subtili acrique
<lb/>ad artium studia ingenio, prudentiae industria praeditos,
<lb/>sed omnium maxime in re bellica praestantes conspicimus</hi>.
<lb/>Quis non videt et hic Hippocratem evidenter
<lb/>innuere, non tantum mores, sed ingenia quoque ad artes
<lb/>discendas haec acutiora, illa minus felicia, quaedam
<lb/>hebetiora crassioraque loci temperiem consequi? Non
<lb/>opus nunc habeo, omnia, quae in fecundo aut sexto epidensiorum
<lb/>libro de pbysiognomonicis indiciis ponuntur,
<lb/>commemorare; hoc tantum exempli gratia sufficit adscribere.
 <lb/><hi rend="italic">Quorum velia pussist in cubito, hi furentes sunt et
<lb/>iracundi; quorum vero quiescit, stupidi</hi>. Hoc modo verha
 <lb/>illius sonant. <hi rend="italic">Quibus hominibus arteria in cubito vehementissime
<pb n="4.804"/>
<lb/>movetur, hi furiosi sunt</hi>. Venas etenim et
<lb/>arterias veteres vocabant, ut saepius annotavimus. Atqui
<lb/>non omnem arteriarum motum nominabant pulsum, sed
<lb/>sensibilem solum et qui homini omnino vehemens esset.
<lb/>Hippocrates autem consuetudinis hujus, quae post invaluit,
<lb/>.tanquam primus auctor omnium arteriarum motum,
<lb/>qualiscunque isse esset, pulsum appellavit. Verum in ista
<lb/>sententia vetustiore adhuc interpretandi modo usus, ex; evidenti
<lb/>motu arteriae furiosum aut pronum ad iram conjiciebat,
<lb/>quoniam ob caloris in corde copiam ita hae arteriae
<lb/>pulsant. Nam furibundos Pane iracundosque caloris
<lb/>copia efficit; segnes, tardos, graves et ad motum difficiles
<lb/>temperamenti frigiditas.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">


<p rend="indent">
 <lb/>Equidem Hippocrates in toto de aquarum
<lb/>temperamento et quatuor anui tempestatum commentario
<lb/>non modo. irascibilem animae aut concupiscibilem, sed
<lb/>esiam ratiocinatrscem facultates corporis se qui temperamentum
<pb n="4.805"/>
<lb/>ostendens, testis est fide dignissimus, si quis dog-malum
<lb/>veritatem a testimonio pendere putet, quemadmodum
<lb/>nonnulii pro more habent. Ego fano non ut testi
<lb/>Hippocrati credo, sicut alii plerique, sed quod solidas
<lb/>demonstrationes ejus video, idcirco etiam laudo Hippocratem.
<lb/>Nemo siquidem non videt, corpus animumque
<lb/>eorum, qui Tub septentrione degunt, longe aliter ab iis,
<lb/>qui juxta ^onam ustam habitant, affectum esse. Aut quis
<lb/>ignorat, inter hos temperatum colentes tractum corporis
<lb/>praestantia, moribus animi, ingenio et prudentia caeteris
<lb/>omnibus antecellere? Sed propter quosdam, qui se PlaIonicos
<lb/>nominant, putantes animum a corpore in morbo
<lb/>impediri, sanos vero functionibus obeundis nec juvari
<lb/>nec offendi ab eo, dicta nonnulla Platonis adscribam,
<lb/>quibus asseverat, aliquos sine morbo ex locorum temperamento
<lb/>vel praesidium ad sapientiam excipiendam vel incommodum
<lb/>reportare. Scripsit autem r statim in exordio
<pb n="4.806"/>
<lb/>Timaei: Hunc <choice><orig>jam</orig><reg>iam</reg></choice> universum mundum atque ordinem
<lb/>prius a se exornatum nobis incolendum obtulit dea.
<lb/>Locum itaque delegit anni temporum temperie gratum,
<lb/>ubi viri orirentur prudentissimi. Mox iterum subjungit:
<lb/>Dea ergo tanquam belli et sapientiae studiosa locum,
<lb/>qui sibi simillimos producturus esset, electum in primis
<lb/>colendum mortalibus dedit. Quod <choice><orig>jam</orig><reg>iam</reg></choice> locis, hoc est,
<lb/>terrae habitaculis ad animi mores, intellectum et prudenfiam
<lb/>conciliandam multum tribuit, hinc <choice><orig>jam</orig><reg>iam</reg></choice> est conspicuum ;
<lb/>imo vel ex quinto de legibus satis constat, ubi sic
<lb/>fere lëribit. Neque hoc vos lateat de locis, quod geuerandis
<lb/>hominibus praestantioribus et pecoribus non parum valent.
<lb/>Rursus hic manifesto loco meliores aut pejores gignere declarat.
<lb/>Post haec iterum : Quidam ob sentos omnigenos et
<lb/>salis aestum alieni a scipsts et informes fiunt, alii ob aquas,
<lb/>nonnulli ob ipsum quod ex terra prodit alimentum, quod
<lb/>non solum corporibus meliorem pejoremque habitum, sed
<lb/>etiam animae non minus omnia ejusmodi potest inserere.
<pb n="4.807"/>
<lb/>Hoc loco ventos et infolationes, hoc est ex fele
<lb/>calores, animi facultates impedire adversari dicit, .Jam
<lb/>vero funl qui negent, propter ventos, aeris ambientis caIiditatem
<lb/>frigiditatemque et aquarum ac alimenti natu-,
<lb/>rata homines praestantiorem atque pejorem animum acquirere
<lb/>posse; ab his vero ipsis, non intervenientibus
<lb/>corporis temperamentis, bona et mala in animo effici;
<lb/>haec namque virorum prudentiam consequuntur.. Verum
<lb/>illud nos clare novimus, scilicet alimentum quodque primo
<lb/>in ventriculum quidem demitti ac in eo prius. confici,
<lb/>postea vero per venas ex hepatead ipsum pertinentes
<lb/>attractum humores in corpore creare, ex quibus reliqua
<lb/>membra et una cum ipsis cerebrum, cor et jecurL
<lb/>nutriuntur. At inter alendum calidiores quam prius
<lb/>evadunt, frigidiores et humidiores, dum facultati humorum
<lb/>praepollentium assimilantur. Saltem nunc ad. mentem
<lb/>redeant, qui difficulter admittunt, nutrimentum esiicere
<pb n="4.808"/>
<lb/>posse hos temperantiores, illos dissolutos magis,
<lb/>alios incontinentes, nonnullos frugales, confidentes, ineti
<lb/>culofos, mansuetos, modestos et contentionis ac rixae
<lb/>studiosos, veniantque ad me audituri, quae ipsus edere,
<lb/>quae item potare conveniat. Maximum enim ad mora-.
<lb/>lem philosophiam adiumentum et praeterea ratiocinatricis
<lb/>animae facultatibus accessionem virtutis sentient
<lb/>factam, ingeniosiores, magifque memores, ad haec stu-^
<lb/>diosiores ac prudentiores redditi. Nam praeter alimentum
<lb/>potumque ventos ipsos docebo, item aeris nos
<lb/>ambientis temperiem, insuper regiones, quas eligere, quas
<lb/>vitare ex usu sit.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">


<p rend="indent">
 <lb/>At in memoriam ipsis vel invitis reducam
<lb/>denuo, quod Plato, a quo cognomentum sibi usurpant,
<lb/>non semel aut iterum; sed frequenter admodum? de his
<lb/>fcripsit. Eodem modo satis mihi est, si cum eo, quod in
<lb/>Timaeo de cibo scribitur, esiam et cum eo, quod ex secundo
<lb/>de legibus ( quarum de vini potu duae sim t) ejus
<pb n="4.809"/>
<lb/>sententiam apposuero. An non primum lege sanciemus,
<lb/>ut pueri adusaue annum decimum octavum vinum non
<lb/>non gestent? nempe docebimus, eos ignem igni in corpus
<lb/>atque animum prius suggerere, quam laboribus subeundis
<lb/>idonei scierint, non oportere. Puriqsum namque juventutis
<lb/>habitum cavere convenit. Dein ad anuum aetatis
<lb/>trigestmum vitio moderate utentur. Ab ebrietate et vini copia
<lb/>iuvenes omnino apsiineant. At quadragenarii liberius in
<lb/>conviviis disoumbentes, cum allos deos, tum Racchum laetiliae
<lb/>datorem ad sacra senum et ludos invocent; qui vinum
<lb/>quost remedium adsensus senectutis acerbitatem reliquis
<lb/>mortalibus elargitus est, ut molestiae atque moeroris ipsos
<lb/>caperet oblivio, ipsuque affectio animi, sicuti ferrum in
<lb/>ignem iniectum, ex duritie in mollitiem deducta tractabilior
<lb/>stat. Ex hoc verborum contextu egregii illi Platonici
<lb/>meminerint velim, non modo quae de vini potu,
<lb/>sed aetatum differenlia quoque ab illo relata funI. Eam
<pb n="4.810"/>
<lb/>namque naturam insaniae obnoxiam Plato posuit, quae
<lb/>adolescentium est, senectutem vero austeram, tristem et
<lb/>duram, idque non annorum, verum superantis temperamenti
<lb/>corporis gratia, quod singulis aetatibus inest.
<lb/>Adolescentia siquidem calida et copiosi sanguinis est, fenectus
<lb/>exauguis et frigida; idcirco senibus vini potus est
<lb/>utilissimus, ut qui aetatis frigiditatem ad commoderationem
<lb/>caloris reducat, augescentibus nimis quam adversa,
<lb/>nempe quorum naturam effervescentem et. vehementer
<lb/>agitatam fupra modum recalefaciat, et immodico gravique
<lb/>motu ad insaniam adigat. Plato inter alia multa
<lb/>in secundo de legibus ista quoque de vini ufu praecepit,
<lb/>tectoribus haud infrugifera. Quapropter ea solum adhuc
<lb/>adieram, quae ad orationis totius epilogum de potu, Carthaginensium
<lb/>mores exponens, conscripsit., hunc in modum:
<lb/>Sed multo magis Carthaginepsium legem quam Cretepsium
<lb/>.Lacedaemoniorumque nsitm probarim, ut videlicet
<pb n="4.811"/>
<lb/>nullus in exercitu vinum gustet, sed toto hoc tempore
<lb/>aquam potet. Fn civitate nec servi unquam vinum bibant,
<lb/>nec magestratus eo anno, quo reipuh gubernacula
<lb/>sustinent, item nec praesteti, nec judices, dum ose
<lb/>siclo suo funguntur, sic consilium dicturi de rebus arduis,
<lb/>aut non omnino negligendas, imo nullus plane id interdiu
<lb/>bibat nest corporis exercitandi aut morborum gratia;
<lb/>nec vir aut mulier nocte liberis operam daturi; aliaque
<lb/>multa dicere quis posset, in quibus hominibus et mentem
<lb/>et legem bonam habentibus vinum bibendum non su. Haec
<lb/>quum Plato non de corporibus aegrotis, sed de iis, quae
<lb/>inculpata sanitate fruuntur, dixerit, an vobis, o generosissimi
<lb/>Platonici, videntur ii, qui vinum bibunt sani, exercitum
<lb/>ducere, imperare, bene se gerere, naves gubernare,
<lb/>respondete mihi deinceps interroganti, nonne vinum bi-.
<lb/>bi tum, velut tyrannus quispiam, animum nec intelligere
<lb/>accurate, nec agere recte cogit, quae prius intelligebat
<lb/>agebatque? Et propterea Plato tanquam hostem observandum
<pb n="4.812"/>
<lb/>cavendumque ipsum ait. Si enim semel in corpus
<lb/>pervenerit, nauclerum, ne clavum recte dirigat, impedit;
<lb/>duces, ne in acie sapiant; Iudices, quum aequos esse conveniat,
<lb/>in errorem ducit; principes male dominari et
<lb/>imperare nihil fani compellit Cenfet enim, vinum totum
<lb/>corpus et potissimum caput calidis vaporibus implens
<lb/>immoderatiores motus caufam fieri concupiscibili animae
<lb/>parii et irascibili, ratiocinatrici con silii praecipitis ac
<lb/>temerarii. Quod si ita est, dictae animae functiones, t emperamento
<lb/>interveniente, quum vinum bibimus, oblaedi
<lb/>videntur, sicut contra nonnullae adjuvari. Atqui vos, si
<lb/>expetatis si docebo alio tempore, qua ratione vinum fmr
<lb/>calore prosit, qua detrimentum moliatur.- Nunc Platonis
<lb/>sententiam in Timaeo producere cogito; cujus verba sunt
<lb/>ista. - Atque ita omnes boni vel mali ob duplicem rationem,
<lb/>quae praeter voluntatem accidit, assicimur. dest autem maior
<pb n="4.813"/>
<lb/>culpa serentibus quam satis, educantibus quam his qui
<lb/>educantur, attribuenda.. Mox subjicit: Conandum. tamen
<lb/>pro viribus educationis, studiorum et desciplinarum cura
<lb/>malignitatem naturae exstirpare, virtutem consequa Quemadmodum
<lb/>enim studia et doctrinae malitiam tollunt, virtutem
<lb/>pariunt, fio educatio. Nonnunquam Plato educationem
<lb/>non in cibo fotum, sed universam quoque pueromm
<lb/>victus rationem interpretatur. Quare altero significatu
<lb/>nequaquam dicta ab eo esse potest educatio, quum
<lb/>non pueris, . sed adultis <choice><orig>jam</orig><reg>iam</reg></choice> facere praecipiat : Conabimur,
<lb/>inquiens, pro viribus educationis, studiorum et disciplinarum
<lb/>diligentia malitiam fugere, contra autem capessere
<lb/>virtutem. Studia igitur vocat disciplinas, quae in corporis
<lb/>exerci talione, modulatione vocis, terrae menfura et
<lb/>numeris consistunt. Educationis rationem non aliam considerare
<lb/>possumus, quam quae esculentis, sorbitionibus et
<lb/>potu perficitur. Inter quae vinum quoque refertur, cujus
<lb/>mentionem non exiguam in fecundo de legibus Plato feciI.
<pb n="4.814"/>
<lb/>Quisquis <choice><orig>jam</orig><reg>iam</reg></choice> de universo nutrimento citra omnem
<lb/>operam quid ferre desideret, tres libros nostros id tractantes
<lb/>legat licet, quartam praeterea de alimentis boni
<lb/>et mali fucci, cujus lectio plane ad praesens institutum
<lb/>requiritur.. Nam vitiosus succus insignem animi muniis
<lb/>laesionem adfert, bonus ea conservat integra.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">


<p rend="indent">
 <lb/>Non itaque fermo hic noster philosophiae
<lb/>TIona de medio tollit, sed instruit ac docet philosophorum
<lb/>quosdam ea nescientes; quoniam hi cunctos homines adipifcendae
<lb/>virtuti idoneos existimant, illi neminem justitiam
<lb/>affectare ajunt; quod simile fuerit ei, si dicas, ne^uinem
<lb/>nasici mortalem. Utrique humanam naturam ex
<lb/>dimidio finierunt Neque enim omnes aequitatis osores,
<lb/>neque amici nascuntur, talem utrique ex corporum temperamento
<lb/>naturam sortiti. Quo igitur jure quis laudetur,
<lb/>reprehendatur, ametur, aut odio sit; quum bonus aut
<lb/>improbus non iua sponte, sed temperamento, quod aliis
<pb n="4.815"/>
<lb/>ex causis accipere videtur, evaferit? Quia, respondebimus,
<lb/>omnibus hoc nobis inest, ut amplectamur bona, ambiamus,
<lb/>amemus, malum abominemur, odio habeamus et
<lb/>vitemus, ignorantes adhuc, genitumne sit ita, an minus.
<lb/>Neque enim alterum ipsorum tale fecit, neque apparavit
<lb/>ipsum hujusmodi. Scorpiones, phalangia et viperas ocindimus;
<lb/>non a se, verum a natura ejusmodi creatas.
<lb/>Plato quum deum generationis expertem, primum et
<lb/>maximum esse dicit, bonum tamen appellitat. Et nos
<lb/>eum naturali prosequimur amore, ut qui talis ab aeterno,
<lb/>nec a se bonus factus fuerit. Omnino namque genitus
<lb/>nunquam est, qui perpetuus, haud creatus, ac fempiternus
<lb/>est. dure igitur improbos homines odimus, non prius,
<lb/>quae tales eos effecerit causa, indagantes. Contra vero
<lb/>probos, sive natura, sive institutione et disciplina, sive
<lb/>confulto. et exercitio tales evaserint, amplectimur atque
<lb/>amamus. lmo vero etiam deploratos et sceleratos tres
<pb n="4.816"/>
<lb/>ob causias rationi Consentaneas e vita tollimus: prima est,
<lb/>ne superstites inj uriam nobis inferant; secunda, ut ipsis
<lb/>similes in terrorem adducant, tanquam pari supplicio excipiendos
<lb/>, si praeter jus quid patraverint ; tertia denique,
<lb/>quod illis ipsis mori praestet, ita animo depravatis, ut
<lb/>insanabilem habeant malitiam., quique a Musis ipsis quidem
<lb/>erudiri, neque a Socrate vel Pythagora meliores
<lb/>reddi queant. Demiror autem ea inre .Stoicos, qui quum
<lb/>universos homines virtuti comparandae idoneos natura
<lb/>esse existiment, eos tamen ab iis, qui non honeste vivunt,
<lb/>perverti proferunt. Nam reliqua omnia, quae ipsorum
<lb/>opinionem destruunt, omittam, unum duntaxat sciscitabor
<lb/>de his hominibus, qui primi procreati sunt, et ante fo alterum
<lb/>habuerunt neminem: unde depravatio, vel a quibus
<lb/>ipsa manaverit, quid respondeant, non habebunt; et
<lb/>ut parvos puellos hocce tempore spectant improbissimos,
<lb/>quis ipsos malitiam docuerit, haud quaquam valeant aperire.
<lb/>Ac id potissimum in multis videre licet, qui quum
<pb n="4.817"/>
<lb/>eodem victu sub iisdem fuerint parentibus, vel praeceptorihus,
<lb/>vel paedagogis, diversis tamen admodum ducuntur
<lb/>moribus. Quid enim tam contrarium est puero sociabili,
<lb/>quanr invidus, ut et misericordi, quam malevolus., et timido,
<lb/>quam ad omina audax, et stultissimo, quam fapientissimus,
<lb/>et veridico, quam mendax? Ac videntur
<lb/>utique pueri, etiamsi apud eosdem parentes, et magistros,
<lb/>et paedagogos educentur, juxta memoratas contrarietates
<lb/>a se invicem differre. Servant itaque ejusmodi enunciandas
<lb/>esse hodiernorum philosophorum sententias ; . verum
<lb/>non philosophos eos fortassis, sed philosophiam profitens
<lb/>Ime-^r^AefliteriL Quod si vere philosopharentur,
<lb/>hoc Ipsum imprimis ooscrvarerAej- ut ah his, quae evidenter
<lb/>apparent, demonstrationum sumerent principia. ldque
<lb/>videntur maxime omnium praestitisse, .qui olim admodum
<lb/>divini re et nomine philosophi apud homines neque
<lb/>commentarios scribebant, neque dialecticam, neque physicam
<lb/>speculationem demonstrabant, sed per se virtutes
<pb n="4.818"/>
<lb/>exercentes, eas non verbis, sed operibus declarabant. Hi
<lb/>ergo philosophi quum statim ab initio pueros, etsi optime
<lb/>edoceantur, nullumque vitii, quod intueantur, exemplum
<lb/>habeant, peccare tamen inspicientes, quidam eorum omnes
<lb/>homines natura vitiosos asseruerunt, quidam vero
<lb/>non omnes (rarum enim certe est omni culpa vacantem
<lb/>puerum conspicere) in quidem, quum nullus sit ejusmodi,
<lb/>omnes homines natura vitiosos esse statuerunt.
 <lb/>Sunt autem qui, quum vix unum duosve <hi rend="italic">integros vitae</hi>
<lb/>viderint, non omnes, sed plurimos esse malos dixerunt^
<lb/>Enimvero, si quis non e vulgi faece nec contentiosus
<lb/>vellet ingenuo judicio (sicut antiqui philosophi) res expendere,
<lb/>perpaucos omnino pueros comperiet feliciter
<lb/>ad virtutem natos, imo existimare etiam desinet, quosdam
<lb/>sic a natura fuisse comparatos : quandoquidem illi quoque
<lb/>ipsi pervertuntur, qui a peritis parentibus, educatoribus
<lb/>et. doctoribus instructi fuere. Non enim inter alios
<lb/>pueruli conversantur. Stulti prorsus etiam sunt, qui nos
<pb n="4.819"/>
<lb/>a voluptate obversi contendunt: tametsi multum ista
<lb/>aversae a nobis et exasperantis naturae habeat. At enim,
<lb/>si magna nobis cum voluptate cognatio intercederet, quae
<lb/>nihil boni continet, quin, ut Plato dixit, esca malorum
<lb/>est maxima, natura mali omnes essemus. Quod si non
<lb/>omnes, led aliqui, lili soli natura pravi existunt. Quum
<lb/>igitur, siquidem nullam habemus aliam in nobis facultatem
<lb/>familiariorem ipsa voluptate, magis quam virtute, .
<lb/>natura sit valentior ea, quae nos ad voluptatem allicit:
<lb/>ita etiam mali omnes essemus, quum facultatem potiorem
<lb/>obtineremus infirmiorem, et robustiorem iliam, quae pejor
<lb/>est; et firmior ea, quae melior: haec vero primos homines
<lb/>perfuasit, ut ab imbeciliiore vincerentur. Haec igitur
<lb/>Stoicorum decreta reprehendit omnium eruditissimus Posidonius;
<lb/>qui in iis, ob quae maximis dignus laudibus suisset,
<lb/>ab aliis Stoicis nuliam plane laudem est consecutus.
<lb/>Nam illi persuasum habebant- patriam potius esse proflendam
<lb/>, quam sectae decreta, Posidonius autem in anim.ntn
<pb n="4.820"/>
<lb/>induxerat Stoicorum sectam prodere statius esse
<lb/>quam veritatem. lccirco in affectuum tractatione magnopare
<lb/>a Chrysippo dissentit, et .in dissertatione de virtutum
<lb/>differentia:. multa enim dixit Chrysippus in quaestionibus
<lb/>logicis. de .animi perturbationibus ac plura in iis, quae de
<lb/>virtutum discrimine scripsit, quae ipse improbat. QuociVca
<lb/>Posidonio malitiam hominibus foris advenire ueutiquam
<lb/>videtur, quod nequitia nullam in animis nostris
<lb/>radicem fixerit, unde prodeat, pullulet, augeaturque, sed
<lb/>contra se rem habere; etenim vitiositatis femen nobis ipsis
<lb/>insitum est; proinde non ita malos fugere e re nostra
<lb/>est, ut confert prosequi eos, qui arcent et prohibent vitii
<lb/>incrementum. Non enim Pane (ut ajunt Stoici) tota nequitiae
<lb/>sarcina foris accidit animis nostris, sed majorem
<lb/>partem improbi sibimetipsis suppeditant; aliunde vero minora
<lb/>his mala superveniunt. Hincl ergo consuetudines
<lb/>pravae innascuntur animae. parti rationis. experti, et salsile
<lb/>opiniones ei, quae rasionis compos est; quemadmodum^
<pb n="4.821"/>
<lb/>quum a probis honestisque viris erudimur, opiniones haurrmus
<lb/>veras probosque mores. Sed in raliocinatrice
<lb/>solertia et stultitia majoris minorisque rasione corporis
<lb/>temperamenta sequuntur: ipsa vero temperamenta primam
<lb/>generationem et rectam victus legem sequuntur et invicem
<lb/>adolescunt. Nempe ob calidam temperiem iracundi
<lb/>fiunt; quippe hisce irarum aestibus calor innatus accenditur;
<lb/>e contrario, qui commoderatis sunt temperamentis,
<lb/>cum animi motus moresque commoderatos habeant, tranquillitate
<lb/>potiuntur, Quapropter sermo hic noster iis
<lb/>quae liquido apparent consentit causis, ut a vino et remediis
<lb/>quibusdam memoratis, proba ac decente vivendi
<lb/>ratione: studiis litterarum et disciplinis liberalibus adjuvamur;
<lb/>nec fecus naturalis puerorum corruptelae reddenda
<lb/>causa est. Qui autem corporis temperamento animum
<lb/>vel juvari, vel laedi arbitrantur, illi de pueliorum
<lb/>discrimine et labe nilut habent quod dicant; nec eorumouoque
<lb/>rationem commodorum exponunt, quae ex quotidiano
<pb n="4.822"/>
<lb/>victus regimine nobis proveniunt; proinde causam
<lb/>nullos adferunt tantae varietatis morum, ex qua alit
<lb/>iracundi, alii quieti, quidam inteliigentes, alii focus videntur.
<lb/>Siquidem apud Scythas philosophus unus extitit,
<lb/>Athenis plerique sapientes. Rursus Abderitani Complures
<lb/>sunt insipientes, Athenis stulti perpauci.</p>
</div>
</div></body>
  </text>
</TEI>
