<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../verbatim_theme/verbatim.xsl"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">De optima corporis nostri constitutione</title>
        <author xml:lang="lat">Galenus</author>
        <editor role="translator">Kühn, Karl Gottlob</editor>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <funder>Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts. The following text is taken verbatim from the Latin translation of Galen’s complete works published by Karl Gottlob Kühn from 1821 to 1830. The text was produced from the image of Kühn's edition digitised by the Bibliothèque numérique Medica (BIU Santé médecine, Université Paris Cité) using ABBYY FineReader 15.</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno type="filename">tlg0057.tlg024.verbatim-lat1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Kühn, Karl Gottlob</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">4</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="737" to="749">737-749</biblScope>
              <date>1822</date>
            </imprint>
          </monogr>
          
        <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x04">BIU Santé, Medica</ref></biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Basel">
            <title xml:lang="lat">Γαληνοῦ Ἅπαντα. Galeni Pergameni Opera omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Camerarius, Joachim</editor>
            <editor>Fuchs, Leonhart</editor>
            <editor>Gemusaeus, Hieronymus</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cratander</publisher>
              <pubPlace>Basel</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">5</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="247" to="248">247-248</biblScope>
              <date>1538</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00039x01">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Chartier, René</editor>
            <imprint>
              <publisher>[s.n.]</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">6</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="1" to="5">1-5</biblScope>
              <date>1638</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x06">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" xml:lang="la" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg024.verbatim-lat1">
<pb n="4.737"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENI DE OPTIMA NOSTRI CORPORIS
<lb/>CONSTITUTIONE
<lb/>LIBER.</head>


<p rend="indent">
 <lb/>Quaenam optima nostri corporis constitutio
<lb/>est? Utrum quae temperatissima, quemadmodumplealique
<lb/>veteribus tum medicis tum philosophis visum est?
<lb/>An quae optima est, eam necessario temperatissimam esse
<lb/>oportet, non tamen, quae temperatissima, eam necesse est
<lb/>esse optimam? Nam ex calido, frigido, sicco et humido
<lb/>commoderata temperies partium nostri corporis simi- .
<lb/>tarium fanitas est; ex his vero omnibus similaribus ani-.
<pb n="4.738"/>
<lb/>malis conformatio in situ, magnitudine, figura et numero
<lb/>compositarum exsilit ; atque fieri posse videtur, corpus aliquod
<lb/>ex plurimis probe temperatis partibus compositam ab
<lb/>earum magnitudine, . aut numero,. aut .figura, aut mutuo
<lb/>contexto delapsum esse. Conandum est itaque deinceps de
<lb/>his omnibus disserere, a nominibus, quibus hac in oratione
<lb/>necessario utimur, sumpto exordio, quoniam de illis quoque
<lb/>nonnulli contendunt. Hi namque statum optimum, illi dis.
<lb/>positionem, alii constitutionem, quidam habitum, aut corporis
<lb/>naturam, vel quocunque modo visium cuique fuerit;
<lb/>appellant. Ego sane, qui interpretationem tradunt prout
<lb/>libuerit aptiorem, non improbo. Issos autem, qui aliis
<lb/>nominibus appeliantes reprehendunt, non .laudo, rerum
<lb/>fummam curam, non dictionum habendam esse arbitratus.
<lb/>Sive igitur quis optimam corporis constitutionem, sive
<lb/>affectionem, sive habitum, sive dispositionem, sive naturani,
<lb/>sive alio qualicunque vocabulo nominet, ita statuat a
<lb/>rei notione, cui omnes consentiunt, ducto exordio, deinde
<pb n="4.739"/>
<lb/>ordine et methodo quadam substantiae inventionem
<lb/>moliatur, hunc ego longe majore laude dignum puto,
<lb/>quam si in nominibus caliidus plane et disertus esse videatur.
<lb/>Quin ergo nos etiam a communi notione orsi,
<lb/>ejusqhe distinctione facta, compendiosa quadam rasione
<lb/>ad disputationis consequentia procedamus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">


<p rend="indent">
 <lb/>Quae ergo communis omnibus hominibus
<lb/>optimae corporis nostri constitutionis est rosio ? Audire
<lb/>namque licet dictione eos dissentire, rem vero unam et
<lb/>eandem omnes intelligere. Saluberrimum itaque corpus
<lb/>omnes laudant, quemadmodum et optimo praeditum habitu,
<lb/>quod habitissimum appellamus, ad unam rem utrrque
<lb/>respicientes, eique animum adhibentes; quanquam
<lb/>recte ad amussimque iliam non inteliigant, nec interpretari
<lb/>manifeste sciant. Etenim etiam omnium corporis
<lb/>partium validas se habere actiones existimant, nec amorhorum
<lb/>causis facile superari; quorum illud an actionibus
<lb/>secundum naturam sanitas est, alterum cum robore quodam
<pb n="4.740"/>
<lb/>bonus habitus, feu euexia. At commune utrisque
<lb/>est, morbis non facile corripi. Quare boni habitus est
<lb/>omnium saluberrima corporis constitutio, quam universi
<lb/>mortales expetunt. Accidit huic probe actiones obire et .
<lb/>quae difficile solvuntur ; unde etiam euexia (bona habltudo)
<lb/>merito vocata est. Declaratur quidem <choice><orig>jam</orig><reg>iam</reg></choice> et
<lb/>ipsius habitus nominis stabilitas. et solutu difficilis constantia,
<lb/>imo magis adhuc vocabuli euexiae, quum optima
<lb/>quaedam habitudo existat. Quare etiam optimam
<lb/>corporis constitutionem sive saluberrimam, sive habitissimam
<lb/>eam dixerimus, erroris nihil erit et ipsam ex folutu
<lb/>difficili actionum integritate aestimabimus. Quoniam
<lb/>vero id <choice><orig>jam</orig><reg>iam</reg></choice> distinximus, considerandum deinceps venit,
<lb/>quaenam hujusce corporis habitudinis substantia existat.
<lb/>Hinc autem inventionis iuilium se offeret, si quaesierimus,
<lb/>qua corporis dispositione optime functiones obeamus.
<lb/>Oportet igitur ad praesentem disputationem repetere ea,
<lb/>quae aliis in commentariis tradidimus. Primum, quod
<lb/>corpora nostra ex quatuor temperata sunt elementis, s casido,
<pb n="4.741"/>
<lb/>humido, frigido et sicco. De hac re ostensum esis
<lb/>nobis in libro; quem de Elementis ex Hippocratis sententis
<lb/>conscripsimus. Deinde quomodo^ partium semper aL
<lb/>menta distinguas; de quibus etiam in libris de Tempera-^
<lb/>mentis verba fecimus. Postremo quod organica quaeque
<lb/>pars unam in se particulam contineat, actionis onustam;
<lb/>reliquae vero omnes, quae totam absolvunt instrumentum,^
<lb/>iHius gratia creatae sunt. Dictum esit de his abunde fa-^
<lb/>tis in commentario de usu partium. Erit itaque corporis
<lb/>status, in quo similares partes omnes (vocantur autem sta
<lb/>videlicet sensit simplices) propriam ac familiarem habens
<lb/>temperaturam. At instrumenti cujusque ex his compositio^
<lb/>magnitudine istarum, numero, conformatione et mutuo infer
<lb/>Te contextu longe moderatissimo consistit. Quod enim op-^
<lb/>time omnes functiones obit, hoc etiam inter alia universa
<lb/>corpora minime affectioni obnoxium esse, nemo non facile
<lb/>invenerit. Nam quae pars probissime suo fungitur
<pb n="4.742"/>
<lb/>munere, haec similarium temperiei et commoderatae instrumentorum
<lb/>structurae soboles existit. Hujusmodi vero
<lb/>corpus est, cujus mentionem prius fecimus. Unde liquet,
<lb/>optime ipsum ossicip esse functurum. Quod autem ab asa
<lb/>sectionibus tutissimum sit, hac ratione potissimum didiceris.
<lb/></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">


<p rend="indent">
 <lb/>Laesiones corporibus nostris aliae quidem
<lb/>ab externis causis, aliae vero ab alimenti excrementis
<lb/>proveniunt, Ab externis quidem causis ut praeter modum
<lb/>aestuantibus, refrigeratis, humectatis et exiccatis. Quo in
<lb/>genere etiam lassitudo, tristitia, vigilia, cura aliaque id genus
<lb/>ponenda funI. Ab ^alimentorum excrementis duplex.
<lb/>genere laesio provenit, quoniam et haec duplici modo
<lb/>noxam inferunt, puta quantitate et qualitate.; specie vero
<lb/>multiplex. Quod itaque ab externis causis corpus commoderate
<lb/>constitutum difficile corripiatur, liquido. constat ex
<lb/>ipsa eucrasia, quae difficile et vix in temperamenti invommoderationem
<lb/>prolabitur, eo quod plurimum adeo a
<pb n="4.743"/>
<lb/>summis recesserit. Praeterea vero quod probe actionibus
<lb/>fungatur, optime ad dyspathiam constitutum erit,
<lb/>ut quod morbis minime corripiatur. Contingit vero hujusinodi
<lb/>corpori prae aliis omnibus optimi esse succi;
<lb/>proinde^ue tristitiam, iram, vigilias, curam y imbres,
<lb/>squalorem; pestilentiam, omnesque, ut summatim dicam,
<lb/>c aulas morbiferas ex facili magis quam alia
<lb/>corpora sustinebit. Nam quae vitiosi maxime sunt
<lb/>succi seu cacochyma, hujusmodi causis prompte stubjiciuntur,
<lb/>ut. quae <choice><orig>jam</orig><reg>iam</reg></choice> etiam per se ebori entibus morbis
<lb/>sint proxima. Sic quidem ah illis, quae extrinsecus occurfant,
<lb/>corpusque infestant, difficilitate corripitur praedicta
<lb/>dispositio. Quod vero ab alimenti excrementis
<lb/>morbis non facile corripiatur, hunc in modum praecipue
<lb/>discas, si consideres, neque plenitudinem, neque succorum
<lb/>pravitatem ullam in hujusmodi natura aut facile coliigi
<lb/>posse, aut collectam laesionem aliquam animantibus adferre.
<lb/>Naturalium etenim inter se actionum symmetria et
<lb/>cujusque . earum integritas excrementa gigni prohibet,
<pb n="4.744"/>
<lb/>aut generata facillime excernit. Insuper siquando longiore
<lb/>temporis spatio remanserint, nequaquam ab eis yincitur;
<lb/>imbecilles enim naturae et intemperatae facile a
<lb/>morborum causis superantur. Temperatae ac validae,
<lb/>qualem optimam esse diximus, stolae plurimum resistere
<lb/>possunt Habes autem ejus, nempe temperatae, notas in
<lb/>libris de temperamentis ac in decimo septimo de partium
<lb/>ufu ejufdem, veluti quae in partibus organicis fymmetriam
<lb/>occupet. Atque nihilominus ex his, quae mox
<lb/>dicentur, meminisse illorum poteris. . Quandoquidem non
<lb/>angustam, nec plane simplicem, nec remi insectilem, fanitatem
<lb/>interpretati fumus. in libro de ilia tuenda ,. sed
<lb/>quae fer latitudinem amplam satis extendi possit, bene
<lb/>habet meo judicio, si liber utilis futurus sit artem exercentibus,
<lb/>non fotum rarum in eo corpus et velut Po.lycleti
<lb/>regulae exemplum. in sermone sin gere formareque,
<lb/>sed etiam eorum meminisse, quae ab hujus. perfectione
<pb n="4.745"/>
<lb/>paulum deficiunt, non tamen evidenter adeo declinare
<lb/>deprehenduntur. Nam optimam corporis constitutionem
<lb/>prompte cognoscere raro contingit ; item alias omnes illorum,
<lb/>quibuscum quotidianam agimus consuetudinem, ex
<lb/>facili discernere hac rasione minus est integrum^ Etenim
<lb/>fumum in omnibus sanitatis perfectio., ut nec similaris.,
<lb/>nec organica pars usia immoderatam dispositionem
<lb/>obtineat, non adeo assidua, sed per longiores temporum
<lb/>circuitus adesse consuevit. Eam vero, quae ab ilia paululum
<lb/>deficiat, frequenter videre dicet.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">


<p rend="indent">
 <lb/>Quod igitur exacte temperatum dicimus,
<lb/>in medio plane est, ita ut nec .hirfutum id merito dixeris,
<lb/>nec glabrum, sed nec molie, nec durum, nec nigrum,
<lb/>nec candidum; adde etiam nec venis amplis., nec
<lb/>obfcuris, nec pulsibus magnis, nec exiguis. Porro quod.
<lb/>compositarum partium symmetriam habet, uno verbo ceu
<lb/>Polycleti regula esse dicitur. Quae vero <choice><orig>jam</orig><reg>iam</reg></choice> calidiores
<lb/>justo sunt, non tamen multo, sed fulgidiores, humidiores
<pb n="4.746"/>
<lb/>et sicciores modice, unam licet partem- non recte formatam
<lb/>habeant, hae universim simul mediocritatem interdum
<lb/>excedere videbuntur. <choice><orig>Jam</orig><reg>Iam</reg></choice>  vero durior ejus pars
<lb/>omnibus affectuum, causis exterioribus minus ostenditur,
<lb/>mollior internis; pari modo densior externis, rarior internis.
<lb/>Hic illud Hippocratis dictum in libro de Alimentis,
<lb/><hi rend="italic">Raritas corporis ad perspiratum, quibus maior adest,
<lb/>salubrior, quibus minor est, secus</hi>, de nutrimenti excrementis,
<lb/>quae ad sanitatem vel morbum momentum adferunt,
<lb/>dictum accepimus. Non enim de sanis absoluto
<lb/>sermone vel morbosis corporibus in commentario illo
<lb/>statuit dicere, sed de omnibus, quae vel bonitatem, vel
<lb/>vitia ex nutrimentis sibi conciliant, verba faciens, merito
<lb/>commeminit etiam illorum, quae lana aut aegra ex alimentorum
<lb/>recrementis evaserint. Nam quantum ad haec
<lb/>attinet, quo corpus magis rarum, hoc salubrius vivit,
<lb/>quo densum magis, hoc morbis facilius corripitur. E contrario
<lb/>rarum. externis omnibus causis magis opportunum
<pb n="4.747"/>
<lb/>est, densum minus. Proinde symmetron .corpus, hoc
<lb/>est moderatum, praeter alia bona nec rarum : nec d enstum
<lb/>possumus dicere, sed quemadmodum aliorum excef-.
<lb/>suum medium est, sic et horum. At vincit aliquatenus
<lb/>utriusque corporis excedentiam. Siquidem densius minus
<lb/>exterioribus causis obvium est, rarius internis. Sed
<lb/>quod ab utrisque aegre corripiatur, nulium invenias. Mediocriter
<lb/>autem id, quod universorum excessuum medium
<lb/>est, quod esiam omnium corporum saluberrimum esse dicimus.
<lb/>Hoc modo siccius mediocri humidorum causis
<lb/>omnibus, humidius siccioribus minus objicitur. Quapropter.,
<lb/>quod antea diximus, non .omnibus difficilius afficitur
<lb/>medium, sed singulis quidem una aliqua re inferius, omnium
<lb/>autem maxime eligendum. Caeterum, quod non
<lb/>vel magnum hujusmodi, vel parvum, vel medium esse
<lb/>requiritur, ostenfum mihi est in opere de temperamentis.
<lb/>Quin et nunc dicetur. Nam. magnum propter materiae
<lb/>copiam, parvum ob paucitatem tale redditur, quemadmodum
<pb n="4.748"/>
<lb/>statua magna ex aere multo, parva ex pauco:
<lb/>Symmetrum vero particulis utrumque esset nihil prohibet.
<lb/>Quinetiam corpus eo, quod neque denfum, neque rarum,
<lb/>neque durum, neque insigniter sit molle, neque hirsutum,
<lb/>neque glabrum, temperatissimum est, quantamcunque
<lb/>magnitudinem habuerit. Si vero partium organicarum fymmetrias
<lb/>fervet invicem, optime utique comparatum abfoluteque
<lb/>constructum ita. ad functiones obeundas viderimus. Atqui
<lb/>justo majus aut minus duplici causa redditur. Majus
<lb/>vel ob humoris vel materiae exuberantiam, minus propter
<lb/>siccitatem praepollentem aut materiae penuriam. Augmentum
<lb/>enim est, donec ossa corroborentur. At corroborantur
<lb/>exigua magnitudine propter materiae defectum vel siccitas
<lb/>tem. Quamobrem non absolute neque magnitudo humoris,
<lb/>neque parvitas siccitatis indicium esu Cessat enim quodque
<lb/>ab incremento vel maturius vel femus duplici occasione.
<lb/>Quare, si magnum ; molle etiam statim est, si parVuia,
<lb/>durum : sic humidum hoc, illud siccum. Ubi autem
<pb n="4.749"/>
<lb/>haec separari non possunt, supervacuum est ad magnitudinem
<lb/>vel parvitatem .respicere.. Nam temperamentorum
<lb/>notae propriae sufficiunt. Porro disputamus de iis copiosius
<lb/>in libris de temperamentis. sum si haec ita se habent,
<lb/>optima corporis constitutio in duobus istis ponenda
<lb/>venit, nempe proba similarium temperie, instrumentaria
<lb/>arum vero symmetria.</p>
</div>
</div></body>
  </text>
</TEI>
