<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">Praesagitio omnino vera expertaque</title>
        <author>Galen</author>
        <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
		  <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno>filenametlg0530.tlg023.1st1K-grc1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
						<author>Pseudo-Galen</author>
						<editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
						<imprint>
							<publisher>Cnobloch</publisher>
							<pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
							<biblScope unit="vol">19</biblScope>
							<biblScope unit="ed2vol">8</biblScope>
							<biblScope unit="pp" from="512" to="518">512-518</biblScope>
							<date>1830</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x00">BIU Santé, Medica</ref>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">Greek</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0530.tlg023.1st1K-grc1">
<pb n="512"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="1">








<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>ΓΑΛΗΝΟΥ ΠΡΟ·ΓΝΩΣΙΣ ΠΕΗΕΙΡΑΜΕΝΗ ΚΑΙ ΠΑΝΑΛΗΘΗΣ.</head>



<p rend="indent">Τὸν θέλοντα προγινώσκειν οὐ μόνον τήν
<lb/>ἡμέραν τοῦ θανάτου, ἀλλὰ καὶ τὴν ὥραν σκοπεῖν χρή ἐν
<lb/>τίνι μάλιστα καιρῷ τοῦ παροξυσμοῦ βαρύνοιτο μεγάλως ὁ
<lb/>κάμνων. εἰ μὲν γὰρ κατὰ τήν εἰσβολήν αὐτοῦ καταψύχει,
<lb/>τότε σφοδρῶς καὶ δυσεκθέρμαντος καὶ ἄχρους ἄχρι πλείστου
<lb/>μένει καὶ μικρόσφυκτος γένοιτο καὶ κοιμηθῇ νωθρῶς καὶ
<lb/>κωματώδης ἤ τι τοιοῦτον ἕτερον πάσχοι · τοῦτον ὑφορᾶσθαι
<lb/>μάλιστα τὸν καιρὸν , εἰ καὶ οὗτος μέτριος εἴη. περὶ δὲ τήν
<lb/>ἀκμὴν ἢν τε καταφερόμενον τὸν ἄρρωστον ἢ παραπαίοντα
</p>
<pb n="513"/>

<p>ἢ ἀλύοντα βλέπῃς ἢ τοῦ πυρετοῦ τὸ μέγεθος οὐχ ύπομἐνοντα·
<lb/>διακαιόμενόν τε σφοδρῶς καὶ σκοτοδινιῶντα καὶ
<lb/>κεφαλαλγοῦντα καὶ καρδιώσσοντα ἤ τι τοιοῦτο, ἕτερον πάσχοντα,
<lb/>τοῦτον ὑποπτεύειν μάλιστα τὸν καιρὸν, εἰ δὲ καὶ
<lb/>τῆς ἀρχῆς τοδ παρο- <milestone unit="ed2page" n="896"/> ξυσμοῦ καὶ τῆς ἀκμῆς μετρίας
<lb/>γινομένης. περὶ δὲ τὴν παρακμὴν, λιποψυχίας τε καὶ ἱδρῶτας
<lb/>ἀνωμάλους ἢ ψυχροὺς ἢ περὶ κεφαλήν ἢ στέρνον ἐπιφέροιτο
<lb/>καὶ τοὺς σφυγμοὺς ἀμυδροὺς καὶ μικροὺς ἐργάζοιτο
<lb/>καὶ τὰ τούτοις ἐοικότερα, τοῦτον ὑφορᾶσθαι μάλιστα τὸν
<lb/>καιρόν. καὶ μήν εἰ τοῦτο διορισθείη, οὐδὲν ἔτι χαλεπὸν
<lb/>οὐδὲ τήν ἡμέραν εἰπεῖν τοῦ θανάτου. καὶ γὰρ εἰ τῆς δευτέρας
<lb/>ἡμέρας, εἰ τύχῃ, τὸν σφοδρότερον παροξυσμὸν ἐνεγκοῦσης
<lb/>ὑπὲρ τῆς πρώτης τε καὶ τρίτης καὶ πέμπτης, εἰς τήν
<lb/>ἕκτην ἡμέραν ὁ θάνατος προδηλωθείη.</p>


</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">



<p rend="indent">Διὰ πέντε ἢ διὰ πρόσθεσιν ἐπιτηδείας ὕλης
<lb/>ἢ διὰ κίνησιν ἢ διὰ στέγνωσιν ἢ διὰ σῆψιν ἢ διὰ προσομιλίαν
<lb/>ἑτέρου θερμοῦ. καὶ διὰ μὲν πρόσθεσιν, ὡς ὅταν
<lb/>προσενεχθῇ τῷ θερμήν ἔχοντι κρᾶσιν , οἷον πέπερι , νᾶπυ,
</p>
<pb n="514"/>

<p>σκόροδον καὶ τὰ τούτοις ὅμοια · καὶ ἀναδοθῇ τούων ἢ
<lb/>ποιότης ἐν τῇ καρδία καὶ ἐκπυρώσει τὸ ἐν αὐτῇ ἔμφυτον
<lb/>θερμὸν καὶ ἐξάψει πυρετόν. διὰ δὲ κίνησιν διχῇ, ἢ γὰρ
<lb/>ψυχικῶς ἢ σωματικῶς · καὶ ψυχικῶς μὲν ὡς ἐπὶ θυμῷ καὶ
<lb/>φροντίδι, σωματικῶς δὲ ὡς ἐπὶ ἀμέτρῳ κόπῳ. διὰ δὲ
<lb/>στέγνωσιν ὅταν διὰ γλισχρότητα ἢ διὰ παχύτητά τινα ξηρανθῶσι
<lb/>καὶ ἐμφραχθῶσιν οἱ ἄδηλοι πόροι τοῦ σώματος ἢ
<lb/>τὰ πέρατα τῶν ἀγγείων καὶ ἐπὶ τῇ διαπνευστίᾳ τοῦ βαθους
<lb/>ἐξαφθῇ πυρετός. διὰ δὲ σῆψιν, ὡς ὅταν ἢ ὑποκειμένη καὶ
<lb/>πλεονεκτοῦσα ὕλη σαπῇ ἐν τῷ βάθει, καὶ ἀναδοθῇ τῇ καρδίᾳ
<lb/>καὶ ἀνάψῃ πυρετόν. διά δὲ προσομιλίαν ἑτέρου θερμοῦ,
<lb/>ὡς ὅταν ἐν ἡλιοκαία ὑπερφλεχθείη ἡ κεφαλὴ καὶ μάλιστα
<lb/>τὸ δικτυοειδὲς πλέγμα καὶ διὰ τῶν ἀρτηριῶν μεταδοθῇ τῇ
<lb/>καρδίᾳ καὶ ἀνάψῃ πυρετόν.</p>


</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">



<p rend="indent">Σημεῖα δὲ εἰσβολῆς πυρετοῦ χάσμαι, φρῖκαι,
<lb/>σκορδινισμοὶ , εἴλουν ἀποδιακλασμοὶ, ναυτίαι, καταφορὰ
<lb/>ὕπνου, βηχῶν μικρὸν καὶ ὑπότραχυ, ἄκρων κατάψυξις καὶ
</p>
<pb n="515"/>

<p>ταῦτα μὲν ἔξωθεν τὰ γνωρίσματα. ἀπὸ δὲ τῶν σφυγμῶν
<lb/>ἔκ τε τῆς σμικρότητος καὶ τῆς ἀνωμαλίας διαγινώσκεται καλ
<lb/>τὸ διαλεῖπον. καὶ ἐν μὲν τῇ εἰσβολῇ κατεπάγει μᾶλλον ἢ
<lb/>συστολὴ τοῦ σφυγμοῦ κατά τινος ἀνωμαλίας καὶ σμικρότητος.
<lb/>ἐν δὲ τῇ ἀναβάσει μοχθηροί πώς εἰσιν ἐπαυξομένης τῆς
<lb/>διαστολῆς μέχρι τελείας ἀκμῆς, ἐπιτεινομένης δὲ τῆς θερμασίας
<lb/>πρῶτον τὸ μέγεθος αὔξεται, εἶτα προσλαμβάνεται καὶ
<lb/>τὸ τάχος. ὕλαν γὰρ ἱκανῶς ἐκπυρωθῇ ὁ πυρετὸς, μεγάλους
<lb/>ἄμα καὶ ταχεῖς ἐργάζεται τούς σφυγμούς · ἢν δὲ ἐπὶ πλεῖον,
<lb/>καὶ πυκνούς. καὶ ποίῳ τρόπῳ πρὸ τῶν πυρετῶν αἱ χάσμαι
<lb/>προγίνονται; χασμῶνται πρὸ τῶν πυρετῶν οἱ νοσοῦντες καὶ
<lb/>διακινουμένων καὶ βίᾳ διατεινόντων αὐτούς. ὡσπερ γὰρ ἐκ
<lb/>τῶν λεβήτων ἀτμὸς ἀνέρχεται πολὺς ἐφεψημένου τοῦ ἐν αὐτοῖς
<lb/>ὕδατος , οὕτω καὶ ἐκ τῶν ἔνδοθεν τοῦ σώματος ἀναβαινόμενος
<lb/>ὁ ἀτμὸς διατείνει καὶ διασείει καὶ συστρέφει τοὺς
<lb/>μύας τοῦ σώματος. εἰώθασι γὰρ τὰ νεῦρα χλιαινόμενα διΐστασθαι
<lb/>καὶ οὕτως αἱ χάσμαι γίνονται.</p>

<p><milestone unit="ed2page" n="897"/> </p>


</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">



<p>Ὅταν αἱ φλέβες πλησθῶσι καὶ πρι-
</p>
<pb n="516"/>

<p>σθῶσιν ὑπὸ τῶν πνευμάτων, ἐξοιδαινόμεναι τούς πόνους
<lb/>ἐπιφέρουσι περὶ τήν κεφαλὴν τῇ βία καὶ τάσει τῶν ἀναπεμπομένων
<lb/>ἔνδον πνευμάτων. τὸν δὲ διὰ τῶν ἱδρώτων
<lb/>μέλλοντα λυθήσεσθαι πυρετὸν γνωσόμεθα ἐκ τοῦ τὸ νόσημα
<lb/>εἶναι διακαέστατον, οἷον ὁ προσαγορευόμενος καῦσος. χολῶδες
<lb/>γὰρ τοῦτο δηλονότι τὸ νόσημα καὶ ὁπόταν μέλλει σφοδρῶς
<lb/>κινεῖσθαι, ῥῖγος ἐργάζεται · καὶ εἰ μὲν οὑν ἐπισχεθείη
<lb/>γαστήρ ἢ σύρα τῆς κρίσεως ἐγγύς οὔσης, ἐλπίζειν χρή ῥῖγος ·
<lb/>εἰ δὲ καὶ ἀμφοτέρων ἢ ἐπίσχεσις γέγονε καὶ οὐ πάρεστιν
<lb/>ἔμετος ἢ αἱμορραγία, ἱδρὼς ἐξ ἀνάγκης ἔσται πολὺς καὶ
<lb/>μᾶλλον ἐπειδὰν οἱ κάμνοντες παραπέσωσιν ἐπιδιδόντος τοῦ
<lb/>παροξυσμοῦ καὶ θερμότεροι ἐκ τούτου γινόμενοι καί τις ἀτμὸς
<lb/>ἐκ τοῦ σώματος ἀνείη θερμὸς, οἷος οὐ πρόσθεν ἐγένετο
<lb/>ἐπὶ τῶν νεωστὶ λελουμένων, οἵ τε σφυγμοὶ μεγάλοι καὶ
<lb/>ὑψηλοὶ καὶ ταχεῖς καὶ εἰς διαστολὴν μᾶλλον ἐπιγινόμενοι
<lb/>καὶ οἷον κυματώδεις. ὅ τε τῆς ἀρτηρίας χιτὼν μαλακός τε
<lb/>καὶ δίυγρος φαίνεται, ἡ δὲ ἐπιφάνεια τοῦ παντὸς σώματος
<lb/>κνησμώδης καὶ μαλθακή καὶ κατά τινας ὥρας ἐρυθραινο-
</p>
<pb n="517"/>

<p>μὲνη· καὶ ταῦτα μὲν ἐν τῷ κριτικῷ παροξυσμῷ γιγνόμενα
<lb/>πέψεως προηγησαμένης καὶ τῆς κριτικῆς ἡμέρας ἀγαθῆς
<lb/>οὔσης σωτηρίων καὶ λυτικῶν ἱδρώτων ἔσται δηλωτικά · δῆλον
<lb/>δ᾽ ὅτι θερμὸν εἶναι δεῖ συμμέτρως τὸν λυτικὸν ἱδρῶτα
<lb/>καὶ δι᾽ ὄλου τοῦ σώματος συνιστάμενον καὶ πρὸς λόγον κουφίζοντα
<lb/>καὶ εὐφορώτερον ἀποφαίνοντα τὸν ἄνθρωπον. οἱ
<lb/>δὲ ψυχροὶ ἱδρῶτες σὺν μὲν ἀξεῖ πυρετῷ γινόμενοι θάνατον
<lb/>σημαίνουσι, σὺν δὲ πρηυτέρῳ, μῆκος νόσου. ἱδρῶτες πυρεταινόντων
<lb/>ἢν ἄρξωνται ἀγαθοὶ καὶ τριταῖοι καὶ πεμπταῖον
<lb/>καὶ ἑβδομαῖοι καὶ ἐναταῖοι καὶ ἑνδεκαταῖοι καὶ τεσσαρεσκαιδεκαταῖοι
<lb/>καὶ εἰκοστῇ ἑβδόμῃ καὶ τριακοστῇ τετάρτῃ
<lb/>· οὗτοι γὰρ οἱ ἱδρῶτες νόσους κρίνουσιν, εἰ δὲ μὴ
<lb/>οὕτω γιγνόμενοι, πόνον σημαίνουσι καὶ μῆκος νόσου καὶ
<lb/>ὑποτροπιασμόν · καὶ ὄλου ἔνι τοῦ σώματος ἱδρὼς , ἐκεῖ
<lb/>φράζε τήν νοῦσον · καὶ ὅκου ἔνι τοῦ σώματος ψυχρὸν ἢ
<lb/>θερμὸν, ἐνταῦθα ἢ νοῦσος · καὶ ὅκου ἐν ὅλῳ τῶ σώματι
<lb/>μεταβολή καὶ ἢν τὸ σῶμα ψύχηται ἢ αὖθις θερμαίνηται ἢ
<lb/>χρῶμα ἕτερον ἐξ ἑτέρου γίγνηται, μῆκος νόσου σημαίνει.
</p>
<pb n="518"/>

<p>ἱδρὼς ἐξ ὕπνου γιγνόμενος ἄνευ φανερῆς αἰτίης τὸ σῶμα
<lb/>σημαίνει, ὅτι πλείονι τροφῇ χρῆται · ἢν δὲ τροφήν μὴ
<lb/>λαμβάνοντι τοῦτο γίνηται, σημεῖον ὅτι κενώσεως δεῖται τὰ
<lb/>σώματα. πυρέσσοντι ἱδρὼς ἐπιγενόμενος μηδὲ ἐκλείπων τὸν
<lb/>πυρετὸν κακόν. μηκύνει γὰρ ἢ νόσος καὶ ὑγρασίαν πλείω
<lb/>σημαίνει.</p>

</div>


</div></div></body>
  </text>
</TEI>
