<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../verbatim_theme/verbatim.xsl"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">Adversus eos qui de typis scripserunt vel de circuitibus</title>
        <author xml:lang="lat">Galenus</author>
        <editor role="translator">Kühn, Karl Gottlob</editor>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <funder>Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts. The following text is taken verbatim from the Latin translation of Galen’s complete works published by Karl Gottlob Kühn from 1821 to 1830. The text was produced from the image of Kühn's edition digitised by the Bibliothèque numérique Medica (BIU Santé médecine, Université Paris Cité) using ABBYY FineReader 15.</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno type="filename">tlg0057.tlg049.verbatim-lat1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Kühn, Karl Gottlob</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">7</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="475" to="512">475-512</biblScope>
              <date>1824</date>
            </imprint>
          </monogr>
          
        <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x07">BIU Santé, Medica</ref></biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Basel">
            <title xml:lang="lat">Γαληνοῦ Ἅπαντα. Galeni Pergameni Opera omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Camerarius, Joachim</editor>
            <editor>Fuchs, Leonhart</editor>
            <editor>Gemusaeus, Hieronymus</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cratander</publisher>
              <pubPlace>Basel</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">3</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="464" to="470">464-470</biblScope>
              <date>1538</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00039x03">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Chartier, René</editor>
            <imprint>
              <publisher>[s.n.]</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">7</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="156" to="164">156-164</biblScope>
              <date>1649</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x07">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" xml:lang="la" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg049.verbatim-lat1">

<pb n="7.475"/>



<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENI ADVERSVS EOS QVI DE TYPIS
<lb/>SCRIPSERVNT VEL DE CIRCVITIBVS
<lb/>LIBER.</head>


<p rend="indent">
 <lb/>Veteribus tane medicis satis luit hoc Polum
<lb/>dixisse, nonnullis morborum accessiones per circuitum oboriri,
<lb/>non etiamnum, quid vocabulum circuitus significaret,
<lb/>adiicientibus. Noverant enim se Graecis hominibus-libros
<lb/>scribere; qui manifesto scirent, quum aequali tempore ali,
<lb/>quid idem specie fiat, hoc lempus Graecos omnes periodum,
<lb/>i. e. circuitum, nominare. Ita igitur Olyrnpiacas quasdam
<pb n="7.476"/>
<lb/>et Pythicas appellabant periodos. Recentiores autem prinum
<lb/>sane periodis typi vocabulum invexerunt. Delude
<lb/>idem alii voce periodus, ordo et typus significari arbitrati
<lb/>sunt, alii non idem. Haec vero universi; definire aggrediuntur
<lb/>alii aliter ; nec susum proprias definitiones astruunt,
<lb/>verum etiam aliorum alias improbant. Quicunque igitur
<lb/>gloriae studio definitiones tractarunt, conceduntque tribus
<lb/>nominibus, typo, periodo et ordine, unum quiddam signisicari,
<lb/>minus nugantur. Sed qui periodum nominant tempus,
<lb/>quo idem aliquid fit, typum autem. non absolute univeriam
<lb/>hujusmodi tempus, sed quum integris diebus et
<lb/>noctibus ciremnscribitur, prolixas in ac inutiles nugas proferunt,
<lb/>atque idcirco tum suum tum discipulorum tempus
<lb/>conterentes, ubi aegros accedunt, quovis idiota sunt deteflores.
<lb/>Siquidem idiota, mentis compos, quum viderit
<lb/>aliquem quotidie accessionem experiri, sive paulo tardior
<lb/>accessio veniat. sive praevertat, imaginationem quandam
<pb n="7.477"/>
<lb/>periodi quotidianae vocatae habet. At si quis et industrius
<lb/>et medicinae studiosus suerit, eum cogitatio quaedam subit
<lb/>duarum tertianarum, aut trium quartanarum, atque id
<lb/>distingui a melicis volet. Qui vero praedictis hypothesibus
<lb/>mancipati sunt, si aegroto duabus horis quotidie accessionem
<lb/>anticipatoriam ferenti occurrerint, vigluti fene et duarum
<lb/>horarum periodum esse pronunciant; totum vero
<lb/>typum non simplicem, sed compositum quendam arbitrantur;
<lb/>delude perscrutati plurimum et apud seipsos rationinati,
<lb/>alii in digitis, alii etiam in tabella libro cuidam infcripta,
<lb/>duodecim duodecumanas ejusmodi typum esse
<lb/>dictitant. Verum quum auditores propter haec rident, indignantur ;
<lb/>multe magis quum hora una quandoque accessionem
<lb/>praever tentem conspexerint, tunc quoque viginti quatuor
<lb/>xigintiquaternanas esse enunciant; et ipsi ridentur,
<lb/>et aliis medicis quandam ignorantiae suspicionem apud idiotas
<lb/>conciliant. Quum enim illos ex libro viderint cum gravitate
<lb/>quadam ut rem mammam mvenientes vigintiquatuor
<pb n="7.478"/>
<lb/>vigintiquaternanas, fulsit ipsis omnes, qui libros legunt,
<lb/>damnare, ac potius irrationali exercitio artem tractantibus
<lb/>feste permittunt. Si quis igitur medicorum hujusmodi nugairtium
<lb/>hypotheses sequatur, etiam tertianam quum vel
<lb/>hora una praevertet, vel tardius accedet, omnia potius
<lb/>quam tertianam diest. Nam praevertentem, quatuor et
<lb/>viginti horarum quum fit, implexum esse dicit quadragesunoctanum;
<lb/>tardius autem venientem, quinquagesimanum,
<lb/>atque hunc referet, quinque et viginti horarum esse. Quis
<lb/>igitur primus inceperit hunc insulsam sapientiam, haud
<lb/>noni; quando autem primum eum, qui ipsam indicat, audiverim,
<lb/>aperiam. Excesserat sane nuper e vivis Antoninus,
<lb/>qui post Adrianum suit imperator; regnabat autem tunc
<lb/>Severus, qui se ipsum quidem mutato nomine Antoninum
<lb/>vocarit, Lucium vero, quem in imperii communionem acceperat,
<lb/>Severum appellavit. Hoc tempore quum prunum
<lb/>audivissem, admiratus sum eos, qui in hunc modum proponebant:
<lb/>si quinque horis aliquis accessionem experitur, duabus
<pb n="7.479"/>
<lb/>remissionem, ut tota periodus horarum septem existat,
<lb/>rdque ordine deinceps fiat, quis typus censeri debet? Refpondi
<lb/>igitur statim ei,id ne fieri quidem posse, nam breves
<lb/>ita accessiones longas facere declinationes, ac omnino
<lb/>etiam ad integritatem pervenire. Tu vero accessionem
<lb/>quidem, dicebam, narras morbi mitissimam, periodorum
<lb/>autem frequentia perniciosissimam fusam rursus pronuncias.
<lb/>Noli, inquit, considerare in praesentia, utrum hypothesis
<lb/>fieri possit, an minus; exercitii autem gratia hujusmodi luquiri
<lb/>permittitu. Nam. ad variorum typorum inventionem
<lb/>doctiores nos efficient. lili igitur, quod hujusmodi exercitium
<lb/>ineptiores nos potius reddat quam promptiores, oftendere
<lb/>tunc tentari; nunc aliis ostendam, ubi prius percentuero,
<lb/>quis tandem hujus speculationis utus cristat.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">


<p rend="indent">
 <lb/>Quoniam igitur nihil adeo utile est, ac
<lb/>praesertim in febribus, quam accessionum futurarum principiapraenofcere;
<lb/>si quis statim ab initio artificiosis coniectura
<pb n="7.480"/>
<lb/>id possit efficere, plurimum aegrotanti per totum morbi decurfum
<lb/>prolueris; sur autem statim ab initio nequeat, procedente
<lb/>autem tempore possit, reliquo tempore aegrotum
<lb/>juvabit; et quanto citius in morbi speciei notitiam venerit,
<lb/>tanto longiori tempore aegrotanti auxiliabitur. Incumben- .
<lb/>dum igitur est statim per initia, ut cognoscas qualis sit febris,
<lb/>sicut in commentariis de crisibus ostensum est, ac magna ex
<lb/>parte firmiter licet hanc ex notis illic proditis cognoscere.
<lb/>At si qua primo die dubitatio suerit oborta, in fecundo disceni
<lb/>debet; sin etiam hunc quandoque effugiat, tertio omnino
<lb/>cognoscetur; quod si hunc etiam interdum effugiat,
<lb/>quod raro accidit, saltem in quarto necessario intelligetur;
<lb/>si neque in hoc quis iam morbi speciem cognoverit, sed
<lb/>etiamnum dubitet, magnam partem artis lue ignorat. Nam
<lb/>cum alia, tum accessiones omnes sescium vel singulis diebus,
<lb/>vel tertio, vel quarto invadunt, in plurimis quidem morbis,
<lb/>in quibus etiam praecipue utilis est futurae accessionis praenotio,
<pb n="7.481"/>
<lb/>tertio quoque et singulis diebus; in paucissimis autem
<lb/>quarto. Sed dicet forsan aliquis recentiorum horum
<lb/>sophistarum, etiam quinto die periodos quasdam fieri et
<lb/>sexto et septimo, nonnullasque alias ad multus dies extendi,
<lb/>quos revera beatus praedicere ob admirandam interligantium
<lb/>licet, si non .assequuntur ex sus quae dicunt, se
<lb/>totius.de typis operis utilitatem e medio prorsus tollere.
<lb/>Qui igitur concedentes se a primo die febrium species dignosicera
<lb/>nescire, expectant usque ad quartum, neque quintanam
<lb/>aliquam periodum, neque sextanam, neque extra has
<lb/>aliquam vidisse se pronunciantes, etiam si non secundo, aut
<lb/>tertio die, saltem sequentibus de sutura accessione aliquid
<lb/>sperare possunt. Illi vero, qui in numerosam dierum multitudinem
<lb/>periodos extendunt, suturam accessionem nentis
<lb/>quam possunt praenoscere. Verbi causa primo die exortae
<lb/>licet et quotidianae et tertianae et quartanae et quinta.
<lb/>nae omnibusque subsequentibus esse. Sive igitur in sicundq.
<pb n="7.482"/>
<lb/>die orta sit accessio, sive non, de tertio die nihil p oternnt
<lb/>sperare, qui longas periodos invehunt. Supponatur
<lb/>itaque post: prunum diem neque in secundo, neque in tertio,
<lb/>neque in quarto accessionem accidisse. Qui sane tres stolas
<lb/>periodos noverunt, hominem e lecto erigunt, ac consueta
<lb/>obire iubent, ab omni suspicione liberatum arbitrantes ; qui
<lb/>vero etiam sequentes, quae multorum dierum sunt, fieri
<lb/>dicunt, similiter quintum diem merito suspectum habent,
<lb/>quemadmodum et estus priores: ita vero et textum feptimumque,
<lb/>aliosque subsequentes. At si etiam in fecundo
<lb/>die quaedam oboriatur accessio, incertum est, an secundum
<lb/>quotidianae figuram proportionem cum ea, quae primum
<lb/>facta est, tueatur, an alterius periodi sit initium. Ac
<lb/>eodem modo si post diem secundum etiam tertio invaserit.
<lb/>Nam ignoranti statim ab mitio discernere, num quotidiana
<lb/>sit, an tertiana, an alia quaedam febris, incertum, unaue
<lb/>fit quotidiana, an duarum tertianarum implicatio, vel etiam .
<pb n="7.483"/>
<lb/>trium quartanarum; ac de aliis majoribus periodis eadem
<lb/>ratio est. Quod igitur qui multas esse periodos arbitrantur,
<lb/>non tolas tres, haud unquam futuram accessionem praesiosuere
<lb/>poterunt,.: ostensum jam esu.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">


<p rend="indent">
 <lb/>Dicamus autem deinceps de iis, qui sutas
<lb/>tres. arbitrantur, non tamen ex propria natura unarnquamque
<lb/>dignoscunt, verum ex accessionum repetitionibus; ita
<lb/>enim foleut nominare ipsi accefsionum proportiones. Tales
<lb/>si non fiemper, quemadmodum priores, accessionem futuram
<lb/>ignorabunt, certe usque ad quartum aut quintum necessario.
<lb/>Supponatur enim in primo die unam obortam esse accefsionem,
<lb/>in fecundo duas, in tertiorursus duas, et totidem in
<lb/>quarto. Potest itaque et talis esse simplicium periodorum
<lb/>implicatio, ut m primo die quotidiana inceperit; in fecundo
<lb/>tertiana; in tertio possit et tertiana, poffit et quartana,
<lb/>(incertum enim hoc ante quintum est) delude quarto die
<lb/>quartanae, quae primo die inceperit, fecunda accessio; et
<pb n="7.484"/>
<lb/>tertianae, quae secundo auspicata sit, secunda. Constat
<lb/>autem quintum diem duas habiturum accessiones, nempe
<lb/>fecundam .tertianae, quae die tertio incepit, et quartanae,
<lb/>quae fecundo die .auspicata est, fecundam; textum autem
<lb/>quartanae tertio die auspicatae secundam ; et tertianae fecundo
<lb/>tertiam. Fieri autem potest aliis pari modo se habentibus,
<lb/>ut duae aliae tertianae, aut duae quartanae aliae
<lb/>in tertio die inceperint. Quoniam enim quartus dies in tali
<lb/>hypothesi nullam habet cum tertio communionem, licet et
<lb/>duas tertianas duasque quartanas et tertianam quartanamque
<lb/>unam in tertio die incepisse. Mirari autem subit eos,
<lb/>qui hujusmodi implicationes componunt, quod non inteltexere
<lb/>fieri posse, ut duorum typorum accessiones in eandem
<lb/>horam conveniant ; quod si eveniat, corrumpuntur ipsis repetitionis
<lb/>notae, In proposita igitur hypothesi accidere
<lb/>potest, ut quartana in primo die hora secunda incipiat,
<pb n="7.485"/>
<lb/>quartana undecima. Quae quum ita se habent, una in quarto
<lb/>die est accessio fecunda hora invadens; non tamen unam
<lb/>dicunt aliquando fieri secundum subjectum hyp othesin, sed
<lb/>duas perpetuo. Contemplator autem quomodo liceat et tres
<lb/>simul accessiones in unam horam concurrere, atque ideo
<lb/>non ignorari implicationem ab iis, qui uniuscujusqur typi
<lb/>simplicis speciem possunt dignoscere. Fingamus enim in
<lb/>primo die quartanam hora tertia incepisse ; in fecundo eadem
<lb/>hora tertianam; in tertio eadem hora quotidianam;
<lb/>necesse jam his suppositis est in quarto die hora tertia unum
<lb/>accessionem fieri tribus circuitibus in idem convenientibus.
<lb/>Sed nullus ipsorum hoc literis mandarit ;- omnes autem tauquam
<lb/>ex uno ore in praediola nunc hypothesi quarto. die
<lb/>tres fieri accessiones dicunt. Ac si quis singulis diebus semel
<lb/>aegrotum accessionem habere statuat, nonnulli simpliciter
<lb/>quotidianam pronunciant; nonnulli vero duas tertianas esse
<lb/>ac tres quartanas posse dicunt. Quomodo tamen discernere
<pb n="7.486"/>
<lb/>ipsas conveniat, plures ipsorum neutiquam inquisierunt;
<lb/>nonnulli differentia horarum coniectant, tanquam non liceat
<lb/>hora texta, verbi causa, omnes diebus diversis mvadere.
<lb/>Quod si fiat, singulis diebus continget unam apparere accessionem
<lb/>trium periodorum invicem implicitarum, quotidianae,
<lb/>tertianae et quartanae. Nam primus dies quartanam
<lb/>habebit salam; secundus tertianam; tertius quotidianam;
<lb/>quartus simul omnes tres in idem. tempus congressos,
<lb/>post quas quintus curtus dies quotidianam habebit stolam;
<lb/>textus praeter hanc etiam tertianam; septimus tres in
<lb/>idem tempus congressis. Non igitur constat, ut dictum est,
<lb/>utrum quotidiana una fit, an duarum .tertianarum miscella,
<lb/>aut tertianarum et quartanarum, aut quartanae, tertianae
<lb/>et quotidianae. Atqui non eadem est curatio tertianae,
<lb/>quartanae et quotidianae, nisi et hoc arbitrentur. Ex .
<lb/>quo enim imperitia simul et impudentia eorum, qui in artem
<lb/>insiliunt lasciviuntque, praepollet, miri nihil est quibusdam
<lb/>etiam talia ignorari ; verum nos .novimus quam diiferentem
<pb n="7.487"/>
<lb/>quotidiana una a tertianis duabus, ac tertianae a
<lb/>quartanis curationem deluderent: ac neutiquam fieri potest,
<lb/>ut ii qui uuiuscujusque febris speciem ignorant, discernant.
<lb/>Ac taepe in aegrotantibus medicos vidimus duarum tertianarum
<lb/>implicationem quotidianam unam esse autumantes,
<lb/>quibus vix persuasimus aegrotum a duabus tertianis insestari,
<lb/>foluta quidem ex ipsis prius priore, relicta autem sula disficiliori.
<lb/>omnes igitur, qui de typis libros scripserunt, videntur
<lb/>nihil curare praesidium, quod ex ipsis in praenotionem
<lb/>et rictus rationem pervenit; sed quemadmodum dicunt,
<lb/>ita quoque facere, exercitia juvenibus haec scribere similia
<lb/>aenigmatis, quae in coena proponuntur. Si igitur ipsius
<lb/>absolute velint exercere, id facere liceret ducentes aptos ad
<lb/>geometriam, arithmeticen, logisticen et dialecticeu. At
<lb/>si ut invadentem accessionem praenoscant, ad hoc veniunt
<lb/>exercitium, ex toto errant, qui juvenibus pravis insistere
<lb/>viis persuadent, unde nihil inveniunt vel in praenotionem,
<pb n="7.488"/>
<lb/>vel in curationem utile; quum liceat ipsos docere, quomodo.
<lb/>accessionem internoscent febris quotidianae, tertianae, quartanae,
<lb/>femitertianae, tritaeophyae, aliacumque singularum,
<lb/>quae non modo circuituum figura, sed etiam tota natura in.vicem
<lb/>differunt. Num qui has ignorant dignoscere, inutilis
<lb/>ipsis tota de typis speculatio est; praestiterit autem
<lb/>forsan dixisse, quod tota haec sit supervacua. Ei vero qui
<lb/>propriis signis unamquanque febrem nosse studuerit, non
<lb/>modo lucro est vanam loquacitatem contemnere, sed etiam
<lb/>rictus speciem uuicuique convenientem praenoscere. Sed
<lb/>hi sane adhuc tolerandi sunt, Etenim Agathinus vir non
<lb/>vulgaris in ejusmodi disciplinam successit, At qui septem
<lb/>horarum circuitus faciunt, desiderabant quidem non nos,
<lb/>sed Philistionem, aut hujusmodi similem nugas ipsorum irridentem.
<lb/></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">


<p rend="indent">
 <lb/>Quoniam vero jmuorum nonnulli me precibus
<lb/>adegerunt, ut quam ego ludens ipsos docui methodum
<pb n="7.489"/>
<lb/>ad typorum, qui in hujusmodi hypothesibus asseruntur, inventionem,
<lb/>scriptis mandarem, in illorum gratiam. etiam
<lb/>diem unum in hoc sermone gravatim collocari. Incipiamus
<lb/>igitur jam disciplinam ipsorum, lune sumptu initio. Typum
<lb/>in vocant non omnem circuitum, sed qui ex integris diebus.
<lb/>et noctibus constitutus- est; et secundum unumquemque dierum
<lb/>numerum, peculiarem typum esse volunt, non autem
<lb/>viginti, aut triginta solum dierum, sed etiam ultra hos typorum
<lb/>circuitus extendentes. At in typis sus accessionis
<lb/>tempus ad alteram accessionem non amplius quidem typus,
<lb/>sed hoc solum, periodus, ipsis nominatur. Audivi autem
<lb/>jam quendam etiam librum integrum non exiguum conscripfisse,
<lb/>docentem quomodo quis in unaquaque periodo accessuria
<lb/>proposita et speciem inveniat typorum et numerum;
<lb/>ac per deos admiratus sinu, quae tandem essent, quae in
<lb/>libro dicit. Num methodus, ex quibus quis inveniat, quot
<lb/>sit typorum implexus, paucissimis versibus doceri potest,
<lb/>talis quum siti Numerum horarum uniuscujusque typi
<pb n="7.490"/>
<lb/>promptum habere convenit, vel in memoria, vel in charta
<lb/>descriptum. Quotidianae typum Viginliquatuor ; tertianae
<lb/>quadiagintaocto ; atque ita deinceps, quartanae quidem septuagintaduo;
<lb/>quintanae nouagintasex ; scxtanae centum
<lb/>viginti ; septimae centum quadragintaquatuor ; et aliarum,
<lb/>ut haec tabula subscripta habet.</p>
<table rows="50" cols="2">
<row n="7">
 <cell role="label">TYPI HORAS.</cell>
</row>
 <row n="8">
  <cell>Quotidianus</cell>
  <cell role="data">24</cell>
 </row>
 <row n="9">
  <cell>Tertianus</cell>
  <cell role="data">46</cell>
 </row>
 <row n="10">
  <cell>Quartanus</cell>
  <cell role="data">72</cell>
 </row>
 <row n="11">
  <cell>Quintanus</cell>
  <cell role="data">96</cell>
 </row>
 <row n="12">
  <cell>Sextanus</cell>
  <cell role="data">120</cell>
 </row>
 <row n="13">
  <cell>Septimanus</cell>
  <cell role="data">144</cell>
 </row>
 <row n="14">
  <cell>Octanus</cell>
  <cell role="data">168</cell>
 </row>
 <row n="15">
  <cell>Nonanus</cell>
  <cell role="data">192</cell>
 </row>
 <row n="16">
  <cell>Decumanus</cell>
  <cell role="data">216</cell>
 </row>
 <row n="17">
  <cell>Undecumanus</cell>
  <cell role="data">240</cell>
 </row>
<pb n="7.491"/>
 <row n="1">
  <cell>Duodecumam</cell>
  <cell role="data">264</cell>
 </row>
 <row n="2">
  <cell>Tridecumanus</cell>
  <cell role="data">288</cell>
 </row>
 <row n="3">
  <cell>Quatuordecumanus</cell>
  <cell role="data">312</cell>
 </row>
 <row n="4">
  <cell>Quin decumanus</cell>
  <cell role="data">336</cell>
 </row>
 <row n="5">
  <cell>Sexdecumanus</cell>
  <cell role="data">360</cell>
 </row>
 <row n="6">
  <cell>Septemdecumanus</cell>
  <cell role="data">364</cell>
 </row>
 <row n="7">
  <cell>Octodecumanus</cell>
  <cell role="data">408</cell>
 </row>
 <row n="8">
  <cell>Novemdecmnanus</cell>
  <cell role="data">432</cell>
 </row>
 <row n="9">
  <cell>Vigesimanus</cell>
  <cell role="data">456</cell>
 </row>
 <row n="10">
  <cell>Vigesimanusprimus</cell>
  <cell role="data">480</cell>
 </row>
 <row n="11">
  <cell>Vigesimanussecundus</cell>
  <cell role="data">504</cell>
 </row>
 <row n="12">
  <cell>Vigesimanustertius</cell>
  <cell role="data">528</cell>
 </row>
 <row n="13">
  <cell>Vigesiman usquartus</cell>
  <cell role="data">552</cell>
 </row>
 <row n="14">
  <cell>Vigesimanusquintus</cell>
  <cell role="data">576</cell>
 </row>
 <row n="15">
  <cell>Vigesimanusscxtus</cell>
  <cell role="data">600</cell>
 </row>
 <row n="16">
  <cell>Vigetimanusscp limus</cell>
  <cell role="data">624</cell>
 </row>
 <row n="17">
  <cell>VigeHmanusoctavus</cell>
  <cell role="data">646</cell>
 </row>
 <row n="18">
  <cell>Vigclimanusnouus</cell>
  <cell role="data">672</cell>
 </row>
<pb n="7.492"/>
  <row n="1">
  <cell>Trigesimanus</cell>
  <cell role="data">696</cell>
 </row>
  <row n="2">
  <cell>Trigefimanusprimus</cell>
  <cell role="data">720</cell>
 </row>
  <row n="3">
  <cell>Trigefimanusfecundus</cell>
  <cell role="data">744</cell>
 </row>
  <row n="4">
  <cell>Trigefimauustertius .</cell>
  <cell role="data">.768</cell>
 </row>
  <row n="5">
  <cell>Tiigesimanusquartus</cell>
  <cell role="data">792</cell>
 </row>
  <row n="6">
  <cell>Trigesimanusquintus</cell>
  <cell role="data">816</cell>
 </row>
  <row n="7">
  <cell>Trigesunany.ssextus</cell>
  <cell role="data">840</cell>
 </row>
  <row n="8">
  <cell>Trigefimanusfeptimus</cell>
  <cell role="data">864</cell>
 </row>
  <row n="9">
  <cell>Trigestmanusoctavus</cell>
  <cell role="data">888</cell>
 </row>
  <row n="10">
  <cell>Trigesimanusnonus</cell>
  <cell role="data">912</cell>
 </row>
  <row n="11">
  <cell>Quadragesunanus</cell>
  <cell role="data">936</cell>
 </row>
  <row n="12">
  <cell>Quadragesimanusprimus</cell>
  <cell role="data">960</cell>
 </row>
  <row n="13">
  <cell>Quadrageni manusfecundus</cell>
  <cell role="data">984</cell>
 </row>
  <row n="14">
  <cell>Quadragefimanustertius</cell>
  <cell role="data">1008</cell>
 </row>
  <row n="15">
  <cell>Quadragefimanusquartus</cell>
  <cell role="data">1032</cell>
 </row>
  <row n="16">
  <cell>Quadragefimanusquintus</cell>
  <cell role="data">1056</cell>
 </row>
  <row n="17">
  <cell>Quadragesimanussextus</cell>
  <cell role="data">1080</cell>
 </row>
  <row n="18">
  <cell>Quadragefimanusseptimus</cell>
  <cell role="data">1104</cell>
 </row>
<pb n="7.493"/>
<row n="1">
<cell>Quadragefimanusoctavus</cell>
<cell role="data">1128</cell>
</row>
<row n="2">
<cell>Quadragesimanusnonus</cell>
<cell role="data">1152</cell>
</row>
<row n="3">
<cell>Quinquagefimanus</cell>
<cell role="data">1176</cell>
</row>
 </table>
<p rend="indent">
 <lb/>Hujusmodi habeant in charta tabulam paratam qui facile
<lb/>compulere non possunt. Post hujus apparatum inspiciatur
<lb/>proposita accessio ex periodicis accessionum horis, cujus primum
<lb/>scriptorum numerorum sit pars. Hoc enim invento
<lb/>typi genus habebunt (genus autem, vel speciem, vel formam,
<lb/>vel naturam, in praesentiarum dicere nihil intererit)
<lb/>numerum autem, typis inventis, secundum partem. Si
<lb/>enim tertia fuerit pars horarum typi numerus periodi, tres
<lb/>dices typos illos invicem implexos ; si quarta, quatuor ; si
<lb/>quinta, quinque, numero semper ex parte nomen imponens.
<lb/>Ut autem exemplo methodus fiat manifestior, fingamus aliquem
<lb/>accessionem experiri horis sex ; hanc autem remittere
<lb/>duabus, ut totus circuitus octo sit horarum. in hac hypothesi
<pb n="7.494"/>
<lb/>considerato, quae pars sint octo vigintiquatuor; deinde
<lb/>inveniens tertiam esse, quotidianas tres implens esse dices;
<lb/>quotidianas tune, quoniam numeri vigintiquatuor pars est
<lb/>numerus-octo..continens ; tres autem, quia tertia pars. Sup .
<lb/>ponatur rursum siexdecim horarum esse accessionum circuitum.
<lb/>Quoniam igitur siexdecim numerus viglutiquatuor nulla
<lb/>est pars-, quadraginta autem octo tertia est, et quadraglutaocto
<lb/>tertianae periodi est: numerus, tres febres tertianas invicem
<lb/>implicatas esse dices. Supponatur corsum accessionum
<lb/>periodus esse horarum octodecim ; pars autem haec est
<lb/>neque quotidianae horarum numeri, neque tertianae, sed
<lb/>quartanae, qui horarum septuaginta duarum est. Dices igitur
<lb/>quatuor quartanas implicatas esse ; quartanas tune, quoniam
<lb/>ex septuaginta duarum horarum numero constat; quatuor
<lb/>autem, quoniam octodecim horarum numerus pars quarta
<lb/>esit septuagintaduarum. Statuamus iterum accessionum perrodum
<lb/>horarum esse quinque, pars autem sunt quinque ho- rae
<lb/>centenorum viginti vigefimaquarta; dices igitur typos
<pb n="7.495"/>
<lb/>fextanos vigintiquatuor invicem esse implexos. Pone rursus
<lb/>accessionum horarum periodum septem, pars autem hae
<lb/>sunt centenarum fexagintaocto horarum, hoc est octani typi,
<lb/>vigesimaquarta. Quare pronunciabis typos octanos esse vigi
<lb/>n si quatuor. Finge iterum accessionum periodum horarum
<lb/>.novem; pars autem sunt hae ducentenarum fexdecim horarum
<lb/>vigefimaquarta ; hae rursus ducentae fexdecim sunt decimi
<lb/>typi circuitus. Erunt igitur in hypothesi hac decumani
<lb/>typi quatuor et viginti. Subiciatur rursus accessionum per
<lb/>indita horarum decem ; duodecima autem pars est numerus
<lb/>hic centenarum viginti, qui est sextanae periodi; idcirco
<lb/>sextauae erunt duodecim. Ponatur iterum accessionum circuitus
<lb/>undecim esse horarum, mensura autem est ducentarum
<lb/>sexagintaquatuor muneri undecim per vigintiquatuor. Erunt
<lb/>igitur vigintiquatuor typi duodecumam invicem impliciti,
<lb/>quoniam secundum vigintiquatuor numerum undecim duodecumani
<lb/>typi horarum numerum moliuntur, qui est ducentarum
<lb/>sexagintaquatuor. Semper igitur typorum species ex
<pb n="7.496"/>
<lb/>numeris in tabula descriptis invenietur; multitudo vero
<lb/>ipsorum deprehenditur, si noscas, quota numeri pars accessionum
<lb/>horarum numerus existat; quod idem esit ac si
<lb/>noveris, juxta quem numerum is; qui accessionum est, typi
<lb/>numerum metitur : siquidem a se mutuo denominationem tumunt
<lb/>et numerus lue et pars. Nihil igitur interest ulcere,
<lb/>tertiam esse partem duodecim horarum quaternarium numerum,
<lb/>aut duodecim per tria in quatuor partum Simile
<lb/>huic esit etiam si ita dicamus, quaternarius duodenarium
<lb/>per ternarium metitur. Redacta igitur rursus in pauca capita
<lb/>messio do, ad alium deinceps sermonem digrediar. Erunt
<lb/>autem tanquam quadam ipsius definitiones hujusmodi. luspiciendae
<lb/>veniunt accessionum periodorum horae, quota
<lb/>pars sint horarum typorum. Etenim a parte denominatus
<lb/>numerus copia typorum erit; at qui ab his partitus; ipse
<lb/>typus est. Alia autem oratione idem sic interpretabitur.
<lb/>Accessionum periodi numerum horarum inspicito, per quem
<pb n="7.497"/>
<lb/>metiatur quemlibet ex iis, qui tabella habentur. Ipsc enim
<lb/>ex tabella numerus typorum speciem indicabit; is vero- per
<lb/>quem eum periodi numerus metitur, multitudinem ipsorum
<lb/>indicat. Alia vero oratione idem hoc pacto exponetur.
<lb/>Numerus horarrmr periodicarum accessionis quoties metitur
<lb/>aliquem ex iis, qui inter typos habentur, toties typus ille
<lb/>sibi ipsi implicatur ; sive autem implicatur, sive complicatur
<lb/>dicas, nihil refert.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">


<p rend="indent">
 <lb/>Jam multis aliis verbis eandem methodum
<lb/>licet interpretari. Verum sufficit etiam hactenus vanam
<lb/>istorum artem percensuisse, ut paucis capitibus singulos errores,
<lb/>qui loquuntur, possimus ostendere ; rursus a promp
<lb/>floribus exorsi. Quum enim, ubi circuitus per accessiones
<lb/>repetens horarum duodecim. suerit, possint quidem er duae
<lb/>quotidianae esse, possint et quatuor tertianae; et quartanae
<lb/>nihilominus sex, et octo quintanae, et decem fextanae, et
<lb/>duodecim septimanae, et quatuordecim octanae, et sexdecim
<pb n="7.498"/>
<lb/>nonanae, et octodecim decumanae. Rursus igitur eodem
<lb/>,-modo via nugacitatis nun parva invenitur, quae sistere nequit,
<lb/>neque ullum habere scopum definitum, ubi circumseribere
<lb/>ipsam sit necessarium. Cur enim magis usque ad octodecim
<lb/>decumanos, aut viginti undecumanas, aut vigintiduas
<lb/>duodecumanas procedere convenit, quam ad aliquam periodorum
<lb/>subsequentium? Licet enim dicere vigiutiquatuor
<lb/>quidem esse tridecumanas ; sex autem et viginti quatuor decumanas,
<lb/>octo autem supra viginti quin-ecumanas, sunilitorque
<lb/>his licet addere. Satis enim jam hoc est de quotidienis.
<lb/>At adhuc nugacius in tertianis et quartanis, ac multo
<lb/>magis. omnibus his sequentibus agunt. Sexdecim ergo horarum
<lb/>periodus nihilo magis est trium tertianarum, quam
<lb/>tex quintanorum p aut septimanarum novem. Potest: haec
<lb/>duodecim quidem nonanarum esse, quindecim autem undecumanarrun,
<lb/>octodecim tridecumanarum, unius autem et riginti
<lb/>quindecumanarum, ac ad proportionem omnium subsequentium.
<lb/>Verum mihi abunde est viam tantum indicasse,
<pb n="7.499"/>
<lb/>qua in hujusmodi tempus conterunt. Etenim etiam octodecuit
<lb/>horarum. circuitus (ubi enim hujus adhuc viam indicaverim,
<lb/>ad aliud transgrediar) quatuor quidem quartanarum
<lb/>est, octo septimanarum, decumanarum duodecim. Atque
<lb/>horum omnium uniuscujusque methodus esit, ut in digitis
<lb/>citra tabulae operam possis numerare. Verum ego sane
<lb/>loco institutionis singula haec profero iis, qui per aetatem
<lb/>puerilem innumeris statim sunt exercitati. Nam homo inexereitatus
<lb/>non messibus, sed totis annis ad eos indiget, quo
<lb/>in rebus inutilibus fiat sapiens, quae cum studio nonnullos
<lb/>sibi invicem proponere. non pudet. Quod igitur bifariam
<lb/>errent omnes, qui de typis commentarios scripserunt, dum
<lb/>neque morborum species docent, neque in rebus frugiferis
<lb/>tempus. consumunt, .abunde satis arbitror esse demonstratum.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">


<p rend="indent">
 <lb/>Quandoquidem vero coegerunt nos relictis
<lb/>utilibus tempus in refellendis ipsis perdere, ostendamus
<lb/>ipsis in quantam .stupiuilatem perveniunt tum ipsi tum qui
<lb/>ipsis tanquam utile aliquid docentibus attendunt. Nam
<pb n="7.500"/>
<lb/>quum fateantur de re quae fieri non potest se verba facere,
<lb/>attamen ut exerritium quoddam tractare, car ne millesima
<lb/>quidem totius curationis parte exercentur? Praeterea hypo-.
<lb/>thefes ipsorum inter se pugnant, quas etiam primas tibi
<lb/>percensebo. Nonnulli ipsorum usque ad quindecim dies
<lb/>typorum circuitus proccderc statuunt; nonnulli vero usque
<lb/>ad menfcm; fiunt qui etiam ad duos tresve menses venire
<lb/>ponunt. Ego vero quum sententiam habeam de iis, quae
<lb/>Hippocrates dixit extra periodum quartanam, alibi indicavi,
<lb/>ubi docui, ut mihi persuadeo, speculationem utilem arti.
<lb/>Nunc autem (neque enim docere mihi propositum in hoc
<lb/>sermone est, sied reprehendere eos, qui neque utilia feribunt,
<lb/>et speculationem laudant inutilissimam) ad eos primuro
<lb/>me convertam, qui usque ad quindecumanum typum
<lb/>exercitii cauta procedere te affirmant ; nam imprudentes in
<lb/>et. nescii suam ortorum hypothesin aliis, quas apponunt,
<lb/>evertunt. Si enim febris, quae per horas vigintitres accessionem
<lb/>habet, non est quotidiana quae anticipet, necessarium
<pb n="7.501"/>
<lb/>est ipsam quatuor et viginti vigefimasquartanas existere.
<lb/>Quemadmodum scilicet et eam, quae una hora tardius invadit,
<lb/>vigefimasscxtanas esse vigintiquatuor. Non igitur
<lb/>vere dicunt qui typos in quindecim dies exporrigi statuunt;
<lb/>multo magis quum vel tertianum, aut quartanam, aut sane
<lb/>quintanam circuitum horis vel duabus, vel tribus tardius
<lb/>invadentem, aut praevertentem, in typorum implexus ducunt
<lb/>similiter vigintiquatuor vigefimissextanis. Ut enim
<lb/>relicto quindecim dierum circuitu ad quintanae periodum.
<lb/>veniam; in hoc typo, siquidem mia hora accessio anticipet,
<lb/>vigintiquatuor nonagesimaesextanae erunt; sin autem moretm,
<lb/>vigintiquatuor rursus nouagesimaeoctanae. At si non- .
<lb/>nullas jam praevenientes tardantesque statuant, manifesto
<lb/>tuam tollunt hypothesim Quare necessarium est typos integris
<lb/>diebus et noctibus circumscribi, ipsos statuere, aut
<lb/>nihil est quod nugentur. Eo autem flatum typi in longum
<lb/>dierum numerum procedent, quamvis illi nolint. Melius
<lb/>igitur forfan faciunt, qui per initia statim numerum dierum
<pb n="7.502"/>
<lb/>typorum definiri non posse statuunt; Si enim etiam aliud,
<lb/>nihil dicant, pudere saltem ne quis contraipfos disserat efifugiunt,
<lb/>non quemadmodum priores a seipsis damnantur,dum
<lb/>typos usque ad quindecim ales progredi supponunt;
<lb/>coguntur autem uti non iis stolis, qui ex multis decadibus
<lb/>componuntur, sed etiam iis, qui ex centuriis. constant.
<lb/>Quoniam igitur nequeunt typorum multitudinem effugere,fieri
<lb/>non potest ut implicationes invicem .connectentes exi-,
<lb/>tent: sed quemadmodum qui tres.typos fusos esse ponunt,
<lb/>quotidianum, tertianum et quartanum, tamen. ex ipsorum
<lb/>implexo multa efficiunt coniugis, ita necessarium erit etiam
<lb/>his omnes typos invicem coniungere. Ut igitur implicant
<lb/>tres commemoratos, primum sane unumquemque sibi, deinde
<lb/>inter se; sic necessarium erit his quoque implicare. luci-.
<lb/>piamus igitur a quintana, ostendamusque ipsis quomodo huic
<lb/>implicita permulta efficiat coniugia-; . nec refert quicquam;
<lb/>si quis non coniugia, sed implicationes eas appellet. Unum
<lb/>itaque coniugium tale est; primo die incipiat quintana, de- inde
<pb n="7.503"/>
<lb/>tertius quartusve dies ab omni febre purus sit: quintus
<lb/>sane quintanae, quae pruno die incepit, fecundam habeat
<lb/>accessionem, sextus autem ejus, quae fecundo invasit ;
<lb/>deinde septimo et octavo a febre liberis, nonus quidem fertiam
<lb/>primae quintanae habeat accessionem, decimus vero fecundae
<lb/>et ipsa tertiam deinceps: pari proportione quarta
<lb/>quintana procedat. Nihil autem refert in praesentia duplicem
<lb/>quintanam, aut duas quintanas dicere, quod nec ipsum
<lb/>omnes concedunt. Alterum par duarum quintanorum. Primus
<lb/>dies unam accessionem unius habeat quintanae, fecundus
<lb/>liber sit, deinde tertius alteram quintanaml incipientem
<lb/>habeat, proportione in subsequentibus diebus servata. Aliud
<lb/>duarum quintanorum coniugium. Primus dies alteram ipsarum,-
<lb/>quartus alteram incipientem habeat, subsequentibus.
<lb/>diebus proportionem .servantibus. Quartum coniugium dua-.
<lb/>rum quintanarum. Altera ipsarum prima nocte invadat.
<lb/>Quintum duarum quintanarttm coniugium. Altera fp farum
<pb n="7.504"/>
<lb/>primo die inriprat, altera secunda nocte. Sextum duarum
<lb/>quiutanarum par. Altera pruna die auspicetur, reliqua tertia
<lb/>nocte. Septimum duarum quintanorum par. Altera
<lb/>primo die incipiat, altera quarta nocte. Haec igitur septem
<lb/>coniugia coniunximus, statuentes priorem quintanam primo
<lb/>die auspicari. Rursus autem alia septem faciemus, primam
<lb/>ipsarum nocte prima incipere supponentes. Si igitur ita
<lb/>ipsi et fexlauam adjuuxerimus, constat plura fore coniugia;
<lb/>ac plura adhuc, si septimanum .implicuerimus ; multoque plura,
<lb/>si octanam, vel etiam decumanam; ut nihil dicam de
<lb/>vigesimanis, trigesimanis, quadragesunanis, quaeque praeter
<lb/>has ostensae sunt necessario hypotheses ipsorum sequi. illae
<lb/>igitur in praesentia dimittantur ; fiant autem a nobis usque
<lb/>ad decumanam. Ac primum mihi considera, quod nunc
<lb/>quum duplex quintana gignitur, coniugia dixerimus ; si autem
<lb/>triplex oborta fuerit, constat multitudinem haud paucorum
<lb/>parium aliam generari. Jam vero licet et quadruplicem
<lb/>orfani fieri, quotidie una invadente accessione.
<pb n="7.505"/>
<lb/>Quintuplex etiam fiet, mixta quadruplici, una noctu, quinta
<lb/>quadam post commemoratas quatuor quintana, atque hae
<lb/>rursus ipsa quadrifariam; vel enim prima nocte principium
<lb/>potest funrere, vel quadam sub loquenti, aut fecunda, aut
<lb/>tertia, aut quarta, aut quinta. Hoc autem ipsum varium
<lb/>his est etiam in aliis typis, et maxime in his, qui plures dies
<lb/>continent. Si igitur omnem quintanae varietatem ei, quae
<lb/>in texta est, coniunxeris, rides, opinor, quanta sit multitudo;
<lb/>At si eis vel septimanam miscueris vel octanam, aut aliquam
<lb/>subsequentium, deinde rursus ex quatuor typis ita invicem
<lb/>implicitis alia sarias coniugia, delude ex quinque, postea
<lb/>rursus ex pluribus, puto te intelligere, quantus conjugationum
<lb/>numerus futurus fit, aut quot opus. libris ad
<lb/>eorum disciplinam. Qualis enim in eis eritplexus, cunabor
<lb/>tibi paucis indicare, initium sermoni hoc constituens.
<lb/>In singulis typis prius conveniet coniugationum varietatem
<lb/>peifequi, ut in quintana paulo ante. ostendi; postea ipsas in-
<pb n="7.506"/>
<lb/>ter se complicare, primum sane turum per eorum, quae ex
<lb/>qulutana fiunt, verbi causa, uni siextanae coniugio, ut ex
<lb/>duobus paribus tertium quoddam aliud oriatur ; deinde omtribus
<lb/>omnia deinceps connectere, .postea ita unum duobus,
<lb/>huic .tribus, lune pluribus, usque dum universa typi, qui
<lb/>complicatur, coniugia uni permisceas. Post hoc duo paria
<lb/>unius typi quintani unicuique aliorum miscere, deinde duobus,
<lb/>aut tribus, aut quatuor, usque dum omnia invicem
<lb/>complicueris ; deinde ita rursus quatuor coni ugia iis, quae in
<lb/>unoquo que typo sunt, miscere, postea quinque, deinde lex,
<lb/>usquedum omnia quintani coniugia omnibus aliorum conjugiis
<lb/>permsscueris, non simul videlicet omnium, sed unius- .
<lb/>cujusque separatim; ut quintani paria iis, quae in feptimano
<lb/>habentur; postea ita celani, aut nonani, aut decumani,
<lb/>aut alicuius subsequentium coniugiis. Inde quemadmodum
<lb/>quintiorum singulis aliis commlscuisti, ita jam decumanum
<lb/>unicuique aliorum miscere ; postea septimanum, cosanum
<lb/>et reliquos. Ubi vero hoc feceris, necessarium erit trium
<pb n="7.507"/>
<lb/>typorum coniugia omnia omnibus. coniungere, lune quatuor,
<lb/>lude quinque, mox sex, postea septem, atque ita deinceps;
<lb/>do.nec. omnia curium complicuerimus. Quod vero adeo
<lb/>copiosa coniugiorum erit multitudo, ut myriades numerata
<lb/>difficiles existant, quemlibet puto etiam numeri imperitum
<lb/>intelligere; potest et arithmeticis sermone communicato, audire
<lb/>ab ipsis multitudinem Ego enim si ostendere nunc
<lb/>eam vellem, libro miti opus esset majore iis, quos haec
<lb/>ungentes scripserunt, non considerantes se vel millesimam
<lb/>implicationum particulam non attigisse, etsi multa inaniter
<lb/>sunt loqunti. Si igitur utile esse arbitrantur typos invicem
<lb/>commiscere, sciant se utilis millesimam partem invenisse:
<lb/>sin autem inutile, pudore capti jam tandem vocent ad. libros
<lb/>Vulcanum, aut si ipsi non vocent, tempus corrumpet. Quis
<lb/>enim ex ipsis alius exscribet? quis non.et hos jam dissecans
<lb/>in quotidianos usus impendet ?</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">


<p rend="indent">
 <lb/>His jam scriptis, et quibusdam amicis
<lb/>.traditis, aut aliis discere volentibus, quomodo tabula sella- .
<pb n="7.508"/>
<lb/>beat, ego statim proponentibus typorum multitudinem relpondeo.
<lb/>Est itaque methodus non alterius cujusdain generis,
<lb/>sed priori subjecta. Perfuadeberis autem et ipsis rem
<lb/>ita se habere, si revoces prius in memoriam, promptmnve
<lb/>semper habeas, diem nos hoc tempore appellare tempus ex
<lb/>die et noctu compositum, quem nonnulli noctidiem noninant ;
<lb/>sic itaque et annum esse dicimus dierum trecentorum
<lb/>fexagintaquinque, et quartae unius partis. Itaque diei unius
<lb/>quatuor et viginti horae sunt; duorum quadragintaoctu ;
<lb/>trium septuagintaduae; nomina vero typis non a diebus
<lb/>completis sunt, ted ab accessionis repetitione. Tertianam
<lb/>fune appellamus, cui tertio die accessio oboritur, duobus
<lb/>interea jam nimirum et absolutis; quartanam, cui quarto
<lb/>quoque die, tribus et in hac interea diebus completis, ac in
<lb/>aliis ad proportionem. Quapropter quum circuitum typi
<lb/>quatuor dierum inveneris, quintanam ispum dices; non idem
<lb/>namque est:, quinto. quoque die accessionem invadere et
<pb n="7.509"/>
<lb/>sitis, rursus reminiscere dictam prius in tabula methodum.
<lb/>Dictum autem est propositum horarum periodicarum numeTum,
<lb/>quae inter duo principia fit accessio, inspici debere, utrum
<lb/>metiatur in tabula contentum munerum quemlibet.
<lb/>Erant autem illi pro horarum vigintiquatuor multiplicatione
<lb/>effecti. Ut igitur citra tabulam ipsis in digitis invenias, hoc
<lb/>ispum facito. Sex quidem et octo- propositis, commode utique
<lb/>invenies quatuor quotidianas fieri, quum sex horarum
<lb/>circuitus propositus existit; tres autem, quum octo. Septem
<lb/>autem propositis, aut alio quodam non metiente vigintiquatuor
<lb/>horarum numerum, inspicito virum propositus partem
<lb/>aliquam habeat, an nullam praeter unitatem. Si enim habeat
<lb/>aliquam aliam partem praeter unitatem, quemadmodum
<lb/>novem tertium, quindecim tertiam et quintam, inspicito
<lb/>qualis ipsius pars communis sit numero vigintiquatuor.
<lb/>Exempli causa tertiam sane vigintiquatuor horarum numerus,
<lb/>quintam autem non habet, quemadmodum quindecim horarutu
<lb/>numerus. Si igitur proposita periodus horarum novem
<pb n="7.510"/>
<lb/>fuerit, tertium sime hujus capies, tertiam autem et numeri
<lb/>viglutiquatuor ; nempe octo; ac dices octo typos asse tribus
<lb/>diebus circumscriptos ; volebam autem te memorem esse huise
<lb/>jusmodi typos quartanos nominari. Sed si quindecim horarum
<lb/>circuitus fuerit, quindecim farre tertia parte capta,
<lb/>quinque dierum typos esse, hoc est fextanos. At horarum
<lb/>xigintiquatuor, quoniam et harum tertia pars octo sunt, tot
<lb/>esse lices etiam fextanae typos ; quod si nulla pars propofitus
<lb/>numerus suerit, qualis est septenarius, viginquatuor
<lb/>octanas. Ita quoque si undecim horarum propositus fuerit
<lb/>circuitus, vigiutiquatuor typos esse undecim dierum dices,
<lb/>hoc est duodecumanos. Sic ubi tredecim horarum circuitus
<lb/>suerit, quatuor et viginti quatuordecumanos. Pari modo si
<lb/>major fuerit propositus circuitus quam horarum viginti quatuor,
<lb/>siquidem nullam habet mensuram communem cum
<lb/>numero xigintiquatuor, quemadmodum in vigintiquinque
<lb/>contingit, xigintiquatuor esse typos vigesimosfextanos dices
<lb/>(quemadmodum et viginti). At si communis utrique menfura
<lb/>quaepiam fuerit, quemadmodum in viginti septem numero
<pb n="7.511"/>
<lb/>tertia pars est, octo decunranos asseverabis; quandoquidem
<lb/>horarum vigintiquatuor tertia pars furit octo, viglutifieptem
<lb/>autem novem. Quippe constat decumani typi
<lb/>circuitum esse dierum novem absolutorum, qui sane horarum
<lb/>numerum ducentarum fexdecim efficiunt, cujus pars octava
<lb/>est propositus viginti septem horarum numerus. Haec igitur
<lb/>methodus communi in tabula praedictae subjacet, tantum ab
<lb/>illa differens, quod aliquis etiam citra tabulam invenire potest
<lb/>primum horarum numerum, diurnis circuitibus mensaratum,
<lb/>cujus pars est propositus. Haec speculatio demoustrata
<lb/>est etiam ab Ettclide in libro elementorum, septimum
<lb/>autem ipsius est: caput. At majus utrique munero commune
<lb/>capientes, considerare oportet, quoties communis haec mensura
<lb/>utrumque numerum metitur ; ut in quindecim et viguiliquatum
<lb/>prima communis mensura est trium numerus.
<lb/>Hic autem quindenum numerum metitur per quinum, vigefimumquatemarium
<lb/>numerum per octo ; five igitur quinque
<lb/>multiplicaveris in numerum vigintiquatuor, five octo in
<pb n="7.512"/>
<lb/>quindecim, eundem numerum fieri invenies, ut centenartun
<lb/>viginti horarum, dierum autem nimirum quinque ; atque
<lb/>idcirco typum sextanum dices. Eadem ratione si propositus
<lb/>numerus horarum tredecim suerit, communiter metientur
<lb/>et hic et vigintiquatuor ex ambobus luter se multiplicatis
<lb/>factum, qui est trecentarum duodecim horarum numerus
<lb/>(quandoquidem ad primos dictos numeros pertinet
<lb/>tredecim. Appellunt enim sic, quorum non est communis
<lb/>mensura praeter unitatem j. Itaque numerus quem utrique
<lb/>metiuntur erit tricenus duodenus ; nam ter et demes lue vigintiquatuor
<lb/>horas continet; typus autem dierum erit absolutorum
<lb/>tredecim, hoc est quatuordecumanus; quandoquedem
<lb/>autem quater et vigesies hic numerum ducentorum duodecim
<lb/>metitur, multitudo typorum erit quatuor et viginti;
<lb/>Habete itaque jam et hanc methodi demonstrationem, etsi
<lb/>non statueram res inutiles vos docere; satius enim erat ipsas
<lb/>omnino contemnere, memores oraculi Pythici, nempe parcendum
<lb/>esse tempori.</p>
</div>
</div></body>
  </text>
</TEI>
