<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../verbatim_theme/verbatim.xsl"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">De urinis compendium</title>
        <author xml:lang="lat">Galenus</author>
        <translator>Kühn, Karl Gottlob</translator>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <funder>Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts. The following text is taken verbatim from the Latin translation of Galen’s complete works published by Karl Gottlob Kühn from 1821 to 1830. The text was produced from the image of Kühn's edition digitised by the Bibliothèque numérique Medica (BIU Santé médecine, Université Paris Cité) using ABBYY FineReader 15.</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno type="filename">tlg0530.tlg034.verbatim-lat1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Pseudo-Galenus</author>
            <editor>Kühn, Karl Gottlob</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">19</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="602" to="608">602-608</biblScope>
              <date>1830</date>
            </imprint>
          </monogr>
          
        <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x19">BIU Santé, Medica</ref></biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Chartier, René</editor>
            <imprint>
              <publisher>[s.n.]</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">8</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="349" to="351">349-351</biblScope>
              <date>1639</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x08">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0530.tlg034.verbatim-lat1">
<pb n="19.602"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="1">

<pb n="19.602"/>



<p rend="indent">Adultae -quidem urinarum, ut prius dictum est, generales
<lb/>fiunt, multae vero et speciales differentiae. Primae
<lb/>autem et generalissimae duae, liquor et contentum.
<lb/>Ac liquor quidem vocatur tuta urina a liquari. Contentum
<lb/>vero in eo diversum quid apparet. In hoc autem
<lb/>liquore duae spectantur in concretione differentiae, censiflentis
<lb/>et color. Sed horum utrumque lu alias subdividitur
<lb/>differentias. Etenim consistentia in tenuitatem et
<pb n="19.603"/>
<lb/>crassitiem et ex utraque moderatam quae fecundum naturam
<lb/>esu Tenuis autem et crassa bifariam locantur. Vel
<lb/>enim tenuis meitur manetque tenuis; aut turbatur et crassa
<lb/>fit , contra vero et crassa meitur et manet crassa et postea
<lb/>residet. Ac quae tenuis meitur et tenuis permanet fummam
<lb/>indicat cruditatem venosi generis. Non enim omnino
<lb/>natura in melius convertere exsuperantem et agitatum in
<lb/>venis humorem aggressa est. Quae vero tenuis <hi rend="italic">urina</hi> meitur,
<lb/>ac postea turbatur naturum superiorem indicat ; incipit
<lb/>autem movere ac mitigare subjectum et exsuperantem
<lb/>in venis materiam. Rursus autem quae urina crassa redditur
<lb/>et crassa manet augeri. crassiorum flatuum et humo-.
<lb/>rum fermentationem indicat. Quae autem crassa urina
<lb/>excernitur ac postea subsidet praesentem ostendit tum
<lb/>crassiorum humorum fermentationem tum ipsam incipere
<lb/>fieri fecret tonem. Atque hae in liquoris eorsistentia spectantur
<lb/>concoctionis et cruditatis humorum differentiae.
<pb n="19.604"/>
<lb/>In colore vero murtae sunt differentiae quas compendiose
<lb/>oportet recenfere, ut alba,; pallida, flava, rufa, rubra,
<lb/>nigra. Ac alba quidem multa significat; vel enim facultatis
<lb/>imbecillitatem ut in. senibus et morbis diuturnis
<lb/>vel propter vastorum .obstructionem vel propter potum immodicum;
<lb/>sed si crassamentum . album habeat crudorum
<lb/>humorum. putredinem in venis sitam esse declarat. Rurfus
<lb/>autem pallida naturae imbecillitatem quidem. significat
<lb/>quae non. potest sic alterare. .et concoquere eum qui in
<lb/>venis est humorem. Flava vero urina materiae defectum
<lb/>indicat, juveni quidem mediam aut vigilias aut calorem
<lb/>in alto delitescentem quemadmodum in ipsis tertianis.
<lb/>At ruta consistentia quidem cruda est, siccitatem vero
<lb/>multam significat; si vero crassamentum quoque habeat
<lb/>febrem. Multae autem urinae facile tinguntur a - bile.
<lb/>Ructus urina rubra fit a plurimo sanguine tincta ipsa urina.
<lb/>Haec autem fit et in inflammationibus. Nigra vero urina
<lb/>fit vel propter purgatum et excretum melancholicum humorem

<pb n="19.605"/>
<lb/>vel propter sanguinis adustionem. Hae autem
<lb/>omnes contentorum in venis humorum affectionem ludicanti
<lb/>Quae igitur fecundum naturam est urma, in earum
<lb/>prius dictarum fymtnetria spectatur; consistentia quidem
<lb/>neque multum tenuis neque crassa; colore vero flava et
<lb/>rufa; flavum valde et aequale fedimeutum habens et in
<lb/>vasis profundo subsidens, atque haec proprie secundum
<lb/>naturam esse dicitur. His igitur quae in consistentia et
<lb/>in colore funt differentiis expositis quaeremus similiter
<lb/>et contenti differentias. Sed prius discamus quid sit contentum.
<lb/></p>
<p rend="indent">Contentum dicitur quod in ipsa urina ah ea diverfum
<lb/>apparet et quasi nihil circumscribens ac subsidens. In
<lb/>hoc autem contento ad perfectam cognitionem quatuor
<lb/>sunt consideranda , consistentia , color , Iocus ac tempus.
<lb/>Consistentia quidem vel aequalis est vel inaequalis, quae
<lb/>et aspera . vocatur. color autem vel secundum naturam
<lb/>est albus a nullo humore vel alio quovis modo exfnpenaute

<pb n="19.606"/>
<lb/>vel inficiente tinctus. Atque haec de contento quod
<lb/>in consistentia et colore spectatur. Loci vero tres funi
<lb/>dietae differentiae, superior, media et losima. Atque si in
<lb/>parte. quidem urinae superiori suspendatur contentum nubecuia
<lb/>vocatur; si vero in medio attollatur, vocatur suspensum;.
<lb/>sed si in losima vasis parte rurfus contineatur,
<lb/>vocatur fedimentum. Ac rursus quidem dispersum et elevatum
<lb/>in. urina quod dicitur nubecula significat copiam
<lb/>crassiorum flatuum in alto conclusorum., qui tandem a natura
<lb/>pofsunt attenuari. Quod vero in imum descendit et
<lb/>in media regione commoratur dicitur suspensum, quod
<lb/>coctionem quidem humorum, non tamen perfectam significat.
<lb/>At enim sedimentum. loco et situ discretum natura
<lb/>cognoscitur; locum vero mutat ipta flatuum abundantia.
<lb/>Hic enim: flatus a particulari coctione attenuatur atque
<lb/>discutitur , ac ipsa quidem perfecta coctio fit et a natura
<lb/>statuaris attenuatur et quum perfecte evanescit suspensum
<lb/>apparet in imo et efficit fedimentum; tuucque ex his .tribus

<pb n="19.607"/>
<lb/>perfecta concoctio demonstratur, consistentia videlicet,
<lb/>colore et loco; et. ipsius morbi tempus partietur. Etenim
<lb/>si in parte superiori innatet dicta nubecula, principium
<lb/>indicat secretionis morbis, est vero appareat in medio, ingruentem
<lb/>significat coctionem ; sed si in imum secesserit,
<lb/>perfectam et tutam indicat morbi coctionem. , Quantum
<lb/>igitur flatus attenuatur et contentum descendit, tantum et
<lb/>morbus et ipsa symptomata seipsis evadent mitiora. lu
<lb/>his igitur morbi tempus consideratur ex <hi rend="italic">suspensis</hi> signis
<lb/>coctionis et cruditatis. Vitiosae vero et pravae Eunt hae
<lb/>urinae, virides, lividae, sanguinolentae, nigrae et admodum
<lb/>crassae ; virides et lividae, rufae et valde purae, cmdae
<lb/>et tenues et nullum habentes sedimentum malae quidem
<lb/>sunt et graveolentia ; similiter et pingues et oleosae;
<lb/>malae quoque tenues et aquosae. Nubeculae autem et
<lb/>fedimenta pessima sunt livida, nigra, flatulenta, varia,
<lb/>divulsa, polentam referentia, sanguinolenta, fursuracea,
<pb n="19.608"/>
<lb/>viridis, pituilosa et graveolentia. Urinae vero quae nullum
<lb/>habent sedimentum, omnes malae, haeque significant
<lb/>multitudinem caularum , morborum diversitatem et horum
<lb/>augmentum et imminutionem , .secretionem , crisin , coctionem
<lb/>et cruditatem et futurorum periculorum modos.
<lb/>oportet autem medicum haec. omnia considerare , accuratam
<lb/>victus rationem, copiam causarum et excessum haud
<lb/>noxium observare. Atque haec omnia de his urinis quatenus
<lb/>ex iis dignotio aut praenotio potest institui.</p>


</div></div></body>
  </text>
</TEI>
