<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../verbatim_theme/verbatim.xsl"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">De elementis ex Hippocrate</title>
        <author xml:lang="lat">Galenus</author>
        <editor role="translator">Kühn, Karl Gottlob</editor>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <funder>Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts. The following text is taken verbatim from the Latin translation of Galen’s complete works published by Karl Gottlob Kühn from 1821 to 1830. The text was produced from the image of Kühn's edition digitised by the Bibliothèque numérique Medica (BIU Santé médecine, Université Paris Cité) using ABBYY FineReader 15.</resp>
         <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
         <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
         <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
<persName from="2021-11" to="2023-03">Cahal Taaffe</persName>
</respStmt>
<respStmt>
<resp when="2024">Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
<persName from="2024-02-19" to="2024-07-19">Lucas Lemperriere, Université de Rouen</persName>
</respStmt>
</titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno type="filename">tlg0057.tlg008.verbatim-lat1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Kühn, Karl Gottlob</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">1</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="413" to="508">413-508</biblScope>
              <date>1821</date>
            </imprint>
          </monogr>
          
        <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x01">BIU Santé, Medica</ref></biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Basel">
            <title xml:lang="lat">Γαληνοῦ Ἅπαντα. Galeni Pergameni Opera omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Camerarius, Joachim</editor>
            <editor>Fuchs, Leonhart</editor>
            <editor>Gemusaeus, Hieronymus</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cratander</publisher>
              <pubPlace>Basel</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">1</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="46" to="59">46-59</biblScope>
              <date>1538</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00039x01">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Chartier, René</editor>
            <imprint>
              <publisher>[s.n.]</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">3</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="1" to="31">1-31</biblScope>
              <date>1638</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x03">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>

</teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" xml:lang="la" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg008.verbatim-lat1">
<pb n="1.413"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="1">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENI DE ELEMENTIS EX HIPPOCRATE
<lb/>LIBER PRIMUS.</head>
<p rend="indent">
  <lb/><label type="head"><num value="1">Cap. I.</num></label> Quum elementum minima sit rei particula,
<lb/>cuiuscunque fuerit elementum; minimum autem non idem
<lb/>sensui et appareat, et revera sit; multa siquidem prae
<lb/>tenuitate sensum effugiunt: liquet, sensum eorum minime
<lb/>forejudieem, quae et natura, et vere fiunt rei uniuscujusque
<lb/>elementa. Nam si aeruginem, cadmiam, spumam argenti,
<lb/>et misy, simul omnia plane triveris et in pulverem
<lb/>redegeris, et mox sensui discernenda commiseris:
<lb/>tibi profecto ea universa unum esse videbuntur. Nec
<lb/>modo haec quatuor, verum et alia longe etiam plura,
<pb n="1.414"/>
<lb/>si eadem tamen ratione omnia invicem commisceas, sibi
<lb/>unum esse videbuntur, quantumlibet unum minime sint.
<lb/>Quamobrem et Hippocrates, quum ejuscemodi humanae
<lb/>naturae elementa consideranda instituisset, neglectis his,
<lb/>quae prima sensus judicium simplicissimaque habentur, illa
<lb/>statim, quae vere et secundum naturam talia sunt, investiganda
<lb/>proposuit: quippe quum ea (ut alibi a nobis
<lb/>monstratum est) curandis morbis nihilo minus usui sint,
<lb/>quam haec, quae sensui hujuscemodi apparent. Itaque
<lb/>concesserit fortasse quispiam, haec familia videri eismenta,
<lb/>existere vero, non item. Neque enim, si quippiam
<lb/>visum fuerit prima rei cujusvis simplicissimaque
<lb/>particula, illud statim est etiam verum elementum, sed
<lb/>quod ex ipsa rerum natura habet, ut tale sit. Quoniam,
<lb/>id si statuerimus, vel natura esse elementum, quod casusque
<lb/>rei minima videatur atque simplicissima particula,
<lb/>alia nimirum aquilae, et lynci, aut si quis homo fit alterumve
<lb/>quodpiam animal, quod visus acumine maxime
<lb/>praestet, et alia nobis ipsis videbuntur elementa. Ne
<lb/>igitur sic agamus, sed ea inquiramus (si naturae aut
<pb n="1.415"/>
<lb/>humanae, aut cujusvis alterius rei exactam scientiam
<lb/>assequi voluerimus), quae natura prima et simplicissima
<lb/>stat, quaeque in alia non amplius dissolvi possunt.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="2">Cap. II.</num></label> Quaenam igitur est inventionis horum
<lb/>methodus? Nulla, ut quidem mea fert sententia, praeter
<lb/>eam, quae ab Hippocrate est instituta; nempe ut
<lb/>primum fit disquirendum, an elementum unum quippiam
<lb/>specie sit, vel plura potius, varia et tibi invicem
<lb/>dissimilia. Quod si non esse unum, sed multa variaque
<lb/>et dissimilia visum fuerit, quaerendum erit fecundo loco,
<lb/>quot illa sint, et quae, et qualia, et quam tandem
<lb/>inter se habeant communionem. Quod igitur primum id
<lb/>elementum, ex quo tum nostrum, tum aliorum omnium
<lb/>corpora constant, nequaquam sit unum, ex his monstrat
<lb/>Hippocrates: et melius forsitan fit illius dictionem prituum
<lb/>adscribere, ac ita mox illam exponere. Ego autem
<lb/>statuo, quod, si homo esset unum, neutiquam doleret;
<lb/>neque enim, si unum foret, esset ex quo doleret.
<lb/>Praestantissime pariter (mea quidem sententia) ac brexissime
<pb n="1.416"/>
<lb/>universae suae demonstrationis momentum expusuit,
<lb/>qua demonstrandum erat, fieri non posse, ut eismentum
<lb/>sit specie et potestate unum. Jam enim sutis
<lb/>patet, esse extremae cujusdam absurditatis, et hominis
<lb/>praeterea, qui nullam rerum evidentium rationem habeat,
<lb/>statuere, ens esse numero unum; ut tamen inveniri
<lb/>facile possint aliqui, qui affirment, omnia potestate ac
<lb/>specie esse unum, quemadmodum Epicurea et Democritus
<lb/>individua ea corpora, quae atomos appellant. In
<lb/>quo item ordine reponendi sunt illi, qui minima quaedatu
<lb/>et incompacta et imputribilia introducunt elementa.
<lb/>Itaque adversus hos omnes Hippocrates, communi
<lb/>opposita ratione; demonstrat, elementum non esse unum,
<lb/>unum, inquam, tum forma, tum potestate: alioqui enim
<lb/>eorum ne meminisse quidem voluit, qui omnia etiam
<lb/>numero esse unum autumant, quod id videatur hominis
<lb/>esse omnino stupidi. Perpendamus ergo, rectene ille
<lb/>ratiocinatus sit, atque num merito illis contradicat, qui
<lb/>asserunt, elementa esse unum natura, ut illis deinde
<pb n="1.417"/>
<lb/>liceat id vel atomum appellare, vel minimum, vel
<lb/><foreign xml:lang="grc">ἄἔαρμσν</foreign>, quasi incompactum dixerit, vel impartrbile, vel
<lb/>quod tandem ipsis magis gratum fuerit. Quoniam, si illud,
<lb/>quod his omnibus sectis in universum commune est,
<lb/>everterimus, non erit amplius nobis opus particulatim
<lb/>eorum differentias persequi. Nempe subjicitur ab his
<lb/>omnibus, primum elementum usque adeo esse omni penitus
<lb/>qualitate vacuum, ut nullam vel albedinem innatam
<lb/>habeat, vel nigredinem, vel alium quempiam colorem;
<lb/>non dulcedinem, non amaritudinem; sed neque
<lb/>calorem, neque frigus; et tandem ut cujusvis alterius
<lb/>qualitatis sit omnino expers. Lege enim, dicebat Democritus,
<lb/>color est, lege amarum, lege dulce; vere autem atomus
<lb/>et vacuum est. Credidit enim ille, sensiles qualitates ex individuorum
<lb/>illorum corpusculorum conventu per solam ad
<lb/>nos, qui sentiamus, collationem gigni; ipsa vero natura
<lb/>nihil esse album aut nigrum, flavum aut rubrum, amarum
<lb/>aut dulce. Quippe hoc illi lege, ut ipse inquit,
<lb/>significabat, ex nostra nimirum existimatione, non ex
 <lb/>ipsa rerum natura: ita etiam illi <foreign xml:lang="grc">ἐτεῆ</foreign> nomen ab <foreign xml:lang="grc">ἐτεὸν</foreign>
<pb n="1.418"/>
<lb/>deductum est, quod verum significat; ut universi ferinoriis
<lb/>illius is saulus sit. Arbitramur quidem nos botrines,
<lb/>quippiam esse album, vel nigrum, vel dulce, vel
<lb/>amarum, et quaecunque alia huiusce generis sunt, sed
<lb/>revera omnia unum funi et nihil. Nam et ille hoc loquitur
<lb/>modo, qui atomos unum appellat, vacuum autem
<lb/>nihil. Itaque atomi omnes, quae exigua quaedam corpuscula
<lb/>sunt, omni prorsus qualitate vacant. Vacuum
<lb/>vero spatium quoddam est, in quo ea omnia corpuscula
<lb/>furtum atque deotfum agitata perpetua motione, quandoque
<lb/>simul secundum aliquem modum complicantur,
<lb/>nonnunquam mutua inter sese collisione resiliunt; quo
<lb/>fit postea, ut ex hujusmodi eorum conventu et mutuae
<lb/>concretiones fiant, atque iterum secretiones; unde voluit
<lb/>ipse cum aliorum omnium, tum nostrum quoque
<lb/>ipsorum coagmentari corpora, atque eorum cum affectus,
<lb/>tum sensus. Statuunt autem prima haec corpora impatlbilia
<lb/>esse. Sed nonnulli deinde ex ipsis, ut Epicurei,
<lb/>ea prae duritie infringi non posse autumant; alli, qui
<pb n="1.419"/>
<lb/>magis Leucsppo addicti sunt, in exilitatem referunt,
<lb/>quod nullam admittant sectionem. Negant praeterea
<lb/>quoquo modo ea posse quapiam ex his altercationibus alterari,
<lb/>quas tamen caeteri sere omnes fatentur vel ab
<lb/>ipsis sensibus edocti. Quippe qui nolint eorum quiaquam
<lb/>calefieri, aut refrigerari, pariterque nec humectari,
<lb/>vel siccari, atque adeo longe etiam minus nigrescere,
<lb/>aut albescere; ut tandem contendant, nullam prorsus ex
<lb/>ulla mutatione qualitatem suscipere posse. Jure ergo
<lb/>illis contrarius est Hippocrates, dum ait, nunquam hominem
<lb/>doliturum, si haec esset illius natura; quum
<lb/>mehercule necesse sit, ut id, quod doleat, duabus his
<lb/>praeditum sit facultatibus; porro ut sit cum sensus, tum
<lb/>alteratione capax. Quia, si ab omni penitus sit alteratione
<lb/>alienum, eundem omnino statum, quem a principio
<lb/>sortitum est, perpetuo servabit: at eundem id, quod
<lb/>dolet, minime servat. Quod si transmutetur etiam, in
<lb/>quem tamen modum lapides, et ligna, quae quidem et
<lb/>calefiunt, et refrigerantur, et scinduntur, sed nulla sit
<pb n="1.420"/>
<lb/>illis innata vis sentiendi, nihil propterea magis allectiones,
<lb/>si quae in eo gignantur, poterit, quam lapidet,
<lb/>fentire. Quum igitur utrumque horum in illis norunt
<lb/>elementis desideretur (nam neque eam naturam consequuta
<lb/>sunt eiuscemodi individua corpuscula, ut vel alterari
<lb/>vel sentire possint), si ex his atomis, vel quassant
<lb/>alia simplici ac uniformi natura essemus concreti, non
<lb/>utique doleremus; dolemus autem; quare jam manifestant
<lb/>est, quod nequaquam simus ex ulla simplici uniformique
<lb/>substantia constituti. Haec est hujusce rationis fuma,
<lb/>quae ut est admodum his, qui in logica disciplina
<lb/>exercitati sunt, aperta, ita propositum etiam hoc fere
<lb/>modo concludit. Sed quoniam ii, qui talia introducunt
<lb/>elementa, non modo sunt disciplinae disserendi rudes,
<lb/>et praeterea contentiosi, verum et sibi malo fore existimant,
<lb/>si vel in melius sententiam mutaverint: communem
<lb/>hanc rationem particularibus aliquibus exemplis
<lb/>illis exponamus. Nimirum si quis cutem acu tenuissima
<lb/>pungat, dolebit animal: acus vero vel unam tantum attinget
<lb/>atomum, vel duas, vel etiam plures. Sed ponamus
<pb n="1.421"/>
<lb/>primum, unam tetigisse. At nulla atomus est penehabilis
<lb/>sensusve capax: non igitur ab acu quicquam patietur:
<lb/>neque, etiamsi pateretur, illatam noxam propterea
<lb/>sentiret. Quum enim ex his duobus imprimis proveniat,
<lb/>ut aliquid doleat, nempe ut, quod patibile est,
<lb/>patiatur, atque ut impressas affectiones persentiat; utriusque
<lb/>vero istorum sint atomi expertes: profecto, si acus
<lb/>unam tantum atomum pupugerit, nequaquam animal dolebit.
<lb/>Fingamus ergo, non amplius unam, sed duas tetigisse.
<lb/>Atqui statim illa eadem, quae nuper de una, de
<lb/>duabus etiam poterimus pronunciare. Nam si earum
<lb/>neutra ex acu fuerit vulnerata, aut, si etiam vulneretur;
<lb/>aulia alioquin illis vulnus id sentiendi vis infit: is,
<lb/>qui pungitur, omni prorsus sensu atque dolore carebit.
<lb/>Quemadmodum enim nihil habet acus, cur magis sentiatar,
<lb/>quum duobus impingitur ossibus, aut duabus cartiliminibus,
<lb/>aut totidem etiam vel capillis vel quibusque
<lb/>aliis particulis sensu vacuis; duo siquidem capilli aeque
<lb/>sensu carent, ac unus: ita etiam (ut equidem arbitror)
<lb/>nihilo magis acus, quae duobus illis individuis corpusculis
<pb n="1.422"/>
<lb/>infigitur, si ne alterum quidem ipsorum fit tensa
<lb/>praeditum, ullum excitabit dolorem. Eadem vero sequentur
<lb/>incommoda, si tria dixerimus vel quatuor teligisse;
<lb/>quippe quia nullam majorem operam ad patiendi
<lb/>vel sentiendi rationem haec conferre possunt, quam totidem
<lb/>calculi, vel lapides, vel villi; quum fieri nequeat,
<lb/>ut, si quid ex impatibilibus et lentus expertibus coragonatur,
<lb/>rensus particeps patibileque tandem evadat: miruna
<lb/>etenim esset, si totum et pati et sentire posset, cajus
<lb/>tamen pars nulla aut sentiret, aut pateretur. Quum
<lb/>enim duo sint instrumenta, quibus hujuscemodi pratumtiata
<lb/>invenienda sunt, experientia, inquam, et ratio,
<lb/>neutrum horum unquam ita illis inserviet, ut aliquid
<lb/>sint reperturi concretum ex his, quae pariter impatibilia
<lb/>et sine sensu sunt, quod ipsum deinde patibile sit
<lb/>atque sensus particeps. Porro si multos adamantes aut
<lb/>alia quaevis corpora minus etiam ad patiendum idonea
<lb/>in acervum coacta ferire volueris; nunquam sane vel
<lb/>acervo ex bis constituto plagam infliges, aut illatam ille
<lb/>sentiet; nempe nec perpetuis etiam seculis tale quippiam
<pb n="1.423"/>
<lb/>poterit unquam experientia reperiri. Atqui ostendimus
<lb/>paulo antea, quod ratio quoque huic sententiae minime
<lb/>consentiat. Jam enim quis non admiretur, si caro, dum
<lb/>pungitur, doleat, cujus tamen nulla vel minima particula
<lb/>aut peri oratur, aut dolet? vel quae unquam ratio
<lb/>reperietur, quae hoc admittat? Imo hoc quidem affirmaverim,
<lb/>quod, quantumlibet illae omnes atomi insitum
<lb/>haberent sensum, sed essent inpatibiles atque impenetrabites,
<lb/>ita ut tantummodo ex mutuo earum complexu
<lb/>caro gigneretur, nihil propterea magis impactam acum
<lb/>sentiret. Ut enim, si duos digitos simul jungas, qui tamen
<lb/>sentiendi facultate pollent, ac mox eosdem disjungas,
<lb/>id absque ullo prorsus dolore feceris: ita etiam (ut
<lb/>arbitror), si acus atomos dissolvat, aut divellat, modo exi
<lb/>illis nullam vulneret, nullum unquam in animante dolorem
<lb/>excitabit. Vel illi nobis hoc ostendant, quando
<lb/>ex mutua solummodo aliquorum sentientium corporum
<lb/>commistione ac earumdem deinde separatione ullus unqaam
<lb/>subsequatur dolor. Nunquam protecti, tale quippiam
<pb n="1.424"/>
<lb/>poterunt ostendere, si quae evidentia sunt sequi
<lb/>voluerint; atque etiam, si rationem, nihil sane ollendent,
<lb/>quod hoc ipso minus sieri posse videatur. Quum igitur
<lb/>tum ratio, tum experientia testetur, quod, quanunnlibet
<lb/>atomis sensum concesserimus, eorum tamen separatio sit
<lb/>absque dolore sutura; qui sieri quaeso poterit, ut, si eas
<lb/>praeterea tenso orbatas ponamus, dolere possint? Necessc
<lb/>enim est, ut paulo ante testati Iunius, duo haec
<lb/>simul concurrere, ut aliquid doleat, alterationem, inquam,
<lb/>et sensum; utroque autem carent atomi. Rationi
<lb/>igitur consonum est, quamvis eorum alterum atomis concesseris,
<lb/>adhuc tamen eas indolentiam servare. Etenim
<lb/>si eas impatibiles quidem, sed sensus participes supponas:
<lb/>nequaquam dolebunt, propterea quia noti patientur.
<lb/>Quod si pati etiam, verum ita, ut sensus sint expertes,
<lb/>minime dolebunt, quum minime sentiant; quum
<lb/>opus sit, ut ante diximus, corpus, quod doliturum sit,
<lb/>pati atque allectionem persentire. Quare fleti nequit,
<lb/>ut corpus Facultate sentiendi praeditum ex elementis
<lb/>ortum habeat, quae pariter impatibilia sensusque experua
<pb n="1.425"/>
<lb/>sint; sed neque impatibilibus quidem, verum sensu
<lb/>praeditis. Nam neque hoc esse in dolore nequam poterit,
<lb/>quum non patiatur; erit enim forsitan potestate
<lb/>sentiens, sed actu nunquam. Quemadmodum sane et
<lb/>nostrum corpus videmus, quod, quantumlihet manifesto
<lb/>etiam vim habeat sentiendi, attamen minime sentit, nisi
<lb/>ab aliquo prius patiatur. Unde et ex hac eadem ratione
<lb/>clare eorum sententia evertitur, qui inter elementa
<lb/>homoeomerias (quasi similaritates dicas) introducunt.
<lb/>Quamvis enim in his ipsorum elementis aliqua sint, quae
<lb/>vim fentiendi habeant; tamen, quum prorsus sint impatibilia,
<lb/>nescio quo modo ientiet corpus, quantumlibet sensa
<lb/>praeditum sit, quod semper futurum est extra omnem
<lb/>patiendi occasionem. Reliquum igitur erit, ut sentiens
<lb/>corpus vel ex bis sit, quae pariter vim habeant sentiendi
<lb/>et patiendi, vel ex his, quae pati quidem possint,
<lb/>sed nullum deinde tensum habeant. Nos autem mox perpendemus,
<lb/>utrum horum verum sit. Porro aperte jam
<lb/>monstravimus, quod nequeat corpus ullum vi sensitrice
<lb/>donatum ex elementis gigni simul impatibilibus et sensu
<lb/>carentibus vel sensu quidem praeditis verum impafissilibus.
<pb n="1.426"/>
<lb/>Habent hoc nimirum ambae hae tectae commune,
<lb/>quod elementa impetibilis statuant. Quodsi elementum
<lb/>non potest esse impetibile, non erit etiam specie
<lb/>unum; nam neque longiori egemus demonstratione
<lb/>ad ostendendum, unum esse impetibile; quippe quia,
<lb/>quotiescunque unum fuerit elementum, nihil praeterea
<lb/>reliquum erit, in quod transmutari, nihil, a quo pati
<lb/>possit. Quicquid enim transmutatur, in alterum quippiam
<lb/>transmutatur, et quod etiam patitur, ab altera patitur.
<lb/>Sed quomodo quaeso unum deinde servabitur?
<lb/>Probe ergo Hippocrates ratiocinatus est, non esse unum
<lb/>elementum, si res ulla futura sit, quae doleat; nihil enim
<lb/>erit (ait ille), ex quo doleat, si unum fuerit. Quo sit
<lb/>deinde, ut elementa omnino sint plura uno.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="3">Cap. III.</num></label> Verum quotus sit universus ipsorum nurnerus,
<lb/>hactenus incompertum est. Quare id deinceps
<lb/>exquiramus. Sed satius sorsitan erit, de reliquis suabus
<lb/>sectis, quarum meminimus prius, disserere, quibus
<lb/>commune erat, corpus, quod dolere possit, ex his
<pb n="1.427"/>
<lb/>primis elementis constituere, quae sint allerationi obnoxia.
<lb/>Ex divisione enim reperies, omnes opiniones in
<lb/>quatuor redigi posse; ita ut prima ea sit, quae ex
<lb/>sensu vacuis pariter et impatibilibus; altera, quae
<lb/>sensu quidem praeditis, sed impatibilibus. Quae ambae
<lb/>in hoc consentiunt, quod ex impatibilibus statuant;
<lb/>atque ostendimus, quod hoc esse minime possit, et proinde
<lb/>eas utrasque missas fecimus. Unde duae supererant;
<lb/>altera, quae corpus sentiens ex primis elementis facaltatem
<lb/>cum patiendi tum sentiendi habentibus constituit;
<lb/>altera, quae ex patibilibus, sed sensus expertibus;
<lb/>inter quas item ea est communio, qua ambae
<lb/>ex patibilibus aiunt. Jam igitur inspiciamus, an barum
<lb/>sectarum impossibilis sit altera; an potius aeque utraque
<lb/>aliquid proferat; quod possibile sit, ut tamen mox
<lb/>inquiramus, utra earum, praeter id quod eam proferat
<lb/>sententiam, quae sit possibilis, veritatem etiam
<lb/>maxime contineat. Itaque si animum diligenter adverteris,
<lb/>ambas invenies id quod possibile sit proferre.
<lb/>Si namque ipsas particulas explorare volueris, rationeque
<pb n="1.428"/>
<lb/>examinare, eae, quae corporum sunt vim sentiendi
<lb/>habentium, omnes et patibiles sunt, et sentiendi
<lb/>facultate praeditae, ut in carne paulo antea exposuimus.
<lb/>Quod si prima respexeris elementa, facile fieri poterit,
<lb/>ut, quamvis ea nullum habere tentum supponatur, modo
<lb/>possint in se mutuo multisariamque et agere et pati,
<lb/>aliquod inde, multis intercedentibus particularibus alterationibus,
<lb/>corpus sensu praeditum gignatur. Quotiescunque
<lb/>enim ex pluribus quippiam componitur, si
<lb/>ea, quae in compositionem veniunt, qualia stant, talia ad extremunt
<lb/>usque duraverint; nunquam id profectu novam
<lb/>ullam adventitiamque adipiscetur formam, quae in
<lb/>his non praefuerit, e quibus constituebatur. Quod si
<lb/>ea multifariam varientur, transmutentur et altercatur,
<lb/>poterit tunc in composito aliquid suboriri, quod ab
<lb/>his, quae prius in primis illius elementis reperiebantur,
<lb/>sit generis alterius. Sed erit forsitan operae
<lb/>pretium, perspicuitatis gratia hanc exemplo rationem
<lb/>explanemus. Aedes nimirum, quae ex lapidibus, latevibus,
<lb/>lignis, tegulisque constructae sunt, nihil esse
<pb n="1.429"/>
<lb/>adeptas dicimus, quod non eodem genere contineretur,
<lb/>quo ea, quae illis praeerant, unde aptae fabricatae
<lb/>sunt. Durities quippe illis universis sigillatim aderat
<lb/>gravitasque et magnitudo, praeterea figura et color,
<lb/>quae omnia nec in ipso etiam aedificio desiderantur.
<lb/>Nam duritiem quidem ac gravitatem coloremque
<lb/>eundem prorsus cum his habet, e quibus constitutum
<lb/>est; neque enim id molle est, quum tamen illa dura
<lb/>fuerint; aut leve hoc, illa vero gravia; aut hoc atrum,
<lb/>et illa candida; sed figuram et magnitudinem ob id quidem
<lb/>habent aedes, quia prius ea habebant, unde illae
<lb/>compositae sunt: verum non eandem omnino aut sisuram
<lb/>aut magnitudinem habet totum aedificium,
<lb/>quam partes id componentes habuerunt. At neque hoc
<lb/>est id, quod quaerimus, an, inquam, domus sit letevibus
<lb/>major, vel an ea sit oblonga, quum lateres
<lb/>sint quadrati; sed potius, an haec propterea sit figurae
<lb/>particeps ac magnitudinis, quia haec in his, unde
<lb/>constituta est, praeerant. Alioqui enim quis est, qui
<lb/>non norit, rectam lineam ab angulo ad angulum duetam
<pb n="1.430"/>
<lb/>in duos triangulos secare quadratum spatium? qui
<lb/>deinde duo trianguli, si item in unum coëant, quadratum
<lb/>iterum absolvunt, ut tamen tam triangulus, quam
<lb/>quadratum figurae sint; praeterea si duo semicirculi simus
<lb/>fungantur, integrum circulum complent. Et proinde
<lb/>concedimus, posse quidem ex aliis aliud quippiam
<lb/>gigni, verum non quod ab illis genere divertam sit; figurarum
<lb/>enim figurae effectrices sunt, miuoresque maghitudines
<lb/>malorum; at figurae magnitudinum, vel
<lb/>magnitudines figurarum nequaquam. Quare nequit ex
<lb/>elementis, quae tuas qualitates usquequaque immutatas
<lb/>fervent, quicquam generis diversi gigni, sed, si transutatentur,
<lb/>sane poterit. Poterit enim, quod hactenus nigrum
<lb/>fuit, per multas transmutationes medias iterum album
<lb/>fleri, et quod nunc album, mox fieri nigrum, quod
<lb/>praeterea lentus expers estl, illius fieri particeps. Unde
<lb/>qui ex igne, aqua, aere et terra, invicem tiansmutatis
<lb/>atque alteratis, et ad temperamentum quoddam redactis,
<lb/>gigni corpus volunt sensitrice facultate praeditum,
<pb n="1.431"/>
<lb/>hi consentanea pronuntiant. Qui vero ex illis
<lb/>ista ut sunt permanentibus et permixtis tantummodo,
<lb/>perinde ac triticum, hordeum, eiceres et fabae, in
<lb/>acervo, hi nimirum ea, quae fieri nequeant, sectantur.
<lb/>Nam nec prorsus quicquam interest, si dicas, ex solo
<lb/>ignis, aquae, aeris terraeque conventu corpus sentieus
<lb/>natet, aut si ex atomis, quod prisci illi affirmabant.
<lb/>Jam enim nullum corpus, quod tensum habeat,
<lb/>potest ex pluribus elementis constitui simul coeuntibus,
<lb/>quae tamen impatibilia sint, quum sit monstratum, nihil
<lb/>in his simul compositis oriri posse generis alterius.
<lb/>Sensus vero est omnino e genere diverto a figura, gravitate
<lb/>et duritie, quae atomis inerant, et ab aliis
<lb/>quoque, quae igni, et terrae, aerique et aquae; est
<lb/>enim lenius alterius cuiusdam generis a colore, sapore,
<lb/>et odore, et caeteris tandem, quae (ut omnia in
<lb/>unum colligam) corporibus insita sunt. Non ergo aut
<lb/>et atomis corpus aliquod, quod vim sensitricem habeat,
<lb/>procreari poterit, aut ex igne, et terra, aere,
<pb n="1.432"/>
<lb/>et aqua, quae immutata permaneant, et talia semper,
<lb/>qualia ex sua ipsorum natura sunt, nihilque unquam
<lb/>patiantur. Quare vel ex elementis primis, quibus vis
<lb/>sentiendi insit, vel ex illis, quae, licet hac careant,
<lb/>ea tamen natura sunt, ut alterari et transmutari possint,
<lb/>erit necesse corpus constitui, quod sensu praeditum
<lb/>sit. His igitur, et quod uno plura sint omnino
<lb/>elementa, atque etiam quod pati possint, monstratum
<lb/>sit. An vero ex his primis elementis, quibus omnibus
<lb/>vis insit sentiendi, an ex illis potius, quae ea careant,
<lb/>quum et utrumque horum fieri posse affirment, nondum
<lb/>monstratum est. Porro nonnulla quidem omni
<lb/>carere sensu, inde perspicuum est, quod quaedam
<lb/>etiam concreta hujusmodi sint. Sed quum hoc jam sit
<lb/>demonstratum, quantum possit iis sufficere, qui didicerunt
<lb/>demonstrationibus acquiescere, operae pretium sana
<lb/>erit, ut mox id exponamus, quod non semel, sed
<lb/>multis in locis commentariorum Hippocraticorum ostendimus:
<lb/>ille enim, si aliquando unum quippiam ex eorum
<lb/>numero proserat, quae eandem naturam continent,
<lb/>reliqua deinde, quae eandem vim habent, nobis ad
<pb n="1.433"/>
<lb/>rationem addenda reliquit. Quod mihi hoc quoque loco
<lb/>servasse videtur, utpote qui ab uno quidem apparente
<lb/>ducto argumento opinionem hanc nequaquam possibilem
<lb/>esse ostenderit, moxque nobis locum reliquerit, ut
<lb/>id ipsum multifariam ex his, quae eandem cum hoc
<lb/>vim tenent, demonstraremus. In his enim, quae in nobis
<lb/>apparent, id unum est, quod nos dolemus: hoc
<lb/>vero monstravit minime fieri posse, quin etiam patiamur.
<lb/>Ex quo sequebatur postea, elementa esse plura
<lb/>uno, siquidem unum pati nequit, quum nihil praeterea
<lb/>relinquatur, quod ipsum afficiat. In quem igitur
<lb/>modum ille ex dolentibus corporibus, in eundem
<lb/>tu ex his, quae in voluptate sunt, ad hoc idem demonstrationem
<lb/>depromas; et ut ex his, ita ex illis,
<lb/>quae sentiunt. Nam et hoc ita a me dedita opera
<lb/>identidem in hoc libro factitatum est. Unde si nulla
<lb/>voluptas consequi poterit, ubi impatibilia suerint elementa,
<lb/>nullusque dolor, ac nullus praeterea sensus:
<lb/>nulla etiam aderit vel memoria, vel reminiscentia,
<lb/>vel imaginatio, quum horum omnium sensus sit quasi
<lb/>radix et fons. At si nihil horum, nulli quoque animi
<pb n="1.434"/>
<lb/>functio, et tandem nec ipse etiam animus. Quis
<lb/>igitur non admiretur priscorum virorum brevitatem
<lb/>in lententiis? Nam haec omnia Hippocrates quibusdam
<lb/>vel paucis verbis perstrinxit, et valide admodum monstravit,
<lb/>elementum non esse unum. Verum ut haec
<lb/>exposita sunt, transeamus ad alia, et inspiciamus, quo
<lb/>modo ipse priori rationi sequentem annectat; universa
<lb/>vero verborum ejus series hoc se habet modo. Ego
<lb/>autem statuo, quod, si homo esset unum, neutiquam
<lb/>doleret; nihil enim praeterea esset, ex quo doleret,
<lb/>si esset unum. Si tamen doleret, esset necesse, et medicamentum
<lb/>fore unum. Si unum (inquit ipse) esset
<lb/>homo, minime doleret; quod si doleret, id etiam,
<lb/>quod illi remedio est, unum esset. Secundum eundem
<lb/>figurae syllogisticae modum rationem ex curatione
<lb/>interrogat, secundum quem et ex dolore depromptam
<lb/>prius interrogavit. Assumit enim secundum, quod est
<lb/>primi consequens, cui deinde adiiciens oppositum consequenti,
<lb/>tandem concludit oppositum antecedentis.
<pb n="1.435"/>
<lb/>Nam si unum homo esset, non doleret; dolet autem;
<lb/>non igitur est unum. Pari etiam modo rationem ex
<lb/>curationis counitione desumptam interrogabimus. Si
<lb/>homo esset unum, qui etiam doleret, modus illi medendi
<lb/>esset unus; sed medendi modus non est unus;
<lb/>ergo si est unum homo, non dolet. Erunt itaque
<lb/>partes nostrae, ut hunc etiam locum illo tractemus
<lb/>modo, quo et priorem: quippe ut ostendamus, secum
<lb/>dum primo consequens esse, atque etiam quod prebe
<lb/>oppositum consequentis sit acceptum; ut sic et rationem
<lb/>exponamus, et fidem illi, prout res ipsa poscere vi detur,
<lb/>asseramus. Quum autem satis in superioribus
<lb/>monstratum fit, quod homo, si unum esset, nunquam
<lb/>doleret, nunc, quod positu etiam, quod ipse doleret,
<lb/>unica tantum sit futura curandi ratio, facile intelliges,
<lb/>si cogitaveris, quod, si quid a nulla re externa pati
<lb/>potest, reliquum est, ut tantum interne a sua ipsius
<lb/>natura patiatur. At vero quum unica fuerit ipsa rei
<lb/>uniuscujusque natura, unicus etiam statim futurus est
<pb n="1.436"/>
<lb/>affectus. Hoc vero ex necessitate sequitur, quod ratio
<lb/>redeundi in naturalem statum unica sit; at hoc quid
<lb/>aliud est, quam ipsinnet curatio? quare, quod ipsum
<lb/>per se patitur, unicam habebit, qua curari possit, rationem,
<lb/>sicut unicum etiam est id, quod curandum
<lb/>est. Quae omnia quam aperte falsa sint, nulla nostra
<lb/>expositione praeterea egent; sed ea primam suppositionem
<lb/>sequuntur, quam Hippocrates ex abundanti, quamvis
<lb/>ea ipsa omnes limites excederet eorum, quae
<lb/>quoquo modo esse possint, introducere voluit, utpote
<lb/>quia nihilo minus ex hoc etiam supposito id conficistur,
<lb/>quod ab initio fuerat propositum. Nam quod
<lb/>nos non doleremus, si unum esset elementum, verissimum
<lb/>est. Sed non ita deinde est verum, si unum
<lb/>supponatur elementum se quod nos dolituri simus; attamen
<lb/>ob id et ipsum supponitur, ut ex illismet, qui
<lb/>hoc ipsum suppositum sequuntur, ostendat, principium
<lb/>illud everti, quum unicus tunc futurus sit morbus,
<lb/>atque etiam unica medendi forma et unicum praeterea
<lb/>remedium; sed non unicum est remedium; erit ergo
<lb/>hypothesis falsa, in qua subiiciebatur unum esse elementum.
<pb n="1.437"/>
<lb/>satis enim evidens est, non unicum esse
<lb/>remedium, quum multi, dum calefiunt, sanitati restituantur;
<lb/>nec minus etiam reperiantur, qui refrigerati ex
<lb/>morbo convaluere, vel humectati; nec desunt etiam,
<lb/>quos exiccantia juverint; nec praeterea, quia aliqui
<lb/>sunt acerbis aut amaris medicamentis curati, idcirco
<lb/>etiam omnes; sunt enim qui duicibus, vel salsis;
<lb/>atque etiam ut multi his usi, quae alvum astringunt,
<lb/>iti alii his, quae eandem cient, fani evasere; et
<lb/>sicut alii densantibus, ita nonnulli rarefacientibus; ut
<lb/>tandem innui versum hoc affirmare liceat, nullum untuam
<lb/>reperiri curandi modum, quin et alter illi constatius
<lb/>statim reperiatur Recte igitur asseruit, remelium
<lb/>non esse unum. Atqui ex hoc ipso pruuuncisto,
<lb/>et altero, quod ex suppositione desumptum est,
<lb/>edicitur, non esse elementum unum; ut tandem univeriam
<lb/>rationem hoc fere modo interrogare oporteat. Si
<lb/>homo et esset unum et etiam doleret, modus quoque,
<lb/>quo esset curandus, unus foret: modus vero, quo
<pb n="1.438"/>
<lb/>curatur, nequaquam est unus igitur nec homo, si
<lb/>est unum, dolet. Itaque nihil amplius aut ea, quae
<lb/>circa hujus operis initia inducta fiunt, inquirere, aut
<lb/>praeter haec, quae nunc a nobis dicta sunt; alia
<lb/>quapiam exposititme erit opus, quum ex his facile hujus
<lb/>viri sententiam habere possimus. Ipse vero ait:
<lb/>Quicunque eos consueverunt audire, qui de natura humana
<lb/>disserunt, procul ab eo quod ad medicinam allineat,
<lb/>illos minime expedit hunc audire sermonem; neque
<lb/>enim dixerim, hominem esse omnino aërem, neque
<lb/>ignem, neque aquam, neque terram, neque aliquid
<lb/>aliud, quod non in homine unicum esse appareat. Quae
<lb/>non eo legenda sunt modo, ut <foreign xml:lang="grc">ὲνεον</foreign> simul ac leni spiritu
<lb/>proferatur, quasi unica sit pars orationis, quemadmodum
<lb/>multi ex Hippocraticis legere soliti sunt,
<lb/>sed potius aspirantes, et in partes duas dividentes, ac
<lb/>si ita dixerit: Neque enim dixerim, ipsum hominem
<lb/>esse usquequaque aërem, neque ignem, neque aquam,
<lb/>neque terram, neque aliquid etiam aliud, quod non appareat
<pb n="1.439"/>
<lb/>unum ac solum in homine existens. Nam
<lb/>quod universus is sermo, quem ipsis priorem habuit,
<lb/>ob id factus sit, ut probaret, elementum minime esse
<lb/>unum, tum ex his ostenditur, quae ipse paulo antea
<lb/>dixit, tum vel maxime ex his, quae statim circa initia
<lb/>subiungit praecedenti sententiae, quum ait: Dicunt enim,
<lb/>unum esse id, quod est, atque hoc et unum esse et
<lb/>omne; sed inter se non conveniunt deinde nominibus;
<lb/>nam ex eis aliqui hoc unum atque omne statuunt esse
<lb/>aerem, alii aquam, alii terram, alii ignem. Item
<lb/>paulo post: Ex medicis quoque nonnulli hominem autumant
<lb/>esse suium sanguinem, quidam vero ipsorum
<lb/>bilem arbitrantur esse hominem, aliqui pituitam. Postmodum
<lb/>illos refellere aggressus eam dictionem protulit,
<lb/>quam ego priorem exposui, quae in universum efficax
<lb/>plurimum est tam contra medicos, quam contra naturales
<lb/>philosophos. Mox vero seorsum medicos his
<lb/>etiam verbis insectatur: Ego vero censeo, opus esse,
<lb/>illum, qui affirmet solum sanguinem esse hominem, nec
<pb n="1.440"/>
<lb/>quippiam praeterea aliud, ostendere ipsum, nec formam
<lb/>transmutare, nec alio etiam modo variari; et
<lb/>ut vel tempus aliquod anni vel aetatis monstret, quo
<lb/>unus solusque id homine sanguis conspici possit. Nam
<lb/>consentaneum rationi videtur, ut aliquo saltem tempore
<lb/>id, quod in ipso unum est, repraesentet. Et eadem
<lb/>ego illis opposuerim, qui volunt hominem salam esse
<lb/>pituitam, nec non et illis, qui solam bilem. Ac
<lb/>tandem finem huic rationi facturus haec iterum subinfert.
<lb/>Necesse igitur primum est, generationem minime
<lb/>ex uno fieri; qui enim poterit, quod unum est,
<lb/>nisi alteri cuipiam commisceatur, aliquid aliud gignere?
<lb/>Atque iterum deinde: Quo unquam modo rationi
<lb/>consonum est, quicquam ex uno fieri, quum nec ex
<lb/>pluribus etiam possit quicquam constitui, nisi ea ex
<lb/>mutuo temperamento probe se habuerint? Et rursus
<lb/>postmodum: Quare necesse est, si hujusmodi sit natura
<lb/>cum hominis, tum aliorum omnium, hominem non
<lb/>esse unum. Denuoque in sequentibus: Necessarium
<pb n="1.441"/>
<lb/>igitur est, quum adeo inter se et specie et potestate
<lb/>differant, ea non esse unum, nisi ignis quoque et aqua
<lb/>unum fuerint. Itaque in omnibus his et praeterea in
<lb/>sequentibus etiam nihil aliud agit, praeterquam quod
<lb/>eos aperte insectatus, qui unum esse elementum decernunt.
<lb/>Quare patet, quod idem etiam agit, dum statim
<lb/>circa principia hujus sermonis, quae nos etiam
<lb/>exposuimus, ea profert: hominem, inquam, non esse
<lb/>solum aerem, neque ignem, nec quicquam aliud, quod non
<lb/>in corpore unum esse appareat. Nam et ea parte,
<lb/>qua ipse ait: Mihi videntur hi, qui hominem esse unum
<lb/>autumant, in bane venisse sententiam; explicat, unde
<lb/>nonnulli inducti sint, ut dicerent, hominem esse
<lb/>unum. Quos quum mox etiam refellit inquiens: Atqui
<lb/>primum nullus unquam ex superfluente purgatione
<lb/>mortuus solam bilem excrevit; nec non quum de eaeturis
<lb/>humoribus, de quibus mox disserit, eadem etiam
<lb/>profert, humanam nimirum naturam non ex uno peultus
<lb/>humore, hoc est elemento, sed ex quatuor constare;
<pb n="1.442"/>
<lb/>nihil aliud omnino agit, nisi quod id concludit,
<lb/>quod erat pollicitus statim ab ipsis principio, unum
<lb/>non esse ipsum hominem. Porro fatua est haec tam
<lb/>naturalium philosophorum quam medicorum opinio,
<lb/>qui unum vel hominis vel ipsius etiam universi esse
<lb/>elementum asserunt.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="4">Cap. IV.</num></label> Et sane mirandum est, quo unquam
<lb/>pacto illi, qui talia introducunt, aliqua a quibusdam
<lb/>hominibus existimatione digni habeantur, quum tamen
<lb/>neque sit arduum illos confutare. Aggressus attamen
<lb/>Hippocrates est illis contradicere, non quod se magni
<lb/>aliquid facturum arbitraretur, sed magis celebritate
<lb/>eorum motus. Nullas enim vel probabiles, veli quae
<lb/>solvi facile non possint, rationes hi afferunt, qui unum
<lb/>esse elementum ponunt; sed eas tantummodo, quae
<lb/>fallaciam omnibus expositam quaeque facillime deprehendatur,
<lb/>habeant. Qui etenim aquam esse elementum
<lb/>censent, ob id hoc arbitrantur, quod ea densata
<lb/>et quasi coactu in terram vertatur; rarefacta vero
<lb/>ac veluti fusa in aërem; quae si praeterea magis
<lb/>rarescat ac fundatur, in ignem transit; et proinde
<pb n="1.443"/>
<lb/>eam esse elementum affirmant. Sed et qui aërem, ipsi
<lb/>quoque aiunt; illum rariorem factum, ignem effici;
<lb/>densiorem vero, aquam; qui si etiam densetur magis,
<lb/>terram gigni. Alii autem, quum terram intuerentur,
<lb/>quae si aliquantulum et moderate rarescit et funditur,
<lb/>in aquam transmutatur: si magis, in aërem; si
<lb/>maxime, in ignem; hoc argumento probant, terram
<lb/>ipsum esse elementum. Nec secus etiam agunt, qui
<lb/>ignem esse elementum statuunt; quia enim, si is densetur
<lb/>et quasi in se ipsum cogatur, in aerem vertitur;
<lb/>si id ipsum magis patiatur, magisque densetur, in
<lb/>aquam; si quam plurimum densetur, in terram; ideo
<lb/>efficere volunt et isti, hoc ipsum esse elementum. Attamen
<lb/>hae istorum rationes perquam apertam et in
<lb/>promptu absurditatem habent. Porro hi omnes de mutua
<lb/>elementorum transmutatione verba faciunt; nec tarnen
<lb/>se id demonstrare arbitrantur, sed potius id, quod
<lb/>unusquisque eorum appellat elementum. Non autem idem
<lb/>est de aeris iguisque, et praeterea terrae et aquae
<lb/>inter se invicem transmutatione sermonem habere, arde
<pb n="1.444"/>
<lb/>elementis; utpote quoniam non eo, quod possint invicem
<lb/>ex natura transmutari, unumquodque ipsorum
<lb/>elementum est, sed quod primum atque simplicissimum
<lb/>sit. Unde et Plato in Timaeo ostensurus, his
<lb/>omnibus communem materiam esse subjectam, de mutua
<lb/>illorum transmutatione disserit; erat enim ipse peritus
<lb/>methodi demonstrandi, et proinde primorum corporum
<lb/>transmutatione probe usus est. At Thales, Anaximenes,
<lb/>Anaximander, nec non et Heraclitus, ex eorum
<lb/>mutua transmutatione unum quodpiam ex illis esse elementum
<lb/>demonstrare conantur, ita tamen ut alius aliud
<lb/>introducat. Qui mihi videntur omnes communem illam
<lb/>somniasse materiam, omnibus elementis subjectam;
<lb/>et hanc ut unicam videre, ita etiam unum esse elementum
<lb/>arbitrati fiunt. Sed par quidem deinde erat, ut
<lb/>dicerent, hocne, quod communi quadam ratione omnibus
<lb/>subjectum est, aeri inquam et igni, terraeque
<lb/>et aquae, esset id elementum: at illi hoc praetergressi,
<lb/>unum quodpiam ex his quatuor id elementum esse promulgaverunt;
<lb/>et quidem hi omnes communem habent
<pb n="1.445"/>
<lb/>in demonstrando sententiam, non tamen idem postea elementum
<lb/>constituunt; quos et Hippocrates statim inter
<lb/>hujus libri initia carpit, dum ita ait: Omnes quidem
<lb/>eadem utuntur sententia, nec tamen eadem deinde
<lb/>dicunt; moxque haec etiam addit: Et ad id quidem,
<lb/>quod ipsi sentiunt, eundem asserunt ratiocinii modum,
<lb/>nec eadem tamen pronunciant. At quisnam erat, quaeso,
<lb/>is ratiocinii modus? is qui superius a nobis expositus
<lb/>est. Qui enim terram esse elementum potuit,
<lb/>inde ratiocinatur, quod ea fusa in aquam vertatur;
<lb/>quae si magis insuper rarescat, in aerem; et ex hoc
<lb/>tandem in ignem, si adhuc fiat rarior; et ex hac ratione
<lb/>colligunt, terram esse elementum. Et eisdem innituntur,
<lb/>qui aquam alunt, aut ignem, aut aerem, sicuti
<lb/>prius a nobis expositum est. Hi igitur omnes, quantumlibet
<lb/>in variis versentur positionibus, eodem tamen
<lb/>utuntur epilogo. Et sane primam non eam inserunt
<lb/>conclusionem, quae illi propria peculiarisque sit;
<lb/>propria enim ea erat, ut dicerent: unum est ergo subjectum,
<lb/>uuaque substantia, quae omnibus pari ratione
<pb n="1.446"/>
<lb/>primis corporibus subjicitur. Deinde nec id animadvertunt,
<lb/>quod omnes unam eandemque demonstrationem
<lb/>ad quatuor materias accommodare volunt. Et nimirum
<lb/>haec ambo illis objicit Hippocrates, dum ait:
<lb/>Et astruit suam eorum unusquisque rationem testimoniis
<lb/>ac coniecturis quibusdam, quae tamen nihil sunt;
<lb/>aperte insinuat, illos procul ab omni demonstratione nugari,
<lb/>potiusque se ipsos fallere, quam quod aliquid
<lb/>conficiant. Et quum praeterea addit, quod in eadem
<lb/>sententia omnes versantur, nec tamen eadem dicunt,
<lb/>nempe neque id cognoscunt, hac etiam parte indicat,
<lb/>eos latere, se rebus diversis ac pugnantibus velle
<lb/>unam eandemque aptare demonstrationem. Unde ait
<lb/>deinde ipse: Cujuscunque lingua magis soluta fluensque
<lb/>turbae visa fuerit, is in ea disputatione superior
<lb/>judieatur. Turbam porro rudem imperitorum hominum
<lb/>multitudinem appellat, qui nec etiam quid sit
<lb/>demonstratio noverunt unquam; unde recte quidem
<pb n="1.447"/>
<lb/>haec ipso deinde intulit: Sed (ut mihi ridetur) hi homines
<lb/>ipsi tuis apiorum, quibus in disserendo utuntur,
<lb/>verbis se ipsos prae imperitia in errorem detrudunt,
<lb/>Melissique sententiam erigunt. Is enim, habito sermone
<lb/>de universitate, absurda quaedam pronunciavit, omnia
<lb/>nimirum esse unum, et id intransmutabile et insutitum.
<lb/>Unde ex qua parte aerem aiunt, aut ignem,
<lb/>aut aquam, aut terram esse unum et omne, ex ea
<lb/>etiam ratio Melissi firmari videtur. Data namque optione,
<lb/>ut ex his duobus decretis, adeo tamen absurdis,
<lb/>alterum eligatur, res periclitari videtur, ne Melissi
<lb/>sententia sit praeferenda, neque enim ipse id, quod a
<lb/>principio supposuerat, praecedente disputatione evertit;
<lb/>quod tamen illi committunt, quippe qui ponunt quidem,
<lb/>unum esse rerum omnium elementum, mox vero
<lb/>de ejus transmutatione agunt, ita, ut tandem quatuor
<lb/>entia constituant; melius enim foret, id unum intransmutabile
<lb/>fecisse, si sit revera unum, quoniam, si transmutetur,
<lb/>quo modo erit amplius unum? Merito igitur
<lb/>autumat Hippocrates, eos omnes, qui vel aquam unum
<pb n="1.448"/>
<lb/>esse elementum inquiunt, vel aerem, vel ignem, vel
<lb/>terram, Melissi rationem erigere; quae tamen adeo est
<lb/>absurda, et ab omni prorsus evidentia semota, ut neque
<lb/>digna sit, cui contradicat. De ejus tamen absurditate
<lb/>ab Aristotele quoque in primo naturalis auscultationis
<lb/>libro plenius disputatum est.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="5">Cap. V.</num></label> Imo videtur ille ini suarum rationum
<lb/>forma Hipoocratem imitatus fuisse. Praefatus etenim
<lb/>ab ipso statim initio, quod considerare quidem, si ens
<lb/>unum sit et immobile, non est de natura considerare;
<lb/>atque hoc deinde etiam demonstrato, et proinde, quod
<lb/>neque sit lepus rationibus Melissi et Parmenidis contradicere,
<lb/>utpote quia utraeque sint manifesto absurdae,
<lb/>attamen mox in illius libri processu eos insectari deprehenditur.
<lb/>Nec tectis etiam Hippocrates ac ille egit, utpote
<lb/>quem (tametsi primum innuisset, illos, qui ajunt,
<lb/>unum este elementum, eo medicinam labefactare, ut
<lb/>neque operae pretium sit eos hunc audire sermonem)
<pb n="1.449"/>
<lb/>eorum sententias postmodum refellere comperimus. At
<lb/>vero, quod ii, qui ens pronunciant esse unum, philofophlae
<lb/>naturalis principia tollant, ut ait Aristoteles,
<lb/>atque etiam medicinae, ut Hippocrates, est sane quam
<lb/>manifestum. Naturalis etenim scientia corpora, quae
<lb/>generantur ac intereunt, quaeque prorsus sunt exposita
<lb/>transmutationi, contemplatur; ea vero, si unum
<lb/>tantummodo ens fuerit, omnino delentur. Quibus delude
<lb/>oblatis pariter et medicina tollitur; primum quidem
<lb/>ob id, quod ea sit quasi generationis et interitus
<lb/>ministra, et proinde, nisi haec concedantur, illa
<lb/>etiam tollitur; deinde vero quia ab iis ipsis, qui ens
<lb/>esse unum opinantur, tot variae multiplicesque tolluntur
<lb/>medendi rationes: nam vel nihil corpora nostra
<lb/>tunc paterentur, vel, si paterentur, unus tantum foret
<lb/>patiendi modus, et proinde unica etiam esset medelae
<lb/>ratio. Quod si fuerit, universa porro medicina ruit:
<lb/>quippe quia, si multa sint remediorum genera, ad
<lb/>medicum mox pertinebit ea excogitare, quae unionique
<pb n="1.450"/>
<lb/>morbo conducere possint: at quum una tantummodo
<lb/>fuerit, ut morbi, ita etiam remediorum ratio,
<lb/>nullum relinquitur amplius aberrandi periculum. Recte
<lb/>igitur Hippocrates protinus inter initia ita ait: Quicunque
<lb/>eos consueverunt audire, qui de natura humana
<lb/>procul ab eo, quod ad medicinam attineat, disserunt,
<lb/>illos minime expedit hunc audire sermonem. Et deinde
<lb/>subinsert: Neque enim dixerim, hominem esse usquequaque
<lb/>aerem, hoc est, penitus unum et solum.
<lb/>Quia, si quis id ipsum affirmare velit, is fertur ulterius,
<lb/>quam ratio medicinae exposcat, et artis principia
<lb/>subvertit. Nam hoc messio inprimis concedi opus
<lb/>est, multas nimirum esse morborum, multas etiam
<lb/>praesidiorum species: quod nisi concesserit, statim e
<lb/>medio tollet ipsa medicinae principia. Procul igitur
<lb/>erit is sermo a finibus medicinae. Jam enim nullus
<lb/>est artifex, qui illis contradicat, qui suae artis principia
<lb/>destruit, imo hoc ad alium pertinet. Quod facilo
<lb/>vel ex ipsius Aristotelis verbis perdiscas, quae se in
<pb n="1.451"/>
<lb/>hunc modum habent: Ut enim nequit geometra
<lb/>contra eunt, qui sua tollit principia, disputare, verum
<lb/>hoc vel alterius scientiae munus est, vel pariter omnium:
<lb/>ita nec philosophus naturalis. Nam illi, qui
<lb/>ea destruunt, quae perspicuo apparent, jure essent coarguendi
<lb/>ab omnibus in universum hominibus, utpote
<lb/>quia vitam subvertant: aut saltem ars aliqua praeter
<lb/>has omnes particulares instituenda est, cujus sit pro
<lb/>principiis artium omnium propugnare: etenim particuiatium
<lb/>unaquaeque artium ex principiis, quae pro
<lb/>concessis habentur, progreditur. Unde videntur tam
<lb/>Aristoteles, quam etiam Hippocrates, suum eodem fere
<lb/>modo digessisse sermonem, quem tamen expositores
<lb/>intelligentia non consequuntur. Siquidem Hippocrates
<lb/>non ea propter dixit, hunc sermonem illis non convenire,
<lb/>qui de humana natura audire consueverunt, ulterius
<lb/>quam quantum ipsius ad medicinam pertineat,
<lb/>quod eos contemnat, qui ignem et terram et aquam
<lb/>et aerem in elementis ponunt, imo ab initio statim
<lb/>ad extremum usque eos increpat, qur unum tantum ex
<pb n="1.452"/>
<lb/>his ponmrt, quocunque modo sit illud. Id namque
<lb/>esset prorsus ab omni ratione alienum, si propterea,
<lb/>quia nullum ex his quatuor solum sincerumque conspiciatur
<lb/>in corpore, velit etiam negare, ea omnia simul
<lb/>reperiri. Esset enim hoc perinde, an si quis credere
<lb/>nollet, medicamentum, quod tetrapharmacum appellatum
<lb/>est, ex cera, resina, piceque et adipe
<lb/>componi, quoniam eorum nullum integrum sincerumque
<lb/>contineri rideat. Sed cur de his, quae invicem per tota
<lb/>miscentur et temperantur, amplius loquimur? quum
<lb/>neque sicciora medicamenta, ut ea, quae ex cadmia,
<lb/>aere usio stimmique constant, si illa sint optime laevigata,
<lb/>videantur ullum ex his simplex purumque servare:
<lb/>nec ullam umquam possis, quantumlibet vel
<lb/>minimam accipias, particulam invenire, ubi quodpiam
<lb/>ex his sincerum alterique impermixtum inspicias. Igitur,
<lb/>tametsi nullum etiam e quatuor elementorum numero
<lb/>integrum sincerumque in animantium corporibus
<lb/>reperiatur, tamen non propterea dubitandum, qum
<lb/>illa ex his sint contemperata: neque eum ob causam,
<pb n="1.453"/>
<lb/>si mundum ex quatuor elementis constare concedimus,
<lb/>delude ab hac horum compositione animalia eximamus,
<lb/>ac si illa minime sint in eo procreata, sed huc extrinsecus
<lb/>et aliunde introducta. Vel cur est, quaeso,
<lb/>quod tu a me velis terram in corporibus animantium
<lb/>ostendi, quae sincera sit atque impermixta, quum
<lb/>ejuscemodi ne in universo quidem a te ostendi queat?
<lb/>quamcunque enim illius particulam acceperis, ea statim
<lb/>erit alicuius caloris ac humoris cujusdam, aëreaeque
<lb/>substantiae particeps, quum tamen ea terra, quam
<lb/>etiam esse elementum opinamur, sit quam maxime
<lb/>densa, gravisque et sicca, et praeterea frigida. Quod
<lb/>si tot in mundo mihi lapidem ostenderis terreum sane
<lb/>corpus, ego tibi illi simile in animantibus ossium, cartilaginum,
<lb/>pilorumque genus ostendam: ad quod etiam
<lb/>in testaceis animalibus id spectat, quod testa
<lb/>appellatur, quod jam exacte est in speciem
<lb/>terrae concretum et exiccatum. Quare si cupis
<lb/>in animante terram intueri, eandem habes, qualem
<pb n="1.454"/>
<lb/>in universo: eam vero, quae sula sit et cujusque
<lb/>mixturae expers, neque in illo facile reperias, quemadmodum
<lb/>neque aquam puram, quae aliorum nulli
<lb/>commixta sit, nec ignem, nec aerem: sunt etenim
<lb/>haec omnia quali adulterata, ec aliis mixta, quae sunt
<lb/>diversi generis: semperque alterum alterius tum magis,
<lb/>tum minus particeps est: ut tamen in ipsa mixtione illius
<lb/>(si quis animum intendat) forma appareat, quod alia
<lb/>excedit. Ne igitur amplius impermixtum quicquam in
<lb/>animalium corporibus exquiras, sed quotiescunque aliquam
<lb/>rideris particulam frigidam secamque et densant,
<lb/>ea sutis sit ad revocandam tibi terram in memoriam.
<lb/>Satis etiam praeterea sit humidum aliquid vidisse et
<lb/>rarum atque fluens ad aquam mente concipiendam.
<lb/>Calor quoque, qui plurimus in corpore animantis reperitur,
<lb/>tibi ignis memoriam repraesentet: nec non
<lb/>et spiritus natura, citra quem animal nequaquam
<lb/>constare potest, aeris in primis ac mox etiam ignis tibi
<lb/>asserat memoriam. Jam ne me poposceris terram,
<lb/>quae ipsa per se sit, nec aliorum ullum sincerum;
<pb n="1.455"/>
<lb/>aut tu mihi prior in tetrapharmaco ceram ostende. Nam
<lb/>ego non possum sane non admirari, si tu non arbitraris,
<lb/>triticum, hordeum, glandes, fagos, ficus, leguminaque
<lb/>omnia ac fructus ex terra et aqua gigni,
<lb/>quum tamen ea maniscsto videas suum inde ortum habere.
<lb/>Anne igitur eorum substantia, dum gignitur,
<lb/>ignis est et aeris expers? Atqui si terram aqua maceraveris,
<lb/>nihil inde nisi lutum habebis: legumina tamen
<lb/>et hujuscemodi fructus non id ipsum sunt, lutum
<lb/>inquam: utpote quae ab igne et aere simul per
<lb/>tota temperatis partem habeant. Concedes forsitan tu,
<lb/>glandes quidem ficusque ex totius universi elementis
<lb/>constare, atque etiam stirpes his ipsis priores:
<lb/>quippe qui rideas, cujusque eorum femen perexiguum,
<lb/>quod terrae mandatum est, neque millesimam esse particulam
<lb/>totius plantae, quae aliam vel universam
<lb/>deinde substantiam a totius universi referant elementis.
<lb/>Sed mox de animantibus dubitas, perinde ac si
<lb/>haec ab illis non alantur: oves enim herbas depulcuntur,
<pb n="1.456"/>
<lb/>sues non eas modo, sed et glandes, caprae vero
<lb/>praeter has arborum quoque teneros ramos. Unde illis
<lb/>sanguis gignitur, atque corpori alimentum accedit,
<lb/>ac praeterea suetus inde et constant, et augentur.
<lb/>Numquid igitur caprae, oves, suesque ex universi
<lb/>procreatae sunt elementis, caetera vero, quae his ipsis
<lb/>vescuntur, aliunde primum habent ortum, aut nutricationem,
<lb/>aut incrementum? Porro haec omnia et
<lb/>ab omni ratione aliena, et absurda sunt, atque etiam
<lb/>multa rerum inscitia relecta. Legumina etenim fructusque
<lb/>omnes ex elementis universi suam habent originem,
<lb/>e quibus omnia animalia gignuntur, aluntur et
<lb/>nugentur. Audacterque profitendum est, terram, ignem,
<lb/>aerem et aquam prima este communiaque rerum omnium
<lb/>elementa, quum ipsa sint inter ea corpora, quae
<lb/>rerum universitate comprehenduntur, omnium prima
<lb/>atque simplicissima usque adeo, ut alia deinde omnia,
<lb/>stirpes inquam et animalia, sint ex his concreta. Atque
<lb/>Hippocrates in processu libri De natura humana non modo
<pb n="1.457"/>
<lb/>pronunciat, quod haec sint omnium elementa, quae mundo
<lb/>contineantur: verum etiam primus ipse eorum qualitates
<lb/>definivit, per quas inter se natura agere et pati possunt.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="6">Cap. VI.</num></label> Quod dum non assequuntur quam plurimi
<lb/>multiplici verborum significatione confusi, turbantur,
<lb/>quemadmodum Athenaeo Attalensi contigit, qui
<lb/>ut calidum, frigidum, humidum et siccum hominis
<lb/>esse elementa statuit, ita elementa usque eo esse evideutia
<lb/>praedicat, ut nullam praeterea demonstrationem
<lb/>exposcant: qui ea etiam qualitates nonnunquam ac potestates
<lb/>appellat, nonnunquam vero esse corpora concedit,
<lb/>nec audet haec lateri esse ignem, aquam, aërem
<lb/>et terram: qui, etsi nullus e junioribus aeque
<lb/>universam rei medicae rationem, ac ipse, literis manflaverit,
<lb/>in hoc tamen et in multis praeterea aliis
<lb/>una cum rellquis sere omnibus errasse deprehenditur.
<lb/>Nemo enim, quod equidem noverim, antiquam medicinam
<lb/>accurate tractavit, aut methodos a priscis illis
<pb n="1.458"/>
<lb/>nobis traditas absolvit. Quin etiam, si verum ingenue
<lb/>fateri liceat, dixerim, multa ex his, quae ab
<lb/>illis constantissime dicta sunt, hos detraxisse. Siquidem
<lb/>Athenaeus ait, elementa ita esse evidentia, ut nuila
<lb/>egeant demonstratione. Sed libenter ab eo sciscitarer,
<lb/>hancne evidentiam assecuta sint ea ratione, qua
<lb/>elementa sunt, an potius ex ipsis eorum substantiis,
<lb/>quibus deinde accidit, ut elementa ipsa sint: quoniam,
<lb/>si ex substantiis, cur non etiam affirmat, salubria morbosaque
<lb/>esse omnibus hominibus manifesta, quae nulla
<lb/>propter eorum evidentiam disciplina nullaque demonstratione
<lb/>egeant? Jam enim nemo est, qui panem
<lb/>lentemque non agnoscat, nec non et ptisanam, et
<lb/>carnem, alicamque et mulsam: sed quos deinde haec
<lb/>sigillatim possint vel juvare, vel laedere, non est
<lb/>aeque omnibus compertum: inde tamen habent, ut
<lb/>haec salubria sint, illa vero morbosa. Norunt igitur
<lb/>omnes panem pristinamque: salubria tamen et morbosa
<lb/>ignorant. Et idem de medicamentis dixerim. Ne
<lb/>me fere est, qui veratrum, elaterium, scammoniam,
<pb n="1.459"/>
<lb/>epithymum, irim et sidenium tractare non possit,
<lb/>non possit etiam olsacere, inspicere et gustare: qui
<lb/>tamen quum ignorent postea, quid commodi, quidve incommodi
<lb/>ea possint afferre; ignorant etiam, quid salubre
<lb/>contineant et quid insalubre. Atqui pari etiam
<lb/>passu quis est, qui evidentissime et ope sensuum omusum
<lb/>terram non norit, aquamque, et ignem et asirem?
<lb/>sed quod ea sint elementa, adeo est plerisque
<lb/>hominum occultum, ut nonnullos quoque ex philosophis
<lb/>lateat. Dicet forsitan quispiam ex sectatoribus
<lb/>Athenaei, se quoque de his nihil pronunciare, quippe
<lb/>quod limites artis medicae excedant: sibi vero satis
<lb/>esse calidum, frigidum; humidum et siccum, quae
<lb/>etiam in animalibus possunt perspicue ostendere, corporum
<lb/>etiam ac medicinae universae elementa supponere.
<lb/>Verum enim vero quam sit ab omni ratione
<lb/>procul vestes ut animalium, ita medicinae elementa
<lb/>statuere calidum, frigidum, humidum et siccum,
<lb/>nihil arbitror esse opus, ut a me in praesentia amplius
<pb n="1.460"/>
<lb/>explicetur, quum id ipsum dogma a quam pluribus palam
<lb/>et perinde ac in scena taxetur; jamque et devisioni
<lb/>atque infamiae sit; et non parum praeterea de
<lb/>fide detraxerit sermoni antiquo. Nam quis est, qui unquam
<lb/>magis illum prodiderit, quam qui elementa alt
<lb/>nulla ob evidentiam demonstratione egere, quique ceuret
<lb/>deinde, haec esse supponenda, tam animantium,
<lb/>quom medicluae esse elementa? Ego vero monstrare statui,
<lb/>quod hominis sit quasi stupidi et quem omnino
<lb/>verborum multiplicitates lateant, vereri quidem nominare
<lb/>aquam, ignem, terram et aerem; malle autem
<lb/>calidum, frigidum, humidum et siccum appellare.
<lb/>Nec id agam, ut Athenaeum erroris damnem: verum
<lb/>potius ut in cauta sim, ne alii in eundem cum illo
<lb/>errorem labantur: atque ut interim etiam ostendam vel
<lb/>ex ipsismet rebus, neminem unquam posse decretum
<lb/>aliquod accurate constituere absque ope logicae disciplinae.
<lb/>Deos autem testor, me non secus haec
<lb/>narraturum, ac mihi evenerint. Iam ergo narrationem
<lb/>aggrediar. Quo primum tempore ille, qui haec
<pb n="1.461"/>
<lb/>profitebatur dogmata, me Athenaei scientiam docere
<lb/>nitebatur: in primis ab illo requirebam, ut uominum
<lb/>multiplicitatem exquisite distingueret: quippe quum
<lb/>me profecto lateret, quando ille calidum, vel frigidum,
<lb/>vel humidum, vel ficuum, vel aliquod aliud huiusce
<lb/>generis nomen proferret, in quam subjectum rem illud
<lb/>foret referendum: dicebam etenim, albus non modo
<lb/>color ipse dicitur, sed corpus quoque, quod eo colore
<lb/>imbutum est: nam ut colorum dicimus hunc album esse,
<lb/>illum nigrum, alterum rubeum, alterum vero flavum,
<lb/>alterum pallidum, ita etiam de corporibus, quae istis
<lb/>coloribus infecta sunt, loquimur: cygnum enim et lac
<lb/>album dicimus, corvum vero et Aethiopem nigrum.
<lb/>Et eodem, inquam, modo saepe audio, qui corpus ipsum,
<lb/>utpote ignem, calidum appellent, nonnunquam
<lb/>solam qualitatem eam, quae illi indita est. Unde quum
<lb/>album profers, non etiam percipio, quid tu mihi velis
<lb/>significare, solemne qualitatem, an praeterea et corpus
<lb/>ea affectum. Ille autem statim ad haec prompte admodum
<lb/>respondit, fassusque est, su non qualitatem solam,
<pb n="1.462"/>
<lb/>sed universum hoc, corpus inquam calidum,
<lb/>sic appellare. Verum quum iterum deinde illum percunctarer:
<lb/>Tune igitur elementum solum id corpus ais,
<lb/>quod summe calidum est, aut potius nec illa alioquin
<lb/>ab elementorum numero eximis, quae moderate calida
<lb/>sint? et hoc idem de frigido quaerebam, humidoque
<lb/>et sicco: at ille coepit haesitare, nec amplius ita
<lb/>expedite respondebat, dixit attamen; Quid, inquit,
<lb/>hoc tua refert? Plurimum, inquam: tanti nimirum,
<lb/>quanti, ut vel infinita sint elementa constituenda, vel
<lb/>finita. Quoniam, siquis in elementis vel mediocria calida,
<lb/>aut frigida, aut humida, aut sicca posuerit,
<lb/>cogetur statim fateri infinita elementa; sed qui id tam,
<lb/>tum, quod summum est, non amplius infinita, quum
<lb/>id in unoquoque genere unicum sit; ut demum finita
<lb/>quatuorque futura sint elementa. Igitur, ait ille, tu
<lb/>quoque hoc modo accipe, finita quatuorque elementa.
<lb/>Tum ego: Jam ita satis constat, ea et prima esse,
<lb/>et simplicia, atque sibi qualitates summas vendicare.
<lb/>Tum ille: Et tu cur tandem hoc vel etiam quam par
<pb n="1.463"/>
<lb/>sit curiosius scrutaris? Vt id quod dicitur (inquam ego)
<lb/>exactius apprehendam. Ille vero: Ita equidem dico,
<lb/>et tu quoque ita intellige. Sed quum mox iterum
<lb/>interrogassem: Tu, quaeso, quo pacto jubes me elementum
<lb/>intelligere summe calidum aut humidum?
<lb/>ipsis non parum perturbatus ac ira incitatus respondit:
<lb/>Corpus id calidum appello, in quo calor superat, et
<lb/>eodem etiam modo frigidum, et humidum, et siccum,
<lb/>ubi unumquodque eorum, quae nunc recensuimus,
<lb/>excellit et exuperat. Nihil sane vetat (dicebam ego),
<lb/>quin ita loquamur; nam et panis, et lens, atque
<lb/>etiam ptisana, et balueae calidae dicuntur: attamen
<lb/>nunquam putarim, te hoc a me exigere, ut existimem,
<lb/>unumquodque horum esse elementum, sed id potius,
<lb/>quod summe calidum est et humidum, et pari modo
<lb/>quod summe siccum et frigidum est, quod fit opus,
<lb/>ut simplex sit elementum et cujuscunque mixturae
<lb/>expers. Qui ait: Sic tu quoque intelligas, neque
<lb/>enim is sum, qui velim asserere, lentem aut ptifanam
<lb/>esse elementum. Atqui, inquam ego, quotiescumque
<lb/>existimaverim, id corpus esse elementum, quod summe
<pb n="1.464"/>
<lb/>calidum fit, quid aliud putaverim ego quam ipsum
<lb/>ignem? Esto, dixit ille, ignem puta. Visne igitur,
<lb/>dixi, ut ratione eadem, quod summe humidum est,
<lb/>aquam arbitrer? Vix tandem ille assensit. Quare, inquam,
<lb/>ad ignem, aerem, aquam et terram, unde maxime inter
<lb/>initia aufugiebamus, denuo revolvimur? Ille vero
<lb/>inquit: Tu es, qui istis rationem conturbas; statimque
<lb/>ad alios discipulos conversus ait: Hic in dialecticis
<lb/>studiis educatus ac inde quadam veluti scabie repletus
<lb/>(ita enim ipse loquebatur) omnia distorquet, pervertit
<lb/>et confundit, nos fallacibus quibusdam rationibus petens,
<lb/>ut, quam ipse sit dialectices peritus, ostendat. Accessit
<lb/>igitur ac postulavit nos arbitrari calidum multiplex
<lb/>habere significatum, primum ut qualitatem significet,
<lb/>quemadmodum album colorem; deinde vero
<lb/>corpus id, quod ea qualitate summa affectum est; tertio
<lb/>loco illud, in quo haec qualitas alias superat, calidum
<lb/>nuncupetur, sicuti balneum. Verum nos, qui
<lb/>nunquam istiusmodi sophismata diluere didicimus, illi,
<pb n="1.465"/>
<lb/>qui ea contexuit, solvenda relinquemus. Porro haec
<lb/>mihi evenere, quum annum agerent decimum nonum.
<lb/>Postmodum autem, ne contentiosus viderer, plurima
<lb/>silentio praeteribam, mecum tamen ipse cum atta multa,
<lb/>tum vel maxime elementorum rationem meditabar, atque
<lb/>etiam non parum admirabar, Athenaeum non animadvertere,
<lb/>quam se ipsum confundat, dum calidum,
<lb/>frigidum, humidum et siccum nominare audet, et ea
<lb/>ignem, aquam, aerem et terram dicere recusat.
<lb/>Equidem, ait ipse; quippe quum proxima sumere velim
<lb/>animalium elementa, non quae corporum omnium
<lb/>communia sint: proxima vero propria appellat, ita
<lb/>nimirum ut nullius alterius sint. Ego vero inter hujusce
<lb/>libri initia praelatus sum, plurimum inter ea,
<lb/>quae videntur, interesse, et ea, quae vera sunt elementa;
<lb/>non erit tamen abs re, ut mihi quidem videtur, si de
<lb/>re hac in praesenti quoque longiorem habuero sermonem.
<lb/>Etenim si elementttsn minima sit simplicissimaque
<lb/>rei particula, atque hoc si sensu deinde metiri
<lb/>oporteat; prosectu os, cartilago, ligamentum, unguis,
<pb n="1.466"/>
<lb/>capillus, adeps, caro, nervus, medulla, fibrae,
<lb/>membrana, en tandem (ut omnia uno simplicique verbo
<lb/>complectar) similaria cuncta erunt humanorum corporum
<lb/>elementa. Estne igitur quispiam locus, ubi Athenaeus
<lb/>reperiatur posuisse haec iit elementis? Atqui
<lb/>ille ipse scriptum reliquit, similaria quaeque ex primis
<lb/>esse consecta elementis, alias postmodum animantis partes
<lb/>ex similaribus constitui. Qui si etiam interrogaretur,
<lb/>quaenam essent carnis, exempli gratia, aut pinguedinis
<lb/>elementa; calidum proculdubio respondisset,
<lb/>frigidumque, humidum, et siccum. Quare pari modo
<lb/>ossis etiam et cartilaginis, nec non et capilli, diceret
<lb/>ille, calidum, humidum, fulgidum et siccum este elementa.
<lb/>Jam ergo tempus esset ab eo percunctandi,
<lb/>qualenam sibi vellet humidum vel siccum, calidum
<lb/>vel fulgidum; humidum etenim secundum exuperantiam
<lb/>caro est; siccum vero cartilago; sicut os fulgidum
<lb/>et siccum; adeps calida et humida, atque etiam
<lb/>caetera similaria ex aliquorum simplicium dominatu
<pb n="1.467"/>
<lb/>sigillatim talia erunt vei talia; et proinde, si quis
<lb/>illud esse elementum statuerit, quod aliquo istorum
<lb/>excessu calidum sit, aut fulgidum, aut humidum, aut
<lb/>siccum, porro os, et cartilago, et nervus, nec non
<lb/>et reliqua huiusce generis prima erunt humano corpori
<lb/>elementa. At noluit Athenaeus illa esse elementa,
<lb/>sed ea, quae haec ipsa constituunt. Liquido itaque constat,
<lb/>quod ille sensum transgreditur, ad eaque progreditur,
<lb/>quae vere et ex ipsa ratione prima sunt et
<lb/>simplicia, et quae nequaquam amplius per alicujus in
<lb/>eis dominationem talia vel talia sunt; siquidem essent
<lb/>tunc et haec ipsa concreta, et a proposito hilariam
<lb/>aberraremus. Nam et propterea sensilia missa fecimus,
<lb/>ut quippiam, quod simplicius esset, inquireremus, et
<lb/>tamen nihil proinde in his abditis, quod simplicius
<lb/>esset, assequnti sumus. Etenim in illis evidentibus, si
<lb/>non aliud, hoc saltem habebatur, quod comperta haec
<lb/>nobis erant consessaque, quum nemo non fateatur
<lb/>cartilaginem, membranam et adipem caeteraque similarla
<lb/>primas esse, si sensui attendamus, simplicissimasque
<pb n="1.468"/>
<lb/>particulas. Quod si haec ob id aliquis dimittat,
<lb/>quia natura composita sunt, quantumlibet sensibus simplicia
<lb/>videantur, nec postmodum aliud quicquam, quod
<lb/>simplicius sit, introducat; nescio protecto, quam possit
<lb/>ille honestam profarie excusationem, ne inaniter et
<lb/>supervacanea nugari videatur. Quotiescunque enim voluerit
<lb/>calidum frigidumve, similiter humidum et siccum
<lb/>nominare, quod secundum dominationem tale est;
<lb/>jam elementa habet, et satis etiam perspecta; nervum,
<lb/>inquam, membranam, cartilaginem, carnem et ligamentum,
<lb/>et reliqua etiam illa, quae nuper recensuimus.
<lb/>At si illud inquiris, quod natura simplex
<lb/>sit; oportet statim id haud esse mixtum temperatumve,
<lb/>et praeterea summa esse qualitate assertum. Rursum
<lb/>igitur ad ignem remeas, et aerem, aquamque,
<lb/>et terram, quippe quod in his solis qualitates reperire
<lb/>possis absque ulla mixtura tempericque: in igne nimirum
<lb/>calorem summum summamque siccitatem;
<lb/>luminum fuigus cum siccitate in terra et in reliquis
<lb/>reliquas, prout sua cujusque natura postulat. Porro si
<pb n="1.469"/>
<lb/>quatuor elementa nolueris ponere, sed ex his vel
<lb/>duo, vel tria; possis sorsitan hujus aliquam afferre rationem.
<lb/>At affirmare, esse elementum, quod summe
<lb/>humidum est, simulque mox arbitrari, illud esse quippiam
<lb/>ab aqua divertunt, extremae cujusdam ineptiae
<lb/>est, nisi sersuan solas velis qualitates, nec ipsa illis assecla
<lb/>corpora, esse elementa; nam tunc non aqua, sed humiditas
<lb/>elementum erit, nec ignis, sed summus calor.
<lb/>Quod si ita fuerit, primum quidem jam ultra ignem
<lb/>aëremque et aquam et terram tuam prosers rationem,
<lb/>qui ne ea quidem attingere audebas, utpote quia
<lb/>medicinam excederent : deinde vero Facile convinceris,
<lb/>quod ignores, quam ab elemento principium disserat.
<lb/>Jam enim quod summus calor sit igne simplicior, atque
<lb/>etiam quod, illo ad materiam accedente, ignis gignatur,
<lb/>pro consessu ab omnibus philosophis habetur, quos
<lb/>Athenaeus imitari studet. Et serentur etiam omnes,
<lb/>quod materia quaedam, quae omnibus elementis subjecta
<lb/>est, quaeque omni caret qualitate, nec non et
<pb n="1.470"/>
<lb/>summus calor in ea procreatus, sint igni sitae generationis
<lb/>principium; et praeterea, quod haec eadem
<lb/>materia sit semper ab omni penitus generatione et interttu
<lb/>immunis, qualitas vero ea sit, quae in illa gignatur et
<lb/>intereat; et quod opus sit, ut elementum sit ejusdem generis
<lb/>cum illo, cujus est elementum. Eo enim elementum a principio
<lb/>diflert, quod minime sit necesse principia in eodem este
<lb/>genere cum his, quorum sunt principia, sicut elementa
<lb/>ad idem semper genus pertinere. Simplex namque
<lb/>qualitas compositae qualitatis, et simplex corpus
<lb/>corporis compositi est elementum. Quod si calidum,
<lb/>frigidum, atque humidum, et siccussi dicuntur tripliciter;
<lb/>nam vel sicuti qualitas, vel sicut corpus impermixttnn,
<lb/>vel sicut illud, quod mixtum est, nec ipsa
<lb/>deinde qualitas elementum esse videtur, neque etiam
<lb/>mixtum temperatumque corpus, relinquitur, quod elesnentum
<lb/>sit id corpus, quod est cujusque temperamenti
<lb/>ac mixturae expers, quodque qualitatibus sit simplex,
<lb/>et tandem ad ipsum ignem, et terram, et aerem, et
<lb/>aquam deveniendum est; in quibus primis summus est
<lb/>calor, et summum frigus, atque etiam humor et siccitas.
<pb n="1.471"/>
<lb/>Quod si quis ea non audeat lateri elementum eapropter,
<lb/>quod ex ipsis nullum aut e corpore detrahimus,
<lb/>aut eidem imponimus, is summam quandam
<lb/>praesert stoliditatem. Jam enim quum ea, quae ex elementis
<lb/>constant, nostris osserimus corporibus, eisdem
<lb/>quoque elementa omnino adhibemus. At non sincera,
<lb/>ajunt, neque sola; igitur perverse etiam dictum est,
<lb/>non detrahi, neque apponi elementum: nam nec ita
<lb/>absolute proterendum erat, sed potius, quod non solum,
<lb/>aut non sine mixtura, aut per se. Verum enimvero
<lb/>nec quid tandem illi velint conficere, videre
<lb/>possum; neque enim ideo elementorum contemplatio
<lb/>jure inutilis habenda est, quia nullum eorum, quod
<lb/>quidem mixtum cum altero non sit, nostris offeramus
<lb/>corporibus. Atque etiam non ob id perperam pronunciatum
<lb/>est, ignem, aerem, aquam et terram esse
<lb/>elementa, quod iila, quae ex his composita sunt, nobis
<lb/>in usum veniant, nullum vero ipsorum seorsum ab
<lb/>aliis, solumque et per fle nobis utile sit. At vero
<lb/>et ipsis propemodum sinceris hujus universi elementis
<pb n="1.472"/>
<lb/>saepe utimur, quemadmodum aqua quotidie, quum
<lb/>bibimus, aut lavamur, vel alio etiam aliquo modo;
<lb/>et aere, qui nos undique ambit, dum illum inspirando
<lb/>attrahimus; igne quoque interdum, quum frigemus, ut
<lb/>caleamus, utimur. Ut tandem minime videam, quid
<lb/>ipsi conficiant, quum ajunt, nunquam ignem, aut
<lb/>aquam, aut acrem, aut terram vel detrahi e corpore
<lb/>nostro, vel illi apponi. Etenim ego facile allirmaverim,
<lb/>eum, qui alget et ad ignem, ut calefiat, accedit,
<lb/>ignem corpori adhibere, et aquam illum, qui bibit,
<lb/>illum etiam, qui respirat, aerem. At quaecunque animantia
<lb/>quoque vel arena vescuntur, vel terra, vel lapidtbus,
<lb/>vel luto, vel ossibus, terram manifesto in
<lb/>corpus introducunt. Quod si qui ob id putent, nullum
<lb/>nos corpori osserre elementum, quia nemo eatenus calesiat,
<lb/>donec uratur, vel bibat, quoad rumpatur, erit
<lb/>nempe horum hominum mirabilis sapientia, qui eousque
<lb/>devenire nequiverunt, ut intelligerent, quod, si vel
<pb n="1.473"/>
<lb/>unum elementum intereat omnino, sit etiam statim animal
<lb/>interiturum. Interibit autem fulgidum elementum,
<lb/>si comburatur; calidum vero, si nimis reseigeretur;
<lb/>similiter etiam, si nimis ardeat corpus, peribit siumidum;
<lb/>et siccum, si nimis humectatur. Unde e contrario
<lb/>se habet haec res, ac illi sentiunt, quia semper
<lb/>aut eximitur elementum atiquod, aut apponitur.
<lb/>Verum id fieri moderate oportet ab his, qui animal incolume
<lb/>esse volunt; siquidem immoderatus eorum usus
<lb/>ad interitum ducit.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="7">Cap. VII.</num></label> Jam autem id omnino aperire aggrediar,
<lb/>quod in hoc sermone consequens est, quodque istos
<lb/>imprimis latet. Omnia nimirum corpora, quae generantur
<lb/>et intereunt, duplici transmutationi sunt obnoxia,
<lb/>utpote quorum substantia tum atteretur, tum dissinat.
<lb/>Atteratur quidem, quum calefit, vel reseigeratur, vel
<lb/>humectatur, vel exiccatur; hae enim qualitates solae
<lb/>possunt universam (ut paulo post exposituri sumus) substantiam,
<lb/>ac illam per totum transmutare. Dissinit vero per excretiones
<pb n="1.474"/>
<lb/>in sensum cadentes, et per eam, quae insensibilis
<lb/>perspiratio vocatur. Quo deinde fit, ut duplici egeat procuratione,
<lb/>si incolumis sit servanda; altera, qua, quicquid in
<lb/>qualitatibus modum excesserit, reprimatur; altera, qua loco
<lb/>illius, quod evacuatur, restituatur aliquid. Porro excedcntis
<lb/>immoderationem opposita qualitas emendat; quod
<lb/>vero deperditur, nequaquam per oppositam qualitatem
<lb/>reparatur, quum opus sit, ut id, quod reparatur,
<lb/>sit priori deperditaeque substantiae quam simillimum,
<lb/>siquidem in illius locum reficiendum est
<lb/>in animante. Atque hoc ipsum, nutriri, inquam, corpora,
<lb/>ex quadam nimirum substantia fit illi simili,
<lb/>quae prius suerit evacuata. Unde etiam (ut equidem arbitror)
<lb/>ea substantia alimentum appellata est. At vero quum
<lb/>solam eam transmutationem in subiecto quaerimus, quae
<lb/>per qualitates fit, non amplius illa, per quae id ipsum
<lb/>agimus, alimentum, sed medicamenta potius appellamus.
<lb/>Sane quum nulla qualitatum seorsum a substantia repertri
<lb/>queat; proinde cogimur eas una cum substantiis
<lb/>assumere, ac ita corporibus illis egentibus osserre; quae
<pb n="1.475"/>
<lb/>si summas eas exposcant, ipsum elementum adhibemus,
<lb/>ignem inquam, aut aquam, aut terram, aut aerem;
<lb/>ubi vero mediocri sit opus, mixto ex elementis utimur;
<lb/>unde, si calesacere voluerimus, ejusmodi medicamentum
<lb/>eligemus, in quo major sit ignis quam alicuius illi
<lb/>contrarii portio; contra vero, si refrigerandum sit.
<lb/>Nonnunquam vero, si utrumque horum procurare instituerimus,
<lb/>alterare, inquam, et alere, eam tunc substantiam
<lb/>exquirimus, quae possit utramque operam praestare,
<lb/>eam nimirum, quam cibus, et eam, quam medicas
<lb/>mentum. Itaque non amplius hoc exposcant, ut ultumquodque
<lb/>animal ignem ingerat, aut terram, aut aquam,
<lb/>aut aerem, aut tandem illud elementum, quod solum
<lb/>et per se ipsum sit, et absque ullo aliorum consortio:
<lb/>quippe quum nihil nos illud vel tanquam medicinam,
<lb/>vel tanquam cibum osserre cogat: siquidem cibus rei
<lb/>nutriendae similis est. Et simile composito corpori, atque
<lb/>ex elementis contemperato, eorumque participi id
<lb/>corpus est (ni me mea sallit opinio), quod itidem ex
<lb/>illis eisdem constitutum sit. Nec sane semper elementum
<pb n="1.476"/>
<lb/>ut medicina usui est, nisi eo fortasse tempore
<lb/>tantummodo, quo corpus summa eget qualitate. Haec
<lb/>igitur a nobis adversus eos prolata sint, qui perperam
<lb/>Hippocratem intelligunt. Jamque id etiam praeterea
<lb/>conspicuum est, elementa in nostros usus semper ventre,
<lb/>ut tamen ea nonnunquam fota et simplicia veniant,
<lb/>quandoque vero ut in mixtione vincentia, et tandem
<lb/>prout corpus id constituunt, quod potest nobis vel alimenti,
<lb/>vel medicamenti usum praestare.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="8">Cap. VIII.</num></label> Quod autem Hippocrates a qualitatibus
<lb/>in libro de natura humana saepius elementa nominet,
<lb/>atque calidum non solam ipsam qualitatem appellet, neque
<lb/>illud etiam, in quo una quaepiam qualitas alias in
<lb/>mixtura superat; hoc vocet modo, sed potius corpus
<lb/>id, quod est summo calore affectum, et frigidum id, in
<lb/>quo summum fit frigus, et siccum, in quo siccitas: ipsa
<lb/>tibi horum verborum feries facile poterit apertum reddere.
<lb/>Quum enim ait: Quum interit homo, necesse est
<lb/>unumquodque rursus ad suam ipsius naturam redire,
<pb n="1.477"/>
<lb/>siccum ad siccum, humidum ad humidum, calidum
<lb/>ad calidum, frigidum ad frigidum: non solas profecto
<lb/>qualitates siccum, humidum, calidum et frigidum
<lb/>vocat, sed eas substantias, in quibus hae reperiuntur
<lb/>qualitates. Ipsae enim sunt quae, animali vim defuncto,
<lb/>abeunt, quaeque elementis universi permiscentur.
<lb/>Qualitates vero possis forsitan didere, animante
<lb/>mortuo, interire, ad propriam autem eas naturam redire,
<lb/>non item. Sed praeterea haec quoque tradit Hippocrates:
<lb/>Talis autem est tum animalium, tum aliorum
<lb/>omnium natura, omnisque similiter oriuntur,
<lb/>atque similiter occidunt quippe quorum natura
<lb/>ex his omnibus, quae diximus, sit constituta: et
<lb/>unde unumquodque ortum habuit, in id ipsum
<lb/>etiam (ut dictum est) pariter definit, et proinde
<lb/>ad id ipsum tandem redit. Quo loco patet, non solas
<lb/>illum qualitates appellare calidum, frigidum, humidum
<lb/>et siccum, sed ipsa elementa, quum ab his
<lb/>universa corpora suam trahant originem, et tandem in
<pb n="1.478"/>
<lb/>haec ipsa etiam omnia dissolvantur. Quod ut attendas,
<lb/>quam maxime te monitum velim, quum id quamplutisitos
<lb/>medicorum latuerit, qui credant, Hippocratem
<lb/>praeteriisse, quo minus statuerit omnium, quae gignantur
<lb/>et intereant, corporum haec esse elementa. In
<lb/>ista enim nuper a nobis recitata sententia quater reperies
<lb/>id vocabulum (omnium) repetitum: sed et superius,
<lb/>quum dixit: necesse est, si talis sit cum aliorum omnium,
<lb/>tum etiam ipsius hominis natura, hominem non esseunum: et
<lb/>etiam in sequentibus eodem visus est uti modo. Multi attamen
<lb/>exibis, qui Hippocratici appellari volunt, hoc conniventibus
<lb/>oculis praetereunt: qui praeterea etiam putant, Hippocratem
<lb/>aliud per calidum, fulgidum, humidum et
<lb/>siccum voluisse praeter communia rerum omnium elementa.
<lb/>Nam quod ipse nunquam senserit, ipsas istorum
<lb/>qualitates esse corporum elementa, monstratum esse
<lb/>existimo ex illis verbis, quae jam a nobis proposita
<lb/>sunt, atque etiam non minus ex his, dum ait: Item
<lb/>nisi calidum cum frigido, et siccum cum humido se
<pb n="1.479"/>
<lb/>moderate et aequaliter habuerint, sed alterum, quod
<lb/>valentius, alterum, quod imbecillius est, plurimum
<lb/>superet, nulla unquam futura est generatio. Quo loco
<lb/>nunquam velim mihi persuadeant, illum arbitrari, ex qualitatibus,
<lb/>quae ne seorsum quidem a corporibus consistere
<lb/>possint, animalia gigni, sed ex corporibus potius,
<lb/>quibus illae qualitates summae insint: ea quippe
<lb/>sunt communia omnium elementa. Quae vero calidum,
<lb/>frigidum, humidum et siccum ob aliquam horum dominationem
<lb/>dicuntur, propria sunt unleuique. Agedum,
<lb/>ut de homine nostrum sermonem habeamus, is
<lb/>ex primis simplicissimisque his sensilibus elementis constat,
<lb/>quae similaria appellantur: nempe fibra, membrana,
<lb/>carne, adipe, osse, cartilagine, ligamento, nervo,
<lb/>medulla, atque etiam omnibus aliis, quorum
<lb/>universae particulae eandem omnino furinam retiuent:
<lb/>quae et ipsae quoque ex aliis quibusdam ipsis proximis
<lb/>gignuntur elementis, ex sanguine nimirum et pituita
<pb n="1.480"/>
<lb/>et bile utraque, pallida et atra: quae item ab illis ortum
<lb/>habent, quibus vescimur, quaeque potamus: at
<lb/>haec ex aere, igne, aqua et terra gignuntur: ipsa
<lb/>vero haec ex nullo amplius corpore alio constituta sunt,
<lb/>nisi quod ex materia et qualitatibus, et proinde has
<lb/>principia quidem esse ignis, et aquae, aërisque, et
<lb/>terrae concedimus, elementa vero nequaquam: illa
<lb/>autem caeterorum omnium elementa este dicimus, utpote
<lb/>quum rerum omnium primae sint minimaeque
<lb/>ac etiam simplices particulae. Itaque nullus, unquam,
<lb/>qui ranae mentis sit, dubitaverit, quod herbae omnes
<lb/>stirpesque et functus geniti sint ex igne, aëre,
<lb/>aqua et terra, neque etiam quod haec animantibus omnibus
<lb/>sint alimenta: sed neque de eo ambiget quispiam,
<lb/>quod humores, qui natura in nostris conspiciuntur
<lb/>corporibus, ab his ipsis ortum habeant. Qui vero
<lb/>sint hi, et quot, siquis ex nobis percunctetur, ad
<lb/>secundum librum hanc huiusce rei inquisitionem distulimus;
<lb/>iam enim caput primo libro imponere properamus.
</p>
</div>
<pb n="1.481"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="9">Cap. IX.</num></label> Ex his nimirum humoribus similaria
<lb/>quaeque gignuntur: ipsis vero simul coeuntibus, primuor
<lb/>id atque simplicissimum instrumentum absolvitur,
<lb/>quod unius functionis gratia a natura procreatum est.
<lb/>Mox autem, quum haec item una componuntur, aliud
<lb/>majus instrumentum perficitur. Et deinde ex his aliis
<lb/>simul coagmentatis universi tandem corporis integritas
<lb/>constituitur. Quibus de rebus in dissectoriis administrationibus
<lb/>actum est: sed seorsum etiam in alio quodam
<lb/>opere, quam habuerit Hippocrates de rebus, quae per
<lb/>dissentiones corporum apparent, opinionem, literis
<lb/>mandavimus. At in praesentia de supremis elementis
<lb/>sensum effugientibus, de quibus Hippocrates in libro
<lb/>de natura humana sermonem instituit, disserere propotui,
<lb/>qui asserit quidem, eos humores quatuor propria
<lb/>ac proxima esse nostri corporis elementa; communia
<lb/>vero omnium humidum, calidum, frigidum et siccum;
<lb/>ex qualitatibus quippe elementa nominat, ex quibus
<lb/>etiam habent: quod elementa sint. Quum enim materiale
<pb n="1.482"/>
<lb/>summus accedit calor, jam id universum elementum
<lb/>est; et eodem modo, quum summum frigus, aut humor,
<lb/>aut siccitas; nam nec quod album sit, aut nigrum,
<lb/>aut leve, aut grave, aut pari etiam ratione quod densum
<lb/>sit, vel rarum, quodve premat, vel incidat,
<lb/>vel frangat, (ut tandem in universum loquar) ex nulla
<lb/>alia qualitate, nisi ex enumeratis illis quatuor, elementum
<lb/>esse iudicatur. Solae etenim hae, quum rnateriam
<lb/>subjectum alteram, in causa sunt mutuae inter elementa
<lb/>transmutationis, suntque praeterea stirpium ac
<lb/>animalium opifices. Porro Phaleris etiam sectatores ab
<lb/>ipsa hujus evidentia coacti, tametsi id eorum <choice><sic>(</sic><corr></corr></choice>ut jam
<lb/>ostensum est decretis adversetur, mutuae tamen elemeritorum
<lb/>transmutationi assensere. Hoc autem concesso,
<lb/>statim ea sequebatur conclusio, nempe unam communemque
<lb/>elementis omnibus esse subjectum substanriam.
<lb/>Quod quidem et Hippocrates quoque ea ipsa
<lb/>dictione, quam priorem ascripsi, monstravit, quum
<lb/>inquit, nos neutiquam desituros, si homo unum sit.
<pb n="1.483"/>
<lb/>Qua, quantnmlibet ea brevissima sit, dicebamus doceri
<lb/>utrumque eorum, nimirum et elementa plura esse,
<lb/>et natura ad alterationem habilia. Hoc ergo, ut aptum
<lb/>priori fibro finem imponamus, iterum repetendum venit.
<lb/>Quum substantia suapte natura alterationi exposita
<lb/>sit, mox, quaenam illae sint qualitates, inspiciendum
<lb/>est, quae hoc efficere possint. Hippocrates itaque
<lb/>solita antiquorum brevitate usus, ut praefatus est, hominem,
<lb/>si unum sit, nunquam doliturum, statim cafidum
<lb/>et frigidum et humidum et siccum ad omnes
<lb/>adhibet alterationes: hoc ex evidentia accipiens,
<lb/>quod corpora, quae inter se vicina sunt, nata sint sese
<lb/>mutuo transmutare calefaciendo, vel refrigerando, vel
<lb/>exsecando, vel humectando. At vero nec ipsum
<lb/>latuit, quod, si prius demonstratum siti universam alterari
<lb/>substantiam, statim subvertitur eorum sententia,
<lb/>qui ajunt, apparentem corporum alterationem quandam
<lb/>esse concretionem et secretionem, quemadmodum
<lb/>sensere Epicurus et Democritus, nec non, quamvis alio
<pb n="1.484"/>
<lb/>quodam modo, Anaxagoras et Empedocles; horum enim
<lb/>alter similaria, alter quatuor quidem elementa, verum
<lb/>ea intransmutabilia introduxit. Nos vero eam rationem
<lb/>explicabimus, ut illam clariorem, et proinde
<lb/>probabiliorem reddamus, quae talis erit. Si nos dolemus,
<lb/>neque specie una erit neque impetibilis nostra
<lb/>substantia: dolemus autem: quare non una secundum
<lb/>speciem neque impetibilis erit substantia nostra. Atqui,
<lb/>si patitur, oportet, ut calefacta frigefactave, humectata
<lb/>aus exiccata patiatur; quum nulla alia qualitate
<lb/>possint, quae sibi invicem proxima sunt, alterari
<lb/>tota per tota. Nam nec grave, si prope rem levem accedat,
<lb/>propterea aut grave leve, aut contra leve grave
<lb/>reddetur; nec asperum, si laevi fiat ricinum, aut
<lb/>densum raro, aut crasso tenue; nullum enim horum
<lb/>id, quod illi proximum est, totum potest et per tutum
<lb/>immutare. Sed reliqua praeterea sunt durum et
<lb/>molle, viscidum et friabile: verum ex his molle quidem
<pb n="1.485"/>
<lb/>et viscidum ad humidorum, durum vero etfriabile
<lb/>ad siccorum naturam pertinent; porro nullae
<lb/>aliae praeter istas sunt tactiles qualitates. Quod vero
<lb/>materiae alterationes minime visibiles sequantur qualitates,
<lb/>nec etiam eas, quae ad auditum, gustum aut
<lb/>olsactum attinent, jam omnibus satis constat: verum
<lb/>et hae quidem sunt e genere tactilium qualitatum; sed
<lb/>ab illis, quae proprie tactiles sunt, hoc differunt, quod
<lb/>hae necne in omnibus animalium generibus consistunt,
<lb/>neque substantias transmutant. Quod si hae quibusdam
<lb/>tantummodo animantibus peculiares sunt, illae vero
<lb/>universam substantiam transmutant et atterant, et
<lb/>natura primae sunt, et rerum omnium communes, et
<lb/>elementorum constitutrices, manifestum est, quod calor
<lb/>et frigus humorque et siccitas cujusque rei substantiam
<lb/>constituant. Et proinde recte Hippocrates non
<lb/>hominis modo, sed aliorum etiam omnium naturam ex
<lb/>calido, frigido, humido et sicco esse constitutam
<lb/>pronunciavit. Siquidem haec, ut omnes fatentur, mutuo
<lb/>inter se manifesto agunt; neque a fecretione et
<pb n="1.486"/>
<lb/>concretione habent quod agant, sed ex eo potius,
<lb/>quod ipsa substantia per se ipsam totam patitur et ttlteratur.
<lb/>Et equidem non possum non Athenaeum adnttrari,
<lb/>qui nec ista, quae nunc exposita sunt, nec
<lb/>ea etiam, quae ab Aristotele et Chrysippo addita sunt,
<lb/>profuere voluerit, sed censuerit potius, absque ulla demonstratione
<lb/>elementa esse pro compertis accipienda.
<lb/>Attamen ubi adversus Asclepiadem disserit, horum, etsi
<lb/>non prorsus omnium, quoquo modo meminit, neque
<lb/>tamen sub disceptandi turmula; nam nec ordinem
<lb/>adhibet, nec logica utitur mcthotso, dum illi adversatur;
<lb/>eorum enim meminit sine ullo ordine illa discerpens.
<lb/>Unde et hac parte damnandus est, quod rerum
<lb/>naturalium disciplinam ab Hippocrate institutam ipse
<lb/>prodiderit. Mihi vero jam opportunum videtur, ut
<lb/>primo libro finem imponamus; itam alia, quaecunque
<lb/>his sedis, quae impatibilem statuunt substantiam, cui
<lb/>intermiscent etiam vacuum, obiici possunt, ea partim
<lb/>ab Aristotele et Pheophrasto explicata sunt, partim a
<lb/>nobis, quo lotio particulatim unicttique sectae contradiximus.
<pb n="1.487"/>
<lb/>Sed illa quidem ex abundanti. Quantum
<lb/>enim ad demonstrationem scientiis congruentem attinet,
<lb/>haec ipsa, quae hoc loco diximus, abunde erant: siquidem
<lb/>neque adversari quisquam potest, quin substantia
<lb/>per se tota non atteretur, quippe quia statim e
<lb/>medio dolorem tolleremus, voluptatesque praeterea,
<lb/>et surdum, et memoriam, et rationem, atque etiam
<lb/>tandem ipsum animum: sed neque quod alia sit qualitas,
<lb/>his quatuor exceptis, quae possit aliquid per totum
<lb/>transmutare. Quare si res se ita habeat, primus
<lb/>protecto omnium Hippocrates videtur naturae rerum
<lb/>omnium elementa excogitasse, atque, quantum satis esse
<lb/>possit, demonstrasse. Neque vero nos moveat,
<lb/>quod ille suum commentarium non inscripserit de elementis,
<lb/>quemadmodum Asclepiades medicus; nihil enim
<lb/>hic refert, quum veteres sere omnes videamus sua monumenta
<lb/>literarum de natura inscripsisse, ut Melissus,
<lb/>Parmenides, Empedocles, Alcmaeon, Gorgias, Prodicus,
<lb/>caeterique omnes. Sed Aristoteles in libris de
<lb/>caelo et in libris de generatione et interitu agit
<pb n="1.488"/>
<lb/>de elementis; Chrysippus in libro de substantia; nec
<lb/>istorum quispiam libras de elementis inscripsit. Verum
<lb/>ipsis vocabulis non est plurimum insistendum; vis enim
<lb/>sermonis potius perpendenda est. Et equidem nihil ego
<lb/>interesse putaverim, si quis opus hoc de natura inscriberet,
<lb/>vel de elementis, vel etiam de generatione et
<lb/>interitu, vel de substantia. Quum tamen hac tempestate
<lb/>invaluerit haec consuetudo sere apud omnes, ut
<lb/>hujuscemodi commentaria de elementis titulum habeant,
<lb/>nos etiam operae pretium duximus, ut de elementis ex
<lb/>Hippocrati sententia inscriberemtts. Jamque videor
<lb/>primum hunc librum ad calcem deduxisse; nam si particulam
<lb/>quampiam ex iis, quae ab Hippocrate scripta
<lb/>sunt, praeteriimus absque expositione, facile id poterit
<lb/>ex his unusquisque assequi, quae nos jam explicavimus,
<lb/>sicut illud, quod oporteat generationem non
<lb/>esse ex uno; et id etiam, quod, nisi calidum et frigidum
<lb/>et humidum et siccum inter sese moderate
<lb/>ac aequaliter habuerint, sed alterum nimis alturum
<pb n="1.489"/>
<lb/>excellat, sortitis, inquam, id quod imbecillius
<lb/>est, nulla unquam sutura est generatio. Hoc enim
<lb/>loco de eorum agit moderatione atque virium aequalitate,
<lb/>quae nos tum in libris de temperamentis, tum
<lb/>etiam mox in attis exponemus; et praeterea quo pacto
<lb/>ea, quae miscentur, per tota temperentur solisne qualitatibus,
<lb/>ut Aristoteles sensit, an potius ipsis etiam
<lb/>corporis substantiis in sese mutuo penetrantibus; quae
<lb/>tamen non est opus medicum scivisse, et proinde nihil
<lb/>de his Hippocrates pronunciavit; satis enim ipse habuit,
<lb/>si monstraret, elementa per totum temperari. Quippe
<lb/>quoniam haec non parum usui futura sunt, partim ad
<lb/>librum de temperamentis, quem paulo post prosequemur,
<lb/>partim ad librum de medicamentis, sed et in libro de
<lb/>curandi methodo de horum usu abunde sumus sermonem
<lb/>habituri. Quantum vero ad praesens negotium
<lb/>attinet, hoc praeterea dixisse satis suerit, quod ea,
<lb/>quae ab Asclepiade in libro de elementis contra illos
<pb n="1.490"/>
<lb/>proteruntur, qui totas substantias per totas misceri
<lb/>statuunt, minime eos attingunt, qui fidas ajunt qualitates
<lb/>temperari. Unde ex hoc saltem capite, si non
<lb/>ex alio, hoc decretum esset recipiendum, quod tutius
<lb/>nimirum sit; dicendumque proinde est, quod, si vinum,
<lb/>exempli gratia, aquae immisceatur, particulae horum
<lb/>utrorumque in minima infriguntur, moxque inter se
<lb/>mutuo agunt et patiuntur, et eo lacibus sibi invicem
<lb/>qualitates impertiuntur, quo suerint in minutiora redactae;
<lb/>et propterea, qui id genus res permiscent, diutius
<lb/>eas commovent, eo commento divisionem in minima
<lb/>molientes. Atqui et ipsa ratio dictat, qualitates
<lb/>eorum melius simul uniri, quae magis et diutius suerint commixta;
<lb/>nam tempore opus est, ut eorum, quae commiscentur,
<lb/>mutuae particulae inter se invicem exacte
<lb/>agant et patiantur, atque ita totum id unum et sibi
<lb/>undique et penitus simile evadat. Et hac de causa
<lb/>nonnulla possunt statim post mixtionem segregari; quae
<pb n="1.491"/>
<lb/>si diutius permanserint, et tantisper, donec fotum faorum
<lb/>fuerit unum, nequit alterum ab altero amplius
<lb/>divelli. Nos tamen iterum in libro de medicamentis
<lb/>nonnulla adhuc de ratione temneraturae, quae per totum
<lb/>est, dicemus.
</p>
</div>
</div>
<pb n="1.492"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="2">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENI DE ELEMENTIS, EX HIPPOCRATE
<lb/>LIBER SECVNDVS.</head>
<p rend="indent">
  <lb/><label type="head"><num value="1">Cap. I.</num></label> Sed jam opportunum fuerit, ut ad secundum
<lb/>librum accedamus. Ut eum Hippocrates demeastravit,
<lb/>calidum, frigidum, humidum et siccum esse
<lb/>communia rerum omnium elementa, mox ad alterum
<lb/>transit elementorum genus, non amplius quidem primum
<lb/>aut commune, sed animalium sanguineorum proprium.
<lb/>Sanguis enim pituitaque et bilis utraque flava
<lb/>ac atra sunt non modo generationis hominum, sed eaeterorum
<lb/>etiam animantium sanguine praeditorum elementa.
<lb/>Hominis vero propria sunt ipsae partes minimae,
<pb n="1.493"/>
<lb/>quae similares appellantur: quamvis et in his aliquam
<lb/>habeat cum nonnullis sanguineorum animalium communionem,
<lb/>sicut cum bove, cane, equo et quibuscunque
<lb/>aliis hujusce generis. Siquidem haec omnia
<lb/>venas habent et arterias, et nervos, et ligamenta, et
<lb/>membranas carnesque, attamen non omnia nsquequaque
<lb/>humanis similia; imo quaedam etiam sunt alterius
<lb/>cujusdam generis, qualia ungulae, aculei, rostra,
<lb/>squamae et cortices. Unde quemadmodum communia
<lb/>omnium elementa erunt calidum, frigidum, humidum
<lb/>et siccum; ita rursus propria uniuscujusque animalis
<lb/>sunt partes illae, quae sensu primae habentur, de quibus
<lb/>in dissectionum pertractationibus sermo habetur:
<lb/>inter has vero et illa medium in nobis quidem humores
<lb/>quatuor locum obtinent; in aliis vero animantibus
<lb/>quicquid unicuique illorum proxima fuerit generationis
<lb/>materia: nam hoc sane modo id consueverunt
<lb/>appellare, ex quo primum fit aliquid, nulla praeterea
<lb/>media egens transmutatione.
</p>
</div>
<pb n="1.494"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="2">Cap. II.</num></label> At vero quod omnes sanguineorum aniorantium
<lb/>partes ex matris sanguine gignantur, jam satis
<lb/>omnibus constat. Et quum sit is pituitae, necnon
<lb/>et utriusque bilis particeps, non absque ratione ex hoc
<lb/>capite dissidium ortum est: quippe quod nonnulli fuerint,
<lb/>qui ex fotu sanguine assererent nos esse genitos,
<lb/>alii vero ex succis quatuor. Nec aeque est deinde in
<lb/>his facile veritatem monstrasse, ac in primis elementis:
<lb/>siquidem utraque horum sumentia probabilitate non
<lb/>vacat. Ego vero conabor ea explicare, unde addootus
<lb/>est Hippocrates, ut sentiret, humores quatuor
<lb/>materiam este generando homini, huic tamen sumpto exordio.
<lb/>Similaris quidem et caro est, et nervus; verum
<lb/>caro sanguinea et mollis est, atque etiam calida:
<lb/>at nervus in his omnibus contra ac illa se habet, utpote
<lb/>qui exauguis fit, durus ac frigidus. Verum enimvero
<lb/>nec illa omnino mollis et calida est, neque durus
<lb/>ac frigidus est nervus; sanguis quippe carne mollior
<pb n="1.495"/>
<lb/>ac calidior est; os autem nervo durius et frigidius, et
<lb/>ita caeterae particulae sigillatim se habent: nam haec
<lb/>quidem altera frigidior est, illa vero calidior, atque
<lb/>haec mollior, illa durior. Quid ergo, ex eadem omnia
<lb/>procreata fiunt substantia, vel potius sagax rerum opifex
<lb/>natura, quo primum tempore ex sanguine ab ipsa
<lb/>matre in uterum delato foetum procreabat atque formabat,
<lb/>quod in eo crassius erat, ad solidiora corpora
<lb/>constituenda attraxit, quod vero tenuius, ad molliora,
<lb/>et simili etiam modo, quod calidius erat, ad calidiora,
<lb/>et etiam, quod frigidius, ad frigidiora? Et sane mihi
<lb/>ridetur quidem longe esse magis naturae consentaneum
<lb/>et statim ab ipsis initiis formari foetum, ac subsequenti
<lb/>etiam tempore universo unamquamque particulam suum
<lb/>habere alimentum augmentumque ex propria peculiarique
<lb/>materia. Nam sanguis, ut lac etiam, una quaedam
<lb/>res videtur; ratio tamen docet, illum non esse unum,
<pb n="1.496"/>
<lb/>sicut nec lac. Nam in lacte aliquid est, quod omnino
<lb/>fetosum ac tenue est, aliquid etiam, quod penitus carei
<lb/>speciem rescrt crassumque est: et dum haec simul erant
<lb/>contemperata, lac constituebant, quod inter culeum
<lb/>medium erat et serum: simul autem ut discernuntur et
<lb/>propria eorum forma inde ostenditur, et praeferea
<lb/>docetur, lactis naturam unam non esse usquequaque,
<lb/>red ex contrariis atque etiam differentibus concretum.
<lb/>Quemadmodum igitur in lacte et ferum reperitur et careus,
<lb/>sic et in sanguine liquor quidam est, qui sero in
<lb/>facte pro portione respondet; est et id, quod veluti limus
<lb/>quidam ac faex sanguinis est, et caseo in lacte
<lb/>assimilatur. Sed et fibras in sanguine deferri, nemo est
<lb/>qui videre non possit: quae si ex eo detrahantur,
<lb/>jam non concrescit amplius sanguis, qui deinde non
<lb/>parum, illis exemptis, colore ac substantia differt:
<lb/>quippe quum ex eo pars quaedam omnino rubra videatur,
<lb/>alia vero potius flavescet, quaedam etiam magis
<lb/>ad atrum vergat, nonnunquam vero et aliquid albicans
<lb/>se in illius superficie aperte offert, interdum
<pb n="1.497"/>
<lb/>tamen totus tere videtur livens, saepe adeo nigrleat, ut
<lb/>me hercle purpuram quandam saturam reserre videatur.
<lb/>Unde sanguis minime unum erit, quia, si esset revera unum,
<lb/>nimirum (ut mihi quidem videtur) in omnibus cum animantibus
<lb/>tum hominibus usquequaque similis. Attamen quandoque,
<lb/>quod crassam nigrumque est, adeo alia in eo superat, ut
<lb/>universi corporis color nigrior videatur, cicatricesque nigriores
<lb/>reddantur atque venae in cruribus varicosae fiant,
<lb/>et liventi quodam colore sussusae. Quandoque
<lb/>vero quod flavum est: ut facile et ex capillis, et ex
<lb/>corporis colore, et praeterea ex vomitu et alvi dejectionibus
<lb/>conspicitur. Nonnunquam etiam id, quod aut
<lb/>rubrum est, aut album: quae et ipsa tum in colore
<lb/>totius corporis, tum in vomitu et alvi excrementis notari
<lb/>possunt. Quod si ipsas etiam venas seces hominibus,
<lb/>qui prospera adhuc sumuntur valetudine: ab his
<lb/>quidem flavus profluet sanguis, ab abis ruber, ab aliquibus
<lb/>nigrior, ab aliis albior. Sed si medicamenttun
<lb/>insuper exhibeas, quod vim habeat corpus purgandi:
<pb n="1.498"/>
<lb/>illud ejusmodi quidem humorem evacuabit, qualem
<lb/>attrahendi vim insitam habet: verum non tantumdem
<lb/>in quacumque corporis natura, sive sanum id sit,
<lb/>sive aegrotet. Nam (ut a morbidis exordiar) si laboranti
<lb/>morbo regio medicamentum dederis, ex his, inquam,
<lb/>quae bilem eam, quae flava aut pallida appellatur,
<lb/>educunt: plurimam ille bilem dejiciet. Si vero id ipsum
<lb/>ei dederis, qui aqua tenetur intercute, quam leucophlegmatian
<lb/>vocant: bilis admodum parum educes.
<lb/>Si rursus medicamentum obtuleris, quod vim habeat solvendi
<lb/>pituitam: id quidem exiguam ab eo, qui morbo
<lb/>arquato arreptus est, pituitam detrahet, nec line ingenti
<lb/>illius noxa: plurimum vero ab illo, qui ea intercute
<lb/>aqua laborat, quam nuper nominavimus, et absque
<lb/>ullo incommodo. Atqui et eis, qui morbo elephantiasi
<lb/>tentarentur, medicamentum purgatorium, quod
<lb/>atram bilem purgat, tradidimus saepissime, et subinde copiosam
<lb/>facilemque et cum utilitate maxima evacuationem
<lb/>consequentem vidimus.
</p>
</div>
<pb n="1.499"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="3">Cap. III.</num></label> At Asclepiades, qui optima quaeque hujus
<lb/>artis propter illos admirabiles tumores meatusque sua
<lb/>oratione evertere sibi proponit, conatur nobis dissuadere,
<lb/>quod medicamentum quodcumque peculiarem libi humorem
<lb/>detrahat, sed illum potius transmutat, convertit,
<lb/>atterat, ac tandem in sui ipsius naturam id, quod
<lb/>ipsum trahit, qualecunque suerit, corrumpit. Nec deinde
<lb/>juvamen, quod purgationem consequi videmus, ait
<lb/>ipse evenire propterea, quod id vacuetur, quod infestabat,
<lb/>sed ex communi potius evacuationis ratione. Sic
<lb/>igitur Asclepiadis sermo apparentibus imprudenter adversatur.
<lb/>Porro quod apparet, ut Hippocrates caeterique
<lb/>medici rent hanc experientiae examine indagando
<lb/>didicere, ita, ut nos antea diximus, se habet. Nam si
<lb/>biliosa homini medicamentum, quod pituitam purgandi
<lb/>facultatem habeat, exhibere tentaveris, sane non dubito,
<lb/>quin sis hoc illius decretum non sine damno experturus.
<lb/>Praeterea si purgatoria medicamenta ea tantum
<lb/>ratione juvant, quod evacuant: cur non omnibus venas
<lb/>secatnus hominibus, qualescunque illi sint, graciles
<pb n="1.500"/>
<lb/>aut crassi, sive regio morbo teneantur, sive hili atra
<lb/>vexentur? Atqui ex his plurimi, qui graciles erant, ex
<lb/>purgatione humoris, a quo infestabantur, non parum
<lb/>praesidii reportarunt: quibus, si sanguinem detrahere
<lb/>auderes, interitum protinus inferres. Sed Asclepiades
<lb/>ab illis tumoribus mealibusque ac incompactis elementis
<lb/>cogitur haec proferre: quippe quum hinc sequatur,
<lb/>ut nulla sit qualitas nostrae naturae aliena, adeo ut
<lb/>neque etiam eorum excrementorum, quae quotidie per
<lb/>alvum vacuantur: et proinde quum alvus supprimitur,
<lb/>nos ratione multitudinis laedamur, alique remedio erit
<lb/>vel porco vesci, vel omnino a cibo se continere. Et
<lb/>plurima suis sermonibus Asclepiades commentus est, quae
<lb/>cum his pugnant, quae evidentia sunt. Et sane haec
<lb/>illis quidem occasionem dubitandi praestant, qui ea ignorant,
<lb/>quae apparent: at illi, qui horum periti sunt, istius
<lb/>hominis impudentiam admirantur et stupent. Caeterum
<lb/>nos contra Asclepiadis audaciam in aliis plura asseremus:
<lb/>nunc ad ea, quae manssesto apparent, redeuntes
<pb n="1.501"/>
<lb/>Hippocratis verba sequamur: qui ne vaticinari quidem potuisset,
<lb/>sore unquam medicum quempiam adeo imperitum
<lb/>et impudentem, sicut Asclepiades, ut vel ignoraret ea,
<lb/>quae sunt in artu ita exigua, vel, si calleret ea, negaret
<lb/>se novisse: quod (ut reor) in causa suit, cur
<lb/>nostra, dum horum impudentiam insectamur, longior,
<lb/>quam par sit, evadat oratio: Hippocratis vero brevis
<lb/>et concita, utpote qui id, quod evidenter apparet, absque
<lb/>ulla probatione scripserit, quum ne suspiratus quidem
<lb/>unquam sit, ullum fore, qui haec ignoraturus aut
<lb/>etiam negaturus esset.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="4">Cap. IV.</num></label> Nam adversus eos, qui autumant, hominem
<lb/>esse solum sanguinem, vel quodvis aliud, quod
<lb/>unum sit, illi hoc tantummodo dixisse satis suit, ut
<lb/>nimirum censeret, eos ostendere hominem, qui nec formam
<lb/>mutet, nec alioquin varietur, et tum in aliquo
<lb/>anni tempore vel aliqua sni aetate videatur ipsis unus
<lb/>solusque sanguis. Nam consentaneum rationi videtur
<lb/>(ait ipse), ut aliquo saltem tempore id, quod in ipso
<pb n="1.502"/>
<lb/>unum est, repraesentet. At deinde ut monstraret, bilem
<lb/>duplicem sanguini semper esse permixtam, flavam (inquam)
<lb/>et atram, et praeterea tertio loco pituitam,
<lb/>quae ex natura in aetatibus et temporibus videntur,
<lb/>explicavit. Si enim (inquit) homini medicinam pirula
<lb/>tam purgantem exhibueris, ille tibi pituitam evomet:
<lb/>quod si medicamentum dederis, quod bilem ducat, vomitu
<lb/>bilis rejicietur: si particulam quampiam corporis
<lb/>tersas ita, ut vulnus infligatur, profluet ab eo sanguis.
<lb/>Haec vero (ait) tibi evenient, quotiescunque id csteceris,
<lb/>nocte aut die, hyeme aut aestate. Deinde ostensurus,
<lb/>his ejus naturam constare, hoc est, quod ex his omnibtts
<lb/>partes ipsius et procreatae sint, et alantur, haec
<lb/>profert. Primum quidem homo semper, donec vixerit,
<lb/>videtur manilesto habere in se ipso haec omnia:
<lb/>sed et ex homine, in quo sunt haec, genitus est, et in homine,
<lb/>ubi ea sunt omnia, quotquot ego affirmo et monstro,
<lb/>nutritus est. Haec, quotiescunque voluerit quis e medio
<lb/>temeritatem Asclepiadis aulerre, satis sunt ad monstrandum
<pb n="1.503"/>
<lb/>id, quod propositum est: quia, si unumquodque
<lb/>purgantium medicamentorum humorem quempiam
<lb/>attrahit, nec aliquo tempore illud dabis, quin proprium
<lb/>humorem evacuet, liquido jam constat, nullum fore
<lb/>tempus, quo homo expers sit humorum quatuor. Ejus
<lb/>etiam ortus ex sanguine materno fuit, non quidem puro,
<lb/>sed cui esset tum pituita, tum duplex intermixta bilis;
<lb/>quum sit ostensum, hominem quolibet tempore haec
<lb/>in se ipso continere. Itaque, si et ex his homo genitus
<lb/>est, atque etiam ex his tuum habet et alimentum
<lb/>et incrementum, haec ipsa illius quoque natura erunt.
<lb/>Porro haec sunt hujus sermonis capita. Sed eorum,
<lb/>quae particulatim in hoc libri, dicuntur, nonnulla eo
<lb/>spectant, ut de transmutatione per aetates agant et anui
<lb/>tempora: alia vero fidem faciunt, nec eam exiguam,
<lb/>quod unumquodque purgantium medicamentorum humorem
<lb/>sibi peculiarem attrahat, atque etiam, quod homo
<lb/>egeat quatuor his jam saepius dictis humoribus. Jam
<pb n="1.504"/>
<lb/>enim ea, quae, dum purgationis modum excedunt, fieri
<lb/>videmus, ostendunt, cur proprium humorem pharmacum
<lb/>quodlibet attrahat. Quotiescunque enim quis medicamentum
<lb/>hauserit, quod vim habeat bilem vacuandi,
<lb/>vomitu hujuscemodi humorem ejiciet, mox pituitam,
<lb/>postmodum bilem atram evomet et postremo
<lb/>sanguinem purum. Et hoc idem (ait ipse) patiuntur
<lb/>a medicamentis, quae pituitam evacuant: nam primum
<lb/>pituitam evomunt, postea bilem flavam, deinde atram,
<lb/>tandem vero purum sanguinem, ac inde intereunt.
<lb/>Haec quidem est ejus dictio, ex qua licet manifesto
<lb/>etiam inferre, quod unumquodque medicamentum, cui
<lb/>vis purgatoria inest, proprium attrahit humorem.
<lb/>Quum enim animal se ipso imbecillius saetam suerit,
<lb/>et a vi medicamenti omnino victum, ut jam mors instet,
<lb/>tunc prioris humoris evacuatio desinit, ipsamque alterius
<lb/>mox subsequitur. Atqui, si Asclepiadi assentiamur, ex
<lb/>duobus alterum necesse est, aut nullum praeterea humorem
<lb/>evacuari, aut eum ipsum, qui a principio serebatur:
<pb n="1.505"/>
<lb/>quia, medicamento quidem, quod jam exbibitum
<lb/>est, imbecilli facto, nullum; eo vero vigente,
<lb/>et proinde id agente, quod ex natura habet ut agat,
<lb/>illum serri oportebat, quod purgari statim ab initio
<lb/>coeperat. Nam si prius quidem, dum corpus esset adhuc
<lb/>robustius, poterat medicamentum colliquatae, et
<lb/>transmutare illud in quod tua sert natura: an non poterit
<lb/>hoc idem agere etiam nunc, posteaquam imbecillius
<lb/>factum est? quod tamen agat, patet, quippe
<lb/>quum nihilominus in praesenti evacuetur, dissolvatur
<lb/>ac corrumpatur corpus. Unde ibitur est hoc, quod
<lb/>humor, qui nunc evacuatur, non amplius priori similis
<lb/>videtur? nulla sane alia de causa, praeterquam
<lb/>quod universus propemodum humor ille e corpore detractus
<lb/>est, ut deinde neque incolume animal esse possit,
<lb/>utpote quod unum omnino ex suis amiserit elementis,
<lb/>sed dissolvatur potius ac intereat; mox autem
<lb/>ex reliquis prosunt humor ille, qui aptior est, ut
<lb/>evacuetur. Ob id igitur semper medicamentum, sive
<lb/>atram bilem vim habeat attrahendi, sive pituitam,
<pb n="1.506"/>
<lb/>quum evacuatio modum excedit, flavam bilem educit,
<lb/>quippe quae et tenuissima sit et calidissima. Quod
<lb/>simedicamcu ex his sit, quae flavam bilem cient, post
<lb/>eam statim in excedentibus purgationibus pituita censequitur,
<lb/>delude vero atra bilis, quod ea gravissima sit
<lb/>crassaque et ad motum inepta: omnium autem sanguis
<lb/>postremus; is enim naturae maxime affinis est.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="5">Cap. V.</num></label> Unde et eorum tam philosophorum quam
<lb/>medicorum laudanda est sententia, qui statuerunt, animal
<lb/>ex solo sanguine et gigni et nutriri: utpote
<lb/>quod consentanea rationi pronunciaverint. Hippocrates
<lb/>tamen propius ad rerum naturam accessit, qui in ortum
<lb/>et alimentum incrementumque nostrorum corporum quatuor
<lb/>retulit humores. Nam (ut prius dictum est) plorimam
<lb/>in his, qui bene valent, formae corporum
<lb/>conspiciebat varietatem: quae alioquin, si unus tantum
<lb/>esset elementaris humor, nulla esset: et praeterea
<lb/>etiam particularum naturas adeo diversas esse animadvertebat,
<pb n="1.507"/>
<lb/>ut minime videretur consentaneum, ipsas
<lb/>vel inter initia statim ex eadem substantia suille procreatas,
<lb/>vel deinde unico usas alimento. At Hippocrates
<lb/>haec omnia, quae ego modo exposui, ipse brevissima
<lb/>oratione complexus est, his nimirum verbis:
<lb/>Quemadmodum enim stirpes et semina terrae mandata
<lb/>inde eorum unumquodque id, quod tuae naturae congruum
<lb/>et alsine in ipsa reperitur, attrahunt (terrae
<lb/>autem inest et acre, et dulce, et amaruleutum, et
<lb/>salsum, et cujuscunque alterius generis:) sed id plurimum
<lb/>ac primum trahunt, quod maiorem habet cum
<lb/>sua natura affinitatem, mox vero et alia quoque:
<lb/>nec secus etiam in corpore agunt medicamenta. Porro
<lb/>hoc sermone, quae ad nutritionem spectant et evacuationem,
<lb/>quae sit, dum purgamur, exacte nos docuit; quae
<lb/>tamen opus erit ut nos susius in nostris commentariis
<lb/>de naturalibus lacunaribus explicemus. Verumenimvero
<lb/>non erit sorsitan ab re, nunc quoque rem hanc
<lb/>summatim exponere. Sane naturalis quaedam vis rei
<lb/>uuicuique inest ea attrahendi, quae sibi conveniunt.
<pb n="1.508"/>
<lb/>sicuti in magnete vis est attrahendi ferrum. Atque per
<lb/>hanc facultatem cum nutritiones, tum evacuationes fiunt,
<lb/>ipsa quidem semper id, quod convenit, attrahente,
<lb/>si illius copia suppetat, nonnunquam tamen cum
<lb/>hoc aliquid ejus, quod illi non convenit: quod etiam
<lb/>purgantibus medicinis evenit. Quippe quae, ubi universum
<lb/>id bilis aut pituitae, quod in corpore fluitat,
<lb/>(sic enim dixerim de his, quae in venis continentur)
<lb/>attraxerint, ipsum peculiarem solidarum humorem partium
<lb/>vi et labore attrahunt, eas quasi dissolventes
<lb/>et ad elementa deducentes, et animal internecioni tradentes.
<lb/>Violentiam vero illius attractionis alius quis 
<lb/>piam humor consequitur illi affinis, qui primum vi attrahebatur.
</p>
</div>
</div>
</div></body>
  </text>
</TEI>
