<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">De libris propriis</title>
        <author>Galen</author>
        <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno>filenametlg0057.tlg104.1st1K-grc1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author>Galen</author>
            <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">19</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="8" to="48">8-48</biblScope>
              <date>1830</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x19">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Basel">
            <title xml:lang="lat">Γαληνοῦ Ἅπαντα. Galeni Pergameni Opera omnia</title>
            <author>Galenus</author>
            <editor>Joachim Camerarius</editor>
            <editor>Leonhart Fuchs</editor>
            <editor>Hieronymus Gemusaeus</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cratander</publisher>
              <pubPlace>Basel</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">4</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="366" to="368">366-368</biblScope>
              <date>1538</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00039x04">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author>Galen</author>
            <editor>René Chartier</editor>
            <imprint>
              <publisher>[s.n.]</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">1</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="35" to="48">35-48</biblScope>
              <date>1638</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x01">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">Greek</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg104.1st1K-grc1">
        <pb n="19.8"/>
        <div type="textpart" subtype="book" n="1">
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
            <head>ΓΑΛΗΝΟΥ ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΙΔΙΩΝ
<lb/>ΒΙΒΛΙΩΝ ΓΡΑΦΗ.
</head>
            <p>
<lb n="1"/>Ἔργῳ φανερὰ γέγονεν ἡ συμβουλή
<lb n="2"/>σου, κράτιστε Βάσσε, περὶ τῆς γραφῆς τῶν ὑπ᾽ ἐμοῦ γεγονότων
<lb n="3"/>βιβλίων · ἐν γάρ τοι τῷ Σανδαλαρίῳ, καθ΄ ὅ δὴ πλεῖστα
<lb n="4"/>τῶν ἐν Ῥώμῃ βιβλιοπωλείων ἐστὶν, ἐθεασάμεθά τινας
<lb n="5"/>ἀμφισβητοῦντας εἶτ᾽ ἐμὸν εἴη τὸ πιπρασκόμενον αὐτὸ βιβλίον
<lb n="6"/>εἴτ᾽ ἄλλου τινός· ἐπεγέγραπτο δὴ γὰρ, Γαληνὸς ἰατρός·
<lb n="7"/>ὠνουμένου δέ τινος ὠς ἐμὸν ὑπὸ τοῦ ξένου τῆς ἐπιγραφῆς
<lb n="8"/>κινηθείς τις ἀνὴρ τῶν φιλολόγων ἐβουλήθη γνῶναι 
<pb n="19.9"/>
<lb n="1"/>τὴν ἐπαγγελίαν αὺτοῦ· καὶ δυο τοὺς πρώτους στίχους ἀναγνοὺς
<lb n="2"/>εὐθέως ἀπέρριψε τὸ γράμμα , τοῦτο μόνον ἐπιφθεγξἀμενος
<lb n="3"/>ὡς οὐκ ἔστι λέξις αὕτη Γαληνοῦ καὶ ψευδῶς ἔπιγεγραπται
<lb n="4"/>τουτὶ τὸ βιβλίον. ὁ μετ ουν τοῦτο εἰπὼν έπεπαίδευτο
<lb n="5"/>τὴν πρὡτην παιδείαν, ἢν οἱ παρ᾽ Ἕλλησι παῖδες
<lb n="6"/>ἐξ ἀρχῆς ἐπαιδεύοντο, παρά τε γραμματικοῖς καὶ ῥήτορσιν·
<lb n="7"/>οἱ πολλοὶ δὲ τῶν νῦν ἰατρικὴν ἢ φιλοσοφίαν μετιόντων
<lb n="8"/>οὐδ᾽ ἀναγνῶναι καλῶς δυναμενοι φοιτῶσι παρὰ τούς διδάξ΄οντας
<lb n="9"/>τά τε μέγιστα καὶ κάλλιστα τῶν ἐν ἀνθρώποις, τὰ
<lb n="10"/>θεωρήματα, ἂ φιλοσοφία τε καὶ ἰατρικὴ διδάσκουσιν. ῇρητο
<lb n="11"/>μὲν οὖν ἡ τοιαύτη ῥᾳδιουργία πρὸ πολλῶν ἐτῶν, ἦνίκ᾽ ἔιι
<lb n="12"/>μειράκιον ἦν ἐγὼ, οὐ μὴν εἰς τοσοῦτόν γε, εἰς ὅσον νῦν
<lb n="13"/>ηὔξηται, προεληλύθει, τὸ κατ᾽ ἐκεῖνον τὸν χρόνον. διά τε
<lb n="14"/>οὖν αὐτὸ τοῦτο καὶ διοτι πολυειδῶς ἐλωβήσαντο πολλοὶ τοῖς
<lb n="15"/>ἐμοῖς βιβλίοις, ἄλλοι κατ᾽ ἄλλα τῶν ἐθνῶν ἀναγινώσκοντες
<lb n="16"/>ὡς ἴδια , μετὰ τοῦ τὰ μἐν ἀφαιρεῖν, τὰ δὲ προστιθέναι, τὰ
<lb n="17"/>δὲ ὑπαλλάττειν, ἄμεινον ἡγοῦμαι δηλῶσαι πρῶτον αὐτοῦ
<lb n="18"/>τοῦ λελωβῆσθαι τὴν αἰτίαν · <milestone unit="ed2page" n="1.36"/> ειτα περὶ τῶν ὄντως ὑπ᾽ 
<pb n="19.10"/>
<lb n="1"/>ἐμοῦ γεγραμμένων , ἥτις γε καθ ᾽ ἕκαστον αὐτῶν ἐστιν
<lb n="2"/>ἐπαγγελία. τοῦ μὲν δὴ πολλοὺς προγινώσκειν ὡς ἴδια τὰ
<lb n="3"/>ἐμὰ τὴν αἰτίαν αὐτὸς οἶσθα, κράτιστε Βάσσε. φίλοις γὰρ
<lb n="4"/>ἢ μαθηταῖς ἐδίδοτο χωρὶς ἐπιγραφῆς, ὡς ἀν οὐδὲ πρὸς ε·κδοσιν,
<lb n="5"/>ἀλλ᾽ αὐτοῖς ἐκείνοις γεγονότα δεηθεῖσιν ὦν ἤκουσαν
<lb n="6"/>ἔχειν ὑπομνήματα. τινῶν μὲν οὖν ὰποθαιόντων οἰ μετ ἐκείνους
<lb n="7"/>εχοντες αρεσθέντες αυτοῖς ανεγίνωσκον ὡς ἰδίους, οἱ
<lb n="8"/>δὲ * παρὰ τῶν ἐχόντων κοινωνησάντων αὐτοῖς εἰς τὴν
<lb n="9"/>ἑαυτῶν πατρίδα πορευθέντες, τῇδ᾽ ὑποδιατρίψαντες , ἄλλος
<lb n="10"/>ἄλλως αὐτὰ τἀς ἐπιδείξεις ἐποιοῦντο. φωραθέντων δ᾽
<lb n="11"/>ἀπάντων τῷ χρόνῳ, πολλοὶ τῶν αυθις κτησαμένων ἐπεγράψαντ᾽
<lb n="12"/>ἐμοῦ τοὔνομα, καὶ διαφωνοῦντα τοῖς παρ᾽ ἄλλοις
<lb n="13"/>οὖσιν εὑρόντες ἐκόμισαν προς με παρακαλέσαντες ἐπανορθὠσασθαι.
<lb n="14"/>γεγραμμένων ουν, ὡς ἔφην, οὐ πρὸς ἔκδοσιν αὐτῶν
<lb n="15"/>, ἀλλὰ κατὰ τὴν τῶν δεηθέντων ἕξιν τε καὶ χρείαν, εἰκὸς
<lb n="16"/>δήπου τὰ μέν ἐκτετάσθαι, τὰ δὲ συνεστάλθαι, καὶ τίν
<lb n="17"/>ἑρμηνείαν αὐτήν τε τῶν θεωρημάτων τὴν διδασκαλίαν ἢ
<lb n="18"/>τελείαν ὑπάρχειν ἢ ἐλλιπῆ. τὰ γοῦν τοῖς εἰρημένοις γεγραμμένα 
<pb n="19.11"/>
<lb n="1"/>πρόδηλον δήπου μήτε τὸ τέλειον τῆς διδασκαλίας
<lb n="2"/>εχειν μήτε τὸ διηκριβωμένον · ὡς ἀν οὔτε δεομένων αὐτῶν
<lb n="3"/>οὔτε δυναμένων ἀκριβῶς μανθἀνειν πάντα πρὶν ἕξιν τινὰ
<lb n="4"/>σχεῖν ἐν τοῖς ἀναγκαίοις. ὑποτυπώσεις γοῦν ἔγραψαν ἔνιοι
<lb n="5"/>τῶν πρὸ ἐμοῦ, τὰ τοιαῦτα βιβλία καθάπερ τινὲς ὑπογραφας,
<lb n="6"/>ἕτεροι δ εἰσαγωγὰς η συνοψεις ἢ ὑφηγήσεις · ἐγὼ δ᾽
<lb n="7"/>απλῶς δους τοῖς μαθηταῖς ουδὲν ἐπέγραψα · καὶ διὰ τοῦθ΄
<lb n="8"/>ὕστερον εἰς πολλούς ἀφικομένων ἄλλος ἄλλην ἐπιγραφὴν
<lb n="9"/>ἐποιήσατο. τὰ δ᾽ οὖν εἰς ἐμὲ κομισθέντα πρός τινων ἐπανορθώσεως
<lb n="10"/>ἕνεκεν ἠξίωσα τοῖς εἰσαγομένοις ἐπιγεγράφθαι ·
<lb n="11"/>περὶ πρώτων οὖν τούτων ποιήσομαι τὸν λόγον.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
            <p>
<lb n="12"/>Ἐγώ μὲν οὖν οὐδ᾽ εἶχον ἀπάντων αὐτῶν
<lb n="13"/>ἀντίγραφα, μειρακίοις ὑπαγορευθέντων ἀρχομένοις μανθάνειν,
<lb n="14"/>ἢ καί τισι φίλοις ἀξιώσασι δοθέντων, ὕστερον δ᾽ ὑπότε
<lb n="15"/>τὸ δεύτερον ἢκον ἐν Ῥώμῃ κομισθέντων, ὡς εἴρηται, 
<pb n="19.12"/>
<lb n="1"/>πρός με διορθώσεως ἕνεκεν, ἐκτησαμην τε καὶ τὴν ἐπιγραφήν
<lb n="2"/>ἐπέθηκα, περὶ αἱρέσεων τοῖς εἰσαγομένοις · ὅ πρῶτον
<lb n="3"/>ἀν εἴη πάντων ἀναγνωστέον τοῖς μαθησομεέοις τὴν ἰατρικὴν
<lb n="4"/>τέχνην · ἐν αὐτῇ γάρ αἱ κατα γένος ἀλληλων διαιρέσεις
<lb n="5"/>διαφέρουσαι διδάσκονται · κατὰ γένος δ᾽ εἶπον, ἐπειδὴ καὶ
<lb n="6"/>διαφοραί τινες ἐν αὐταῖς εἰσι, καθ᾽ ἅς ὕστερον οἱ είσαχθεντες
<lb n="7"/>ἐπεκδιδάσκονται. τα δὲ τῶν τριῶν αἱρέσεων ὸνοματα
<lb n="8"/>σχεδὸν ἅπαντες ἤδη γινὡσκουσι, τὴν μέν τινα δογματικήν
<lb n="9"/>τε καὶ λογικὴν ὸνομάζεσθαι, τὴν δὲ δευτέραν ἐμπειρικὴν
<lb n="10"/>, τὴν τρίτην δὲ μεθοδικην. ὅσα τοίνυν ἐστὶν ἐκάστης
<lb n="11"/>ἴδια ἢ καθ᾽ ἂ διαφέρουσιν ἀλλήλων, ἐν ἐκείνῳ τῷ βιβλίῳ
<lb n="12"/>γέγραπται · τοῖς δ᾽ εἰσαγομένοις ὑπηγορεύθη τὸ περὶ τῶν
<lb n="13"/>ὸστῶν καὶ τὸ περὶ τῶν σφυγμῶν. ἐδόθη δὲ καὶ φίλῳΠλατωνικῷ
<lb n="14"/>κατὰ τὴν ἐπιδημίαν ταύτην εἰσαγωγικά δύο βιβλία,
<lb n="15"/>τὸ μὲν αρτηριων καὶ φλεβῶν, τσ δὲ νευρων εχον ἀνατομήν ·
<lb n="16"/>καί τινι ἑτέρῳ τῆς ἐμπειρικῆς ἀγωγῆς ὑποτύπωσις. ὥν
<lb n="17"/>οὐδὲν ἔχων ἐγω παρα τῶν ἐχόντων ἔλαβον, ἡνίκα τὸ δεῦτερον 
<pb n="19.13"/>
<lb n="1"/>ἦκον εἰς Ῥώμην. [ 37 ] ἄλλων δέ τινων τότε γραφέντων
<lb n="2"/>φίλοις ἔμεινεν ἀντίγραφα παρ ᾽ ἐμοὶ διὰ τὸ τελέοις
<lb n="3"/>ἒξειργάσθαι· ὦν ἐστι καὶ τὰ περὶ τῶν τῆς ἀναπνοῆς αἰτίοιν
<lb n="4"/>δύο καὶ τὰ περὶ φωνῆς δ᾽ προσφωνηθέντα τινὶ τῶν υπατικῶν
<lb n="5"/>ἀνδρῶν, Βοηθῶ τοὔνομα, κατὰ <milestone unit="ed1page" n="4.367"/> τὴν Αριστο-᾽
<lb n="6"/>τέλους αἵρεσιν φιλοσοφοῦντι. τουτῳ καὶ τὰ περὶ τῆς ἀνατομής
<lb n="7"/>Ἱπποκράτους καὶ μετὰ ταῦτα περὶ τῆς Ἐρασιστράτου
<lb n="8"/>προσπεφώνηται, φιλοτιμότερον γεγραμμένα διὰ Μαρτιάλιον,
<lb n="9"/>ου δύο βιβλία διασωζεται τῶν ἀνατομικῶν, ἔτι καὶ νῦν ὄντα
<lb n="10"/>παρα πολλοῖς, ἅ κατ᾽ ἐκεῖνον τὸν χρονον εὐδοκίμει μεγάλως.
<lb n="11"/>βασκανος δὲ καὶ φιλόνεικος ἱκανῶς ην ὁ ἀνὴρ ουτος , καίτοι
<lb n="12"/>πλεία, γεγονως ἐτῶν ο᾽. πυθόμενος ουν είς ἀνατομικὸν πρόβλημα
<lb n="13"/>τούς τε λόγους καὶ τὰ διδαχθέντα μοι δημοσία
<lb n="14"/>πρὸς ἀπάντων τῶν ἀκολουθησάντων ἐπαινεῖσθαι μεγάλως,
<lb n="15"/>ἤρετό τινα τῶν ἐμῶν φίλων, ἀπὸ ποίας εἴην αἱρέσεως.
<lb n="16"/>ἀκούσας δ᾽ ὅτι δούλους ὀνομάζω τοὺς ἑαυτοὺς ἀναγορεὑσαντας
<lb n="17"/>Ἱπποκρατείους ἢ Πραξαγορείους ἢ ὅλως ἀπό τινος
<lb n="18"/>ἀνδρὸς, ἐκλέγοιμι δὲ τὰ παρ᾽ ἑκάστοις καλὰ, δεύτερον ἤρετό, 
<pb n="19.14"/>
<lb n="1"/>τίνα μαλιστα τῶν παλαιῶν ἐπαινοῖμι. * * *
</p>
            <p>
<lb n="2"/>* θαυμάσιον δὲ τὀν Ἐρασίστρατσν ἀποφαίνεται καὶ
<lb n="3"/>τὰ ἄλλα τῆς τέχνης καὶ ταῦτα. δι ᾽ ἐκεῖνον οὖν ἔγραψα φτλοτιμότερον
<lb n="4"/>τὰ περὶ τῆς Ἱπποκράτους ἀνατομῆς σε΄ βιβλία
<lb n="5"/>καὶ τὰ περὶ τῆς Ἐρασιστράτου γ καὶ λέγων γέ ποτε
<lb n="6"/>εἰς τὰ τῶν ἰατρῶν τῶν παλαιῶν βιβλία, δημοσία πρσβλεθέντος
<lb n="7"/>μοι τοῦ περὶ αἵματος ἐναγωγῆς Ἐρασιστράτου καὶ
<lb n="8"/>γραφείου καταπαγέντος εἰς αὐτὀ, κατἀ τὀ ἔθος εἶτα δειχθέντος
<lb n="9"/>ἐπ᾽ ἐκεῖνο τὸ μέρος τοῦ βιβλίου, καθὸ τὴν φλεβοτομίαν
<lb n="10"/>παραιτεῖται, πλείω πρὸς αὐτὸν εἶπον ὅπως λυπήσαιμι
<lb n="11"/>τὸν Μαρτιάλιον, Ἐρασιστράτειον εἶναι προσποιούμενον.
<lb n="12"/>ἐπεὶ δὲ ἱκανῶς ὁ λόγος ηὐδοκίμησεν, ἐδεήθη μού τις
<lb n="13"/>φίλος ἐπαχθῶς ἔχων πρὸς αὐτὸν ὑπαγορεῦσαι τὰ ῥηθέντα
<lb n="14"/>τῷ πεμφθησομένῳ παρ ᾽ αὐτοῦ πρός με διὰ σημείοιν είς
<lb n="15"/>τάχος ήσκημένῳ γράφειν, ὅπως, ἀν ἐξορμήσῃ τῆς πόλεως οἴκαδε
<lb n="16"/>, δύναιτο λέγειν αὐτὰ πρὸς τὸν Μαρτιάλιον ἐν ταῖς
<lb n="17"/>τῶν νοσούντων ἐπισκέψεσιν. ἔπειτ ᾽ οὐκ οὶδ᾽ ὅπως, ὅτε τὸ
<lb n="18"/>δεύτερον ἢκον εἰς Ῥώμην, ὑπὸ τῶν αὐτοκρατόρων μετακληθεὶς, 
<pb n="19.15"/>
<lb n="1"/>ὁ μὲν λαβὼν ἐτεθνήκει, τὸ βιβλίον δ᾽ εἶχον οὐκ ὸλίγοι
<lb n="2"/>κατὰ τὴν ἐν τῷ τότε καιρῷ φιλοτιμίαν συγκείμενον,
<lb n="3"/>ἡνίκα ἤλεγχον δημοσία · καὶ γὰρ δὴ καὶ νεός ὢν ἔτι τοῦτ
<lb n="4"/>ἔπραξα, τέταρτον ἔτος ἄγων καὶ τριακοστόν · ἐξ ἐκείνου δ
<lb n="5"/>ὥρισα μήτε διδάσκειν ἔτι δημοσία μήε΄ ἐπιδείκνυσθαι προσδεξαμὲνης
<lb n="6"/>με τῆς κατὰ τοὺς θεραπευομένους εὐτυχίας μείζονος
<lb n="7"/>εὐχῆς · εἰδὼς γὰρ τοὺς ἀντιτέχνους, ὅταν ἐπαινῆταί
<lb n="8"/>τις ἰατρὸς ὼς φθονοῦσιν, αυτον λογίατρον αποκαλοῦντες,
<lb n="9"/>ἀπορράψαι τὴν βάσκανον γλῶτταν αὐτῶν ἐβουλήθην ,ουτ
<lb n="10"/>ἐπὶ τῶν θεραπευομένων φθεγγόμενός τι περαιτέρω τῶν
<lb n="11"/>ἀναγκαίων οὔτε διδάσκων ἐν πλήθει, καθαπερ εμπροσθεν,
<lb n="12"/>οὔτ᾽ ἐπιδεικνύμενος, ἀλλὰ διὰ τῶν ἔργων τῆς τέχνης μόνον
<lb n="13"/>ἐνδεικνύμενος ἣν εἶχον ἕξιν ἐν τοῖς θεωρήμασιν αὐτῆς. ἔτεσι
<lb n="14"/>δὲ τρισὶν ἄλλοις ἐν Ῥώμῃ διατρίψας, ἀρξαμένου τοῦ μιγάλου
<lb n="15"/>λοιμοῦ παραχρῆμα τῆς πόλεως ἐξῆλθον ἐπειγόμενος εἰς
<lb n="16"/>τίν πατρίδα · μηδενὶ * * * ἐν τῷ χρονῳ τούτῳ περὶ
<lb n="17"/>μὲν τῶν Ἱπποκράτους καὶ Πλάτωνος δογμάτων σε΄ βιβλία
<lb n="18"/>προτρεψαμένου με τοῦ Βοηθοῦ, περὶ δὲ μορίων χρείας ἕν 
<pb n="19.16"/>
<lb n="1"/>τὸ πρῶτον · ἂ λαβὼν ὁ Βοηθος ε᾽ξῆλθε τῆς πὁλεως ἐμοῦ,
<lb n="2"/>πρότερος, ἄρξων τότε τῆς Παλαιστίνης Συρίας, ἐν ῇ καἰ
<lb n="3"/>ἀπέθανε. καὶ δία τοῦτο μετά πολὺν χρόνον ἑκατέραν τὴν
<lb n="4"/>πραγματείαν συνετέλεσα προσγενομένων μοι κωλυμάτων μετῶ
<lb n="5"/>τήν εἰς οἶκον ἐπάνοδον, ὦν ἐφεξῆς μνημονεύσω.
</p>
            <p>
<lb n="6"/><milestone unit="ed2page" n="1.38"/>
            </p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
            <p>
<lb n="7"/>Ἐπανῆλθον μέν οὖν ἐκ Ῥώμης εἒξν
<lb n="8"/>τὴν πατρίδα, πεπληρωμένων μοι τῶν ἐκ γενετῆς ἐτῶν τ᾽
<lb n="9"/>καὶ τ, τρία δέ μοι βιβλία παρα τινων ἐδόθη, γεγραμμένα
<lb n="10"/>πρὶν εἰς Σμύρναν ἐκ Περγάμου μεταβῆναι, Πέλοπός τε .τοί,
<lb n="11"/>ἰατροῦ καὶ Ἀλβίνου τοῦ Πλατωνικοῦ χάριν. ἦν δέ τὸ μὲν
<lb n="12"/>τι μήτρας ἀνατομὴ, μικρὸν βιβλίδιον, τὸ δέ τι τῶν ἐν
<lb n="13"/>ὀφθαλμοῖς παθῶν διάγνωσις, μικρὸν καὶ αὐτὸ, τρίτον δ᾽
<lb n="14"/>ἀξιόλογον τῷ μεγέθει περὶ τῆς ἰατρικῆς ἐμπειρίας. ἐδόθη
<lb n="15"/>δὲ τὸ μὲν α᾽ εἰρημένον μαία τινὶ, τὸ δὲ δεύτερον ὸφθαλμοὺς
<lb n="16"/>θεραπεύοντι νεανίσκῳ, τὸ δὲ .τρίτον, ἡνίκα Πέλοψι
<lb n="17"/>μετὰ Φιλίππου τοῦ ἐμπειρικοῦ διελέχθη. δυοῖν ἡμερῶν · τοῦ
<lb n="18"/>μὲν Πέλοπος, ὡς μὴ δυναμένης. τῆς ἰατρικῆς δι᾽ ἐμπειρίας
<lb n="19"/>μόνης συστῆναι, τοῦ Φιλίππου δ᾽ ἐπιδεικνύντος δύνασθαι. 
<pb n="19.17"/>
<lb n="1"/>τοὺς οὖν ὑφ᾽ ἑκατέρου λογους ῥηθεντας εἰς τάξιν καταστήοας
<lb n="2"/>ἔγραψά τι γυμνάσιον ἐμαυτῷ καὶ τουτου ουκ οἶδα
<lb n="3"/>πῶς ε᾽ξεέτεσεν ἐμοῦ μηδέν εἰδότος αυτὁ· τρία δ᾽ ἄλλα περὶ
<lb n="4"/>πνεύμονος καὶ θώρακος κινησεως , ηνίκα ἒξ Σμυρνῃ διέτριβον,
<lb n="5"/>ἔγραψα συμφοιτητῇ χαρισάμενος , μέλλοντι κατὰ τὴν
<lb n="6"/>ἀποδημίαν εἰς τὴν πατρίδα πορεύεσθαι χάριν τοῦ μελετῇσαντα
<lb n="7"/>κατ᾽ αὐτὸ ποιήσασθαί τινα ἐπίδειξιν ἀνατομικήν ·
<lb n="8"/>ἀποθανόντος οὖν ἐν τῷ μεταξυ τοῦ νεανίσκου τὰ βιβλία
<lb n="9"/>παρά τισιν ἦν ὑπονοούμενα τῆς ἐμῆς ἕξεως εἶναι. καί τις
<lb n="10"/>ἠλέγχθη προοίμιόν τι τεθεικὼς αὐτοῖς, εἶτ᾽ ἀναγινώσκων
<lb n="11"/>ὡς ἴδια · τουτων τῶν βιβλίων τῷ τρίτῳ κατα τὸ τέλος
<lb n="12"/>προσέγραψά τινα τῶν υπ ἐμου προσεξευρισκομένων ἐπαγχιλίαν
<lb n="13"/>ἔχοντα · τὰ γὰρ ἐν τοῖς τρισὶ γεγραμμένα Πέλοπος
<lb n="14"/>ἦν τοῦ διδασκάλου δόγματα · παρ᾽ ῷ διατρίβων κατὰ Σμύρναν
<lb n="15"/>ἔγραψα ταῦτα. καθιδρύσας ἐμαυτον ἐν τῇ πατρίδι μετὰ
<lb n="16"/>τὴν ἐκ Ῥώμης ἐπάνοδον εἰχομην τῶν συνηθων · ἀφίκετο
<lb n="17"/>δ᾽ εὐθέως ἒξ Ἀκυλίας τα παρὰ τῶν αυτοκρατόρων γράμματα
<lb n="18"/>καλούντων με · προήρηντο γὰρ αὐτοὶ χειμάσαντες ἐπὶ 
<pb n="19.18"/>
<lb n="1"/>τοὺς Γερμανοὺς ἒξελαυνειν· ἐπορεύθην μὲν ουν ἒξ ἀναγκης,
<lb n="2"/>ἐλπίζων δὲ τέύξισθαι παραιτησεως, ηκουον γαρ ειναι τον
<lb n="3"/>ἕτερον αὐτῶν τὸν πρεσβύιερον ευγνω.ιιο,α τε καὶ μετριον
<lb n="4"/>ἤμερόν τε καὶ πρᾶον, ὅς ἐκαλεῖτο μὲν ἒξ ἀρχῆς Βἥρος· ἔπει
<lb n="5"/>δ᾽ Ἀντωνῖνος ὁ μετὰ τὸν Ἀδριανὸν ἄρξας διάδοχον αυτὸν
<lb n="6"/>ἔθετο τῆς ἀρχῆς τὸν μὲν ἔμπροσθεν ὀνσμαζομενον
<lb n="7"/>Λούκιον κοινωνὸν ἐποιήσατο καλέσας Βῆρον, Δοτὸν δὲ μετωνόμασεν
<lb n="8"/>Ἀνιωνῖνον. ἐπιβαντος οιν μου τῆς Ἀκυλιας
<lb n="9"/>κατέσκηψεν ὁ λοιμὸς ὡς οὕπω πρότερον · ὥστε τοὺς μὲν
<lb n="10"/>αὐτοκράτοράς αὐτίκα φεύγειν εἰς Ῥώμην, ἅμα στρατιώταις
<lb n="11"/>ὀλίγοις, ἡμᾶς δὲ τοὺς πολλους μολις ἐν χρονῳ πολλῷ διασωθῆναι,
<lb n="12"/>πλείστων ἀπολλυμένων · οὐ μόνον διὰ τὸν λοιμὸν,
<lb n="13"/>ἀλλὰ καὶ τὸ διὰ μέσου χειμῶνες εἶναι τὰ πραττομενα · μεταστάντος
<lb n="14"/>δ᾽ ἐξ ἀνθρωπων τοῦ Λουκίου κατα την οδον εις
<lb n="15"/>Ῥώμην ὰυιόῦ κονίσας τὸ σῶμα , τὴν ἀποθέωσιν Ἀντωνῖνος
<lb n="16"/>ἐποιἢσατο· καὶ μετὰ ταῦτα τῆς ἐπὶ τοὺς Γερμανους
<lb n="17"/>στοατείας εἴχετο, περὶ παντος ποιοτμενος απαγειν με · πεισ
<lb n="18"/>θεὶς δ᾽ ἀφεῖναι λέγοντας ἀκούσας τἀναντία κελεύειν τον 
<pb n="19.19"/>
<lb n="1"/>πάτριον θεὸν Ἀσκληπιὸν, ου καὶ θεραπευτὴν ἀπέφαινον
<lb n="2"/>ἐμαυτόν · ἒξότου <milestone unit="ed1page" n="4.363"/> με θανατικὴν διάθεσιν ἀποστήματος
<lb n="3"/>ἔχοντα διέσωσε προσκυνησας τῷ θεῷ καὶ περιμεῖναί με
<lb n="4"/>τὴν ἐπανοδον αυτοῦ κελευσας. ἤλπιζε γαρ ἐν ταχει κατορθώσειν
<lb n="5"/>τὸν πόλεμον, <milestone unit="ed2page" n="1.39"/> αυιὸς μὲν ἐξῆλθε, καταλιπών δὲ
<lb n="6"/>τὸν υὶὸν Κόμμοδὐν, παιδίον ἔιι ὄντα κομιδῆ νεόν, ἐνετείλατο
<lb n="7"/>τοῖς τρέφουσιν αὐτὸ, πειρᾶσθαι μὲν ὑγιαῖνον φυλάττειν,
<lb n="8"/>εἰ δέ ποτε νοσήσειε, καλεῖν ἐπὶ τὴν θεραπείαν ἐμέ·
<lb n="9"/>κατὰ τοῦτον οὖν τὸν χρόνον συνελεξαμην τε καὶ εἰς ἕξιν
<lb n="10"/>ἤγαγον μόνιμον, ἅτε παρὰ τῶν διδασκαλων ἐμεμαθήκειν,
<lb n="11"/>ἅ τ᾽ αὐτὸς εὑρήκειν · εἴ τί τε ζητῶν ενια περὶ τὴν εὕρεσιν
<lb n="12"/>αὐτῶν εἶχον ἔγραψα πολλὰ, γυμνάζων ἐμαυτὸν ἐν πολλοῖς
<lb n="13"/>προβλήμασιν ἰατρικοῖς τε καὶ φιλοσοφοις, ων τὰ πλεῖστα
<lb n="14"/>διεφθάρη κατὰ τὴν μεγάλην πυρκαιὰν, ἐν ῇ τὸ τῆς Εἰρήνης
<lb n="15"/>τέμενος ἅμα καὶ πολλοῖς ἄλλοις παύθη · καὶ χρονίσαντός
<lb n="16"/>γε κατα τὴν ἀποδημίαν παρὰ πᾶσαν ἐλπίδα τοῦ Ἀντωνίνου,
<lb n="17"/>σύμπας ἐκεῖνος ὁ χρόνος ἀξιολογωτάτην τὴν ἄσκησιέ
<lb n="18"/>μοι παρέσχεν · ὡς τήν τε περὶ χρείας μορίων πραγματειαν 
<pb n="19.20"/>
<lb n="1"/>εν επτα και δεκα πληρωσαι βιβλίοις, προσθεῖναί τε τὰ
<lb n="2"/>λείποντα τῇ περὶ τῶν Βτποκρατους καὶ Πλάτωνος δογμάτων ·
<lb n="3"/>ετι δὲ ζητῶν τινα των ανατομικῶν θεωρημάτων, ἂ ἐδεδώκειν
<lb n="4"/>τῷ Βοηθῷ τὸ περὶ χρείας μορίων πρῶιον, ἐν τῷ δευτέρῳ
<lb n="5"/>δεδηλωται, τους κινοῦντας το ἄρθρον ἑκαστου δακτύλου μῦς
<lb n="6"/>προσεξευρῆσθαί μοι, ἅπαντας ἀγνοηθέντας ἄχρι πολλοῦ, καθάπερ
<lb n="7"/>ἅπασι τοῖς πρὸ ἐμοῦ. ἀνεβαλόμην δ᾽ ἐν ἐκείνῃ τῆ
<lb n="8"/>πραγματεία καὶ περὶ τῆς κινήσεως τῶν ἄνω βλεφάρων ἐρεῖν,
<lb n="9"/>αὖθις ἐπιδείξας ἐν αυτῇ τοῦτο μονον, ως αἱ λεγόμεναι προς
<lb n="10"/>τινων οὐκ εἰσὶν ἀληθεῖς · ὁπότε δ᾽ ἐμαυτόν τε ἔπεισα καὶ
<lb n="11"/>τοὺς ἄλλους οἶς ἔδειξα καὶ ταύτην εὑρῆσθαί μοι καὶ τἄλλα
<lb n="12"/>ὅσα κατὰ τἀς ἀνατομἀς ἢ κακῶς εἴρηται τοῖς ἔμπροσθεν ἢ
<lb n="13"/>ὅλως παραλέλειπται, τηνικαῦτα ἤδη καὶ τἀς ἀνατομικαὶ ἒξχειρήσεις
<lb n="14"/>ἔγραψα · φθασάντων δὲ τῶν περὶ χρείας μορίων
<lb n="15"/>εἰς πολλοὺς ἀφῖχθαι, σπουδαζομένων δὲ τοῖς ίατροῖς σχεδὸν
<lb n="16"/>ἅπασιν, ὅσοι τὴν παλαιὰν ἰατρικὴν μετεχειρίζοντο καὶ
<lb n="17"/>τῶν φιλοσόφων τοῖς ἀπ᾽ Ἀριστοτέλους, ἐπειδὴ κἀκείνῳ 
<pb n="19.21"/>
<lb n="1"/>τοιαύτη τις ἐγεγόνει πραγματεία, τῶν βασκάνων τινὲς ὑπο
<lb n="2"/>φθονου, τὴν πολιν ἐπλήρωσαν εἰς μοχθηρὰς φήμας ως ἕνεκα
<lb n="3"/>τοῦ δόξαι πάμπολυ τούς ἔμπροσθεν ὑπερβεβλῆσθαι,
<lb n="4"/>πολλα τῶν ουδ ὅλως φαινομένων ἐν ταῖς ἀνατομαῖς γραψαιμι
<lb n="5"/>· μὴ .γὰρ ἀν ἅπαντας αὐτὰ λαθεῖν. ἐγὼ μὲν οὐν
<lb n="6"/>ἐγέλων τε καὶ κατεφρονουν αὺτῶν· ἀγανακτοῦντες δ οἱ
<lb n="7"/>φίλοι παρεκάλουν με δημοσία δεῖξαι κατά τι τῶν μεγάλων
<lb n="8"/>ἀκουστηρίων την αλήθειαν τῶν ὑπ᾽ ἐμοῦ γεγραμμένων ἀνατομικῶν
<lb n="9"/>θεωρημάτων. ἐπεὶ δ᾽ οὐκ ἐπειθόμην, ἤδη γάρ οὕτως
<lb n="10"/>εἶχον ὡς μὴ πεφροντικέναι τῆς δόξης , οἰηθέντες οἱ
<lb n="11"/>βάσκανοι ἔχειν ἐξελεγχθῆναί με φοβούμενον, οὐ καταφρονοῦντα
<lb n="12"/>τῆς φλυαρίας αὐτῶν προσποιεῖσθαι μεγαλοφροσύνην,
<lb n="13"/>οὐδὲ τοῦ σκωπτειν απείχοντο· καθ᾽ ἑκάστην ἡμέραν εἰς το
<lb n="14"/>τῆς Εἰρήνης τέμενος ἀφικνούμενοι καθότι καὶ πρὸ τοῦ καυθῆναι
<lb n="15"/>πᾶσιν ην ἔθος ἀθροίζεσθαι τοῖς τἀς λογικὰς τέχνας
<lb n="16"/>μεταχειριζομένοις. ἀναγκασθεὶς οὖν ὑπὸ τῶν φίλων καὶ δείξας
<lb n="17"/>δημοσίηι πολλαῖς ἡμέραις ἐμαυτὸν μὲν οὐδὲν ἐψευσμένον,
<lb n="18"/>ἠγνοηκότας δὲ πολλὰ τοὺς ἔμπροσθεν, ἔγραψα παρακληθεὶς 
<pb n="19.22"/>
<lb n="1"/>υπ ᾽ αὐτῶν, ὑπομνήματα τῶν δειχθέντων τε καὶ
<lb n="2"/>λεχθέντων. ἐπιγέγραπται δὲ ταῦτα τῶν ἀγνοηθέντων τῶ
<lb n="3"/>Λυκῳ κατὰ τὰς ἀνατομὰς διὰ τήνδε τὴν αἰτίαν. ὁπότε
<lb n="4"/>προῆλθον ἐπιδείξων ἐμαυτὸν οὐδὲν ἐψευσμένον ἐν τοῖς ἀνατομικο.ς
<lb n="5"/>υπομνήμασιν, εἰς τὸ μέσον ἀνέθηκα τῶν ἀνατομικων
<lb n="6"/>απαντων βιβλία, τὴν ἐξουσίαν δοὺς ἑκάστῳ τῶν παροντων,
<lb n="7"/>ὅ βούλεται μόριον ἀνατμηθῆναι προβάλλειν, ἐπαγγειλαμενος
<lb n="8"/>δείξειν ὅσα διεφώνησε τοῖς ἔμπροσθεν, ἀληθῶς
<lb n="9"/>υπ εμοῦ γεγραμμένα · προβληθέντος δὲ θώρακος ἐμοῦ τε
<lb n="10"/>τὴν αρχὴν ἀπὸ τῶν παλαιοτάτων ποιουμένου, προχειριζομένου
<lb n="11"/>τε βίβλους <milestone unit="ed2page" n="1.40"/> αὐτῶν, ἠξίωσάν τινες τῶν ἀξιολόγων
<lb n="12"/>ἰατρῶν έν προεδρεία καθεζόμενοι μὴ κατατρίβειν με τὸν χρόνον.
<lb n="13"/>αλλ᾽ ἐπειδὴ Λύκος ὁ Μακεδὼν, Κοίντου μαθητὴς γεγονως,
<lb n="14"/>ἀνδρὸς ἀνατομικωτάτου τὰ μέχρι τῶν καθ᾽ ἑαυτὸν
<lb n="15"/>ειρημεέα πάντα ἔγραψεν ἐάσαντα τοὺς ἄλλους, μόνα τὰ
<lb n="16"/>προς ἐκείνους γεγραμμένα τοῖς ἐμοῖς ἀντεξετάσαι. προσιέμενος
<lb n="17"/>ουν αυτῶν την αξίωσιν οὕτως ἐπί πάντων τῶν καθ΄
<lb n="18"/>ἑκάστην ἡμέραν προβαλλομένων ἐποίησα · πάντα δὲ ταῦτα
<lb n="19"/>διὰ τοῦτ ᾽ ἠναγκάσθην εἰπεῖν, ὅπως ἴδωσιν οἱ μέλλοντες 
<pb n="19.23"/>
<lb n="1"/>ἀναγνώσεσθαί τι τῶν ἐμῶν, κατα τίνα τὴν ἡλικίαν ἕκαστον
<lb n="2"/>ἔγραψα καὶ κατα τίνα την αἰτίαν. ἐκ τουτων γαρ εὶσονται
<lb n="3"/>τά τε ἐλλιπῶς γεγραμμένα διορίζειν ἀπο τῶν τελεωξ
<lb n="4"/>ἐξειργασμένων, τά τε κατα τον πρὸς τους αλαζονευομενους
<lb n="5"/>ἔλεγχον απὸ τῶν διδασκαλιῶν. ἐπισημανοῦμαι δὲ ταῦτα καὶ
<lb n="6"/>διὰ τῶν ἐξῆς, ἐάν που γένηται χρείαι, νυνὶ δὲ τα διασωζομενα
<lb n="7"/>των ιπ ἐμοῦ γραφέντων δηλώσω, τὴν ἀρχὴν απὅ τῶν
<lb n="8"/>ἀνατομικῶν ποιησάμενος.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
            <p>
<lb n="9"/>Πρώιον μὲν ἒξ τουιοις το περὶ τῶν οστῶν
<lb n="10"/>τοῖς εἰσαγομένοις γεγραμμένον · μετά τοῦτο δὲ εστιν ἄλλα
<lb n="11"/>τοῖς εἰσαγομένοις βιβλία · τὸ μὲν ἕτερον αυτῶν φλεβῶν τε
<lb n="12"/>καὶ ἀρτηριῶν ἀνατομὴν περιέχον · τὸ δὲ ἕτερον νεύρων, εστι
<lb n="13"/>δέ τι καὶ ἄλλο μυῶν ανατομη ἐν συντόμῳ διδάσκων ἅπαντα
<lb n="14"/>ἀκριβῶς, ὅσα κατα τὰς ἀνατομικας ε᾽γχειρησεις γέγραπται
<lb n="15"/>περὶ μυῶν. εἰ δέ τις βουλοιιο μετὰ τὴν τῶν ὁσιῶν
<lb n="16"/>ἀνατομὴν ἐπὶ τὰς ἀνατομικὰς ἐγχειρήσεις εὐθέως ἔρχεσθαι,
<lb n="17"/>δυνατόν ἐστιν αυτῷ παρελθεῖν τὰς περὶ τῶν αγγείων τε καὶ
<lb n="18"/>νεύρων ἀνατομὰς, ὡσπερ γε καὶ την τῶν μυῶν. απαντα 
<pb n="19.24"/>
<lb n="1"/>γὰρ τὰ τῆς ἀνατομῆς ἐν ταῖς ἐγχειρήσεσι γέγραπται. τὰ
<lb n="2"/>μἐν οὖν πρῶτον ἐν αὐτοῖς περὶ τῶν κατὰ τὰς χεῖράς ἐστι
<lb n="3"/>μυῶν καὶ συνδέσμων, τὸ δὲ δεύτερον περὶ τῶν κατὰ τῶ
<lb n="4"/>σκέλη μυῶν καὶ συνδέσμων, τὸ δὲ τρίτον περὶ τῶν ἐν τοῖς
<lb n="5"/>κώλοις νεύρων καὶ ὰγγείων, τὸ δὲ τέταρτον περί τε τῶν τὰς
<lb n="6"/>γνάθους καὶ τὰ χείλη κινούντων μυῶν καὶ τῶν περὶ τὴν
<lb n="7"/>κάτω γένυν · ἔτι τε τῶν τὴν κεφαλὴν καὶ τράχηλον καὶ ὡμοπλάτας,
<lb n="8"/>τὸ δὲ πέμπτον περὶ τῶν τοῦ θώρακος μυῶν καὶ
<lb n="9"/>τῶν κατ ἐπιγαστριον καὶ τῶν ψοῶν καὶ τῶν κατὰ ῥάχιν,
<lb n="10"/>τὸ δὲ ἕκτον περὶ τῆς τροφῆς ὀργάνων, ἅπερ ἐστὶν ἔντερα
<lb n="11"/>καὶ γαστὴρ ηπάρ τε καὶ σπλὴν καὶ νεφροὶ καὶ κύστις, ὅσα
<lb n="12"/>τ᾽ ἄλλα σὐν τούτοις · τὸ δὲ ἕβδομον καὶ ὄγδοον τῶν πνευματικῶν
<lb n="13"/>μορίων ἀνατομὴν περιέχει · τὸ μὲν ἕβδομον τῶν κατὰ
<lb n="14"/>τὴν καρδίαν καὶ τὸν πνεύμονα καὶ τὰς ἀρτηρίας τεθνεῶτός
<lb n="15"/>τε καὶ ζῶντος ἔτι τοῦ ζώου · τὸ δὲ ὄγδοον τὸν καθ᾽ ὅλον
<lb n="16"/>τὸν θώρακα. τὸ δὲ ἔνατον ἐγκεφάλου τε καὶ νωτιαίου ὰνατομὴν
<lb n="17"/>ἔχει, τὸ δὲ δέκατον ὀφθαλμῶν καὶ γλώττης καὶ στόμάχου
<lb n="18"/>καὶ τῶν τούτοις συνεχῶν, τὸ δ᾽ ἑνδέκατον τῶν κατὰ 
<pb n="19.25"/>
<lb n="1"/>τον λάρυγγα καὶ τὸ καλούμενον ὑοειδὲς ὸττοῦν καὶ τῶν
<lb n="2"/>συνεχῶν αὐτοῖς, ετι τε τῶν εἰς αὐτὰ παραγινομένων νεύρων,
<lb n="3"/>το δὲ δωδέκατον ἀρτηριῶν καὶ φλεβῶν, τὸ δὲ τρισκαιδεκατον
<lb n="4"/>τῶν ἀπ᾽ ἐγκεφαλου νεύρων, το ιδ΄ τῶν ἀπο
<lb n="5"/>νωτιαίου, το δὲ ιε΄ τῶν γεννητικῶν μορίων. τὰ μὲν ουν
<lb n="6"/>ἀναγκαῖα τῆς ἀνατομικῆς θεωρίας ταῦτ᾽ ἐστίν · ἐπὶ δὲ τοῖς
<lb n="7"/>αναγκαίοις ἄλλα χρήσιμα καὶ ταυτὶ γέγραπται · <milestone unit="ed1page" n="4.364"/> τῶν
<lb n="8"/>Μαρίνου βιβλίων ἀνατομικῶν εἴκοσιν ἄντων ἐν τέτταρσιν
<lb n="9"/>ημετέροις ἐπιτομή, καθάπερ καὶ τῶν Λύκου πάντων ἐν
<lb n="10"/>δυοῖν · ὑπογράψω δ᾽ αὐτῶν ἐκάστου τὰ κεφάλαια κατὰ τὴν
<lb n="11"/>πρωτην ἐπιτομήν. τῶν Μαρίνου βιβλίων ἀνατομικῶν ἒξ
<lb n="12"/>αὐτοῦ τὰ πρῶτα περιέχεται. <milestone unit="ed2page" n="1.41"/> γράφει δ᾽ ἐν μὲν τῷ
<lb n="13"/>πρωτῳ τῶν ἒξ τὸ προοίμιον τῆς ὅλης θεωρίας, εἶτα περὶ
<lb n="14"/>δερματος, ειθ᾽ ἑξῆς περὶ τριχῶν · είτα περὶ ονυχων καὶ
<lb n="15"/>σαρκῶν καὶ πιμελῆς καὶ στέατος · ἐν τῷ δευτέρῳ περὶ ὰδένων
<lb n="16"/>καὶ ὑμένων καὶ ὑμενωδῶν χιτώνων περιτοναίου τε καὶ
<lb n="17"/>ὑπεζωκότος καὶ διαφράγματος · ἐν δὲ τῷ τρίτῳ περὶ τῶν
<lb n="18"/>λόγῳ θεωρητῶν ἀγγείων καὶ φλεβῶν καὶ ἀρτηριῶν ἀνατομῆς· 
<pb n="19.26"/>
<lb n="1"/>καὶ εἰ καιὰ φύσιν ἐν αρτηρίαις αἶμα περιέχεται. κατα
<lb n="2"/>δὲ τὸ τέταρτον τίς ἐνέργεια ἀρτηρίας καὶ τίς χρεία καὶ
<lb n="3"/>πόθεν ἄρχονται καὶ τἄλλα ζητούμενα περὶ αὐτῶν · εἶθ΄ἒξῆς
<lb n="4"/>περὶ οὐρητήρων, περὶ οὐρητικῶν πόρων καἰ οὐραχου καὶ
<lb n="5"/>σπερματικῶν αγγειανν · καὶ χολωδων αγγειὡν καὶ πορων κατ
<lb n="6"/>ἀδύτων · καὶ περὶ τοῦ αμὸ τῶν αδενων ἀγγείου. καὶ περὶ
<lb n="7"/>βρόγχου · καὶ περὶ των κατὰ τούς μὰσθοὺς ἀγγείων, εν οἶς
<lb n="8"/>το γαλα · καὶ περὶ τῶν ἐν τῷ σωματι κεχυμένων καὶ αγγείοις
<lb n="9"/>περιεχομένων. καὶ τίνα ἐν τίσι περιέχεται τῶν ὑγρῶν
<lb n="10"/>και των κεχυμενων κατ περι τροφης· εν δε τω ε περι
<lb n="11"/>τῶν κατὰ τήν κεφαλην, τῶν τ᾽ ἄλλων καὶ τῶν ῥαφῶν · καὶ
<lb n="12"/>μέντοι καὶ τῶν κατα τὸ πρόσωπον ῥαφῶν τε καὶ συμφ.ύσεων·
<lb n="13"/>καὶ πάντων τῶν τῆς κεφαλῆς ὀστεῦν · καὶ περὶ τῶν
<lb n="14"/>κατ αυτην τε καὶ το προσωπον τρηματων καὶ περὶ τῆς κατω
<lb n="15"/>γναβου καὶ τῶν κατ αυτην τρηματων καὴ εἰ ἔστι συμφυτος
<lb n="16"/>ἑαυτῇ · περί τε τῶν σδὀντων καὶ τοῦ προσκειμένου
<lb n="17"/>τῇ κεφαλῇ τοῦ βρογχου οστοῦ · καὶ τῶν συνεχῶν αὐτῶν
<lb n="18"/>τῶν κατὰ τὰ παρίσθμια τεταμένων · ἐν δὲ τῷ σε΄ περί τε
<lb n="19"/>ὀσχέου γράφει καὶ ἱεροῦ ὀστοῦ καὶ ἰσχίου καὶ πλευροῦ καὶ 
<pb n="19.27"/>
<lb n="1"/>στέρνων καὶ ὠμοπλατῶν καὶ ακρωμίων, καὶ περὶ κλειδῶν
<lb n="2"/>καὶ βραχίονος καὶ πήχεως καὶ κερκίδος, οστῶν τε τοῦ καρποῦ
<lb n="3"/>καὶ τῶν δακτύλων· καὶ περὶ μηροῦ καὶ των ἑκατέρῳ.-.
<lb n="4"/>θεν τοῦ γόνατος χονδρωδῶν ὀστῶν · ἐν δὲ τῷ β τῶν ημετέρων
<lb n="5"/>ὑπομνημάτων, ἐν ῷ ἢ τῆς ἀνατομικῆς Μαρίνου θεωρὰις
<lb n="6"/>ἐστὶν ἐπιτομὴ, τὸ ζ᾽ καὶ ή καὶ θ καὶ ἔ περιέχεται
<lb n="7"/>τῶν Μαρίνου βιβλίοιν · κεφάλαια δὲ κατὰ μὲν τὸ ζ΄ ἔτι .περὶ
<lb n="8"/>τῆς τοῦ κρανίον κοινωνίας, προς τε τὰς μήνιγγας καὶ τοὺς
<lb n="9"/>ἄλλους ὑμένας, περί τε τῶν καθ ὅλον το προσωπον νεύρων·
<lb n="10"/>περί τε κροταφιτῶν μυῶν καὶ μασητηρων · καὶ τῶν
<lb n="11"/>ἐπὶ τὰς γνάθους καὶ τὰ χείλη μυῶν απο τῶν φατνίων καὶ
<lb n="12"/>τῶν κατὰ τὰς γνάθους μυων· εὶτα τῶν ἐντὸς τῆς κάτω
<lb n="13"/>γνάθου μυῶν τῶν τε περὶ αυτὴν χωρίς · καὶ τῶν μυκτήρων
<lb n="14"/>καὶ των περί * * * ἐκφύσεις · καὶ τῶν κατὰ τὴν
<lb n="15"/>γλῶτταν · εἶτα περὶ γλώττης καὶ τῶν κατ᾽ αὐτὴν μυῶν,
<lb n="16"/>ἔτι τε περὶ τῶν κατὰ τοὺς ὀφθαλμοὺς μυῶν. ἐν δὲ τῷ
<lb n="17"/>ὀγδόω τῶν τοῦ Μαρίνου βιβλίων κεφάλαια ταῦτ ᾽ ἐστί · περὶ
<lb n="18"/>στόματος · καὶ περὶ χειλῶν καὶ ὀδόντων καὶ οὔλων καὶ κἄ,νος 
<pb n="19.28"/>
<lb n="1"/>καὶ φαρυγγέθρου, ἐπιγλωττίδος τε καὶ παρισθμίων καὶ
<lb n="2"/>ἀντιάδων καὶ ῥινος καὶ μυκτηρων, ῶτων τε καὶ τραχήλου
<lb n="3"/>καὶ τῶν κατ᾽ αὑτὸν μυῶν καὶ τοῦ ὑπὸ τὴν πλευράν γιυὸς
<lb n="4"/>καὶ τοῦ ὑπο την κοιλίαν καὶ περὶ τραχήλου φύσεως · ἐν δὲ
<lb n="5"/>τῷ θ΄ περὶ μυῶν τῶν κατὰ τὰς φρένας καὶ τὴν ῥάχιν καὶ
<lb n="6"/>τὰ μεσοπλεύρια καὶ τὸ ἐπιγάστριον · ἔτι τε περὶ τῶν τοῦ
<lb n="7"/>βραχίονος καὶ τῆς ὡμοπλάτης · πήχεὡς τε καὶ χειρὸς ἄκρας ·
<lb n="8"/>ἐν δὲ τῷ δεκάτῳ πήχεως καὶ τῶν περὶ αὐτὸν μυῶν καὶ
<lb n="9"/>σκελῶν καὶ τῶν κατ᾽ αὐτὰ μυῶν καὶ ἄρθρου τοῦ κατὰ γόνυ·
<lb n="10"/>ἡ δὲ τρίτη τῶν ἐπιτομῶν ια΄ τε καὶ ιβ καὶ ιε τῶν τοῦ
<lb n="11"/>Μαρίνου βιβλίων ἐστίν · ἔγραψε δὲ Μαρῖνος ἐν μὲν τῷ ια΄
<lb n="12"/>τὰ μὲν κεφάλαια. εἰ φέρεταί τι ἀπὸ νώτων ὑγρὸν εἰς
<lb n="13"/>πνεὑμονα κατά τε τὰς ἐδωδὰς, εἰς γαστέρα πνεύματα · δεύτερον
<lb n="14"/>δὲ περὶ στομάχου · καὶ μετ ᾽ αὐτὸν περὶ βρόγχου καὶ
<lb n="15"/>περὶ πνεύμονος καὶ καρδίας καὶ περικαρδίου θυμοῦ. κατὰ
<lb n="16"/>δὲ τὸ ιβ΄ τῆς ἑαυτοῦ πραγματείας ὁ Μαρῖνος ἔγραψε περὶ
<lb n="17"/>ἥπατος καὶ τῆς ἐν αὐτῷ χολῆς καὶ περὶ σπληνὸς καὶ κοιλίας
<lb n="18"/>καὶ μεσεντερίου · κατὰ δὲ ιγ περὶ πρώτων ἐντέρων. 
<pb n="19.29"/>
<lb n="1"/><milestone unit="ed2page" n="1.42"/> ειτα περι νεφρων και ουρητηρος και κυστεως και ουράχου
<lb n="2"/>καὶ πόρου τοῦ ουρητικοῦ καὶ μετὰ ταῦτα περὶ καυλοῦ
<lb n="3"/>ἄρρενος καὶ αἰδοίου τοῦ ἄρρενος καὶ θηλείας καὶ περὶ
<lb n="4"/>μητρας καὶ τῶν κυουμένων καὶ περὶ τῶν ὄρχεων, οὕς διδύμους
<lb n="5"/>ὀνομάζει · καὶ μετ αυτους περὶ αδενοειδῶν· ἐν δὲ τῷ
<lb n="6"/>ιδ᾽ τὴν ἀνατομὴν τῶν ἄνω τοῦ ἥπατος ἀπασῶν φλεβῶν
<lb n="7"/>ἐποιήσατο · κατὰ δὲ τὸ ιε΄ περί τε τῆς ἀπὸ καρδίας ἐπὶ
<lb n="8"/>ἦπαρ φερομένης φλεβὸς καὶ τῶν κάτω τοῦ διαφράγματος
<lb n="9"/>ἁπασῶν · καὶ μετὰ ταῦτα περὶ τῶν καθ᾽ ὅλον τὸ ζῶον ἀρτηριῶν.
<lb n="10"/>ἡ δὲ τετάρτη τῶν ἐπιτομῶν κατὰ τὰ λοιπὰ τοῦ
<lb n="11"/>Μαρίνου ε΄ βιβλία · μετὰ τὸ ε΄ καὶ ἔ ἄχρι τοῦ α΄ περιεών.
<lb n="12"/>γέγραπται δὲ ἐν τῷ ἑκκαιδεκάτῳ τὰ περὶ τοῦ ἐγκεφάλου
<lb n="13"/>ζητούμενα καὶ φαινόμενα, οἶον εἰ σφυγμώδης ἐν αὐτῷ κίνησις
<lb n="14"/>καὶ εἰ ἀναπνέομεν εἰς αὐτόν · εἶθ᾽ ἐξῆς περὶ νωτιαίου
<lb n="15"/>καὶ μηνίγγων · ἐν δὲ τῷ ιζ΄ περὶ κυριότητος ἐγκεφάλου τὸν
<lb n="16"/>λόγον ἐποιήσατο · κατὰ δὲ τὸ ή καὶ ι περὶ τῶν κατὰ προαίρεσιν
<lb n="17"/>ἐνεργειῶν · καὶ περὶ τὰς κατα μέρος διαφορὰς τῶν
<lb n="18"/>νεύρων καὶ πόθεν τινὰ ἐκπέφυκεν αὐτῶν · ἐν δὲ τῷ θ΄ καὶ ε΄ 
<pb n="19.30"/>
<lb n="1"/>περυ τῶν απ έγκεφαλου πεφυκοτων νεύρων καὶ περὶ τῶν
<lb n="2"/>ῥυσεο,ν καὶ πόθεν ἄρχεται τὸ αἰσθητήριον αὐτῆς · καὶ περὶ
<lb n="3"/>τῶν επὶ τους ὀφθαλμούς νεύρων, ἅ καλοῦσιν Ἡρόφιλός τε
<lb n="4"/>καὶ Εὔδημος πόρους. εἶτα ε: 8 I (365λ περὶ τῆς
<lb n="5"/>των νοσηματων διαφορᾶς καὶ τὸ περὶ τῆς τῶν συμπτωμάτων·
<lb n="6"/>επειαι δὲ τῷ περὶ τῆς τῶν νοσημάτων διαφορᾶς το
<lb n="7"/>τας αἰτίας τουτων διδάσκον ἕν βιβλίον · τῷ δὲ περὶ τῆς
<lb n="8"/>των σὑμπτωματων διαφορὰς τὰ περὶ τῶν ἐν τοῖς συμπτὡμασιν
<lb n="9"/>αἰτιῶν τρία· καὶ τούτοις τὰ περὶ τῶν πεπονθότων
<lb n="10"/>τοὸων. το περὶ τῶν ἐν ταῖς νόσοις καιρῶν ἐκ τῶν προηγουμενων
<lb n="11"/>τῆς θεραπευτικῆς πραγματείας ἐντί. καὶ τὸ περὶ
<lb n="12"/>τῆς τῶν πυρετῶν διαφορᾶς. τό τε περὶ πληθους καὶ τὸ
<lb n="13"/>περὶ τῶν παρὰ φύσιν ὄγκων · ἔτι τε τὸ περὶ τῶν προκαταρκτικων
<lb n="14"/>αἰτιῶν καὶ πρὸς τουτοις τὸ περὶ τῶν συνεκτικῶν·
<lb n="15"/>καὶ τὸ περὶ τρόμου καὶ ῥίγους καὶ παλμοῦ καὶ σπασμοῦ
<lb n="16"/>καὶ τὸ ἐπιγεγραμμένον ὐε᾽χνη ἰατρική.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
            <p>
<lb n="17"/>Τεσσαρεσκαίδεκά εἰσι μεθόδου θεραπευτικῆς
<lb n="18"/>· δύο τε τῶν πρὸς Γλαύκωνα θεραπευτικῶν καὶ τρία 
<pb n="19.31"/>
<lb n="1"/>περι φλεβοτομιας· το μεν πρωτον προς Ερασιστρατον, το
<lb n="2"/>δὲ δεύτερον πρὸς τοὺς ἐν Ῥώμῃ ᾽Ερασιστρατείους · τρίτον
<lb n="3"/>δ᾽ ἐπ᾽ αὐτοῖς ἄλλο κατὰ τὴν ημειεραν γνωμην συγκεἤιενον
<lb n="4"/>θεραπευτικόν. ἔστι δὲ καὶ το περὶ μαρασμοῦ τῶν θεραπευτικῶν
<lb n="5"/>· ἐδόθη δέ τινι φίλων βιβλίδιον μικρον, ου νῦν
<lb n="6"/>εἰς πολλοὺς ἐκπεσόντος ἔλαβον το αντίγραφον ἔχον ἐπιγραφὴν,
<lb n="7"/>ὑποθήκη παιδίοιν ἐπιλήπτων, τῆς θεραπευτικῆς παραγματείας.
<lb n="8"/>θείη δ᾽ ἀν τις καὶ τα περὶ των ἐν ταῖς τροφαῖς
<lb n="9"/>δυναμεων τρία καὶ τὸ περὶ τῆς λεπτυνουσης διαίτης καὶ το
<lb n="10"/>περὶ εὐχυμίας καὶ κακοχυμίας. ουδὲν ηττον τῶν πρσιιρημένων
<lb n="11"/>τῆς θεραπευτικῆς πραγματείας εἴη αν καὶ τὰ περὶ
<lb n="12"/>τῶν Ἐρασιστράτου θεραπευτικῶν λογισμων καὶ τῷ Γλαύκωνι
<lb n="13"/>τῷ φιλοσόφῳ δοθέντα δύο.· το δὲ περὶ τῆς Ἰπποκράτους
<lb n="14"/>διαίτης ἐπὶ τῶν ὸξεων νοσημάτων ταχθείη μὲν ἀν καὶ
<lb n="15"/>μετὰ τούτων, ταχθείη δ᾽ ἀν καὶ μετα τῶν εἰς τὰ Ιπποκράτους
<lb n="16"/>γεγονότων ὑπομνημάτων · ἐν οἶς παμπολλα περιέχεται
<lb n="17"/>θεραπευτικὰ θεωρήματα, καθαπερ γε καὶ διαγνωστικὰ
<lb n="18"/>καὶ προγνωστικὰ 
<pb n="19.32"/>
<lb n="1"/><milestone unit="ed2page" n="1.43"/>
            </p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
            <p>
<lb n="2"/>Πρῶτα μέν ἐστι τρία περὶ κρισίμων
<lb n="3"/>ἡμερῶν, δεύτερον δ᾽ ἐπ᾽ αὐτοῖς τρία περὶ κρίσεων, εἶτα
<lb n="4"/>ἡ περὶ τῶν σφυγμῶν πραγματεία, καθ᾽ ἢν πρῶτα μέν
<lb n="5"/>ἐστι δ΄ περὶ τῆς διαφορᾶς αὐτῶν, δεύτερον δ᾽ ἄλλα τοσαῦτα
<lb n="6"/>περὶ τῆς διαγνώσεως, καὶ τρίτον πρὸς αὐτοῖς ἴσα τὸν
<lb n="7"/>ἀριθμὸν περὶ τῶν ἐν αὐτοῖς αίτιῶν, καὶ τέταρτον περὶ τῆς
<lb n="8"/>δι᾽ αυτῶν προγνωσεως · ἑκκαίδεκα τα παντα, καὶ χωρὶς αυτῶν
<lb n="9"/>ἔξωθεν τὸ περὶ χρείας σφυγμῶν τοῖς εἄταγομένοις γεγραμμένον.
<lb n="10"/>ἐν ῷ τινες ἐζητησαν διὰ τί τῶν πυρεττόντων
<lb n="11"/>ὁ ἴδιος οὐκ εἴρηται σφυγμός. οἶς ἀπεκρινάμεθα μεῖζον ἢ
<lb n="12"/>κατὰ τοὖς εἰσαγομένους εἶναι τὸ σκέμμα μεγάλης ζητήσεως
<lb n="13"/>τετευχός. ἀλλὰ τό γε τοσοῦτον εἴρηται κατὰ τὴν ὰρχὴν τοῦ
<lb n="14"/>βιβλίου τούτου · δύο δόξας γεγονέναι τοῖς ἰατροῖς, τὴν μὲν
<lb n="15"/>ἑτέραν τῶν ὴγουμεέων αἰσθάνεσθαι καὶ τῆς συστολῆς τῶν
<lb n="16"/>ἀρτηριῶν , τὴν δὲ δευτέραν τῶν ὰναίσθητον αὐτὴν εἶναι λεγόντων
<lb n="17"/>· ἠξιοῦμέν τε τὸν εἰσαγόμενον ἐπὶ τῆς ῥάονος πρότερον
<lb n="18"/>γυμνάσασθαι, καθ᾽ ἢν ἀναίσθητος ἠ συστολὴ γένεται·
<lb n="19"/>κατὰ ταύτην δὲ τὴν αϊρεσιν ἡμεῖς ἐπεπείσμεθα πυρετοῦ 
<pb n="19.33"/>
<lb n="1"/>σημεῖον ἴδιον ἐν σφυγμοῖς οὐδὲν εἶναι · κατὰ δὲ τὴν
<lb n="2"/>πέραν, ἣν ἐν τῇ μεγάλῃ πραγματεία τῶν ἑκκαίδεκα βιβλίοιν
<lb n="3"/>ἔγραψα λέλεκται τὸ σημεῖον · ἀλλ᾽ οἱ μὴ μαθόντες παρὰ
<lb n="4"/>διδασκάλοις, ἐοικότες δὲ κατὰ τὴν παροιμίαν τοῖς ἐκ βιβλὡυ
<lb n="5"/>κυβερνήταις, τοιαῦτα ζητοῦσιν· ἐμοὶ δὲ καὶ κατ᾽
<lb n="6"/>εἴρηται, τὴν μὲν <milestone unit="ed1page" n="4.366"/> τῶν εἰσαγομένων διδασκαλίαν ἐτέραν
<lb n="7"/>εἶναι, τὴν δὲ τῶν ἐκδιδασκομένων, ἅπαντα τελεῶς ἑτέραν.
<lb n="8"/>γέγονε δ᾽ ουν μοι καὶ ἄλλο τι βιβλίον ἕν, έν ῷ τὴν
<lb n="9"/>σύνοψιν ἐποιησάμην τῶν ἑκκαίδεκα βιβλίων · ἔξωθεν δὲ τούτων
<lb n="10"/>απαντων εστὶν ὀκτώ βιβλία τῆς Αρχιγεέους περὶ
<lb n="11"/>σφυγμῶν πραγματείας ἐξήγησίν τε καὶ χρῆσιν ἔχοντα. ἐκ
<lb n="12"/>τούτου τοῦ μέρους τῆς τέχνης ἄν τις θείη καὶ τὰ περὶ
<lb n="13"/>δυσπνοίας τρία.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
            <p>
<lb n="14"/>Οὔτ᾽ ἄλλο τι τῶν ὑπ᾽ ἐμοῦ δοθέντων φίλοις
<lb n="15"/>ἤλπισα πολλοὺς ἕξειν, οὔτε τὰ τῶν ἱπποκρατείων συγγράμματα
<lb n="16"/>ἐξηγητικά · τὴν ἀρχὴν γάρ αὐτῶν οὐδὲν γυμνάζων
<lb n="17"/>ἐγράφην εἰς αὐτα ποθ᾽ ὑπομνήματα, καθάπερ ἐποίησα τῆς
<lb n="18"/>ἰατρικῆς θεωρίας ἁπάσης καθ᾽ ἕκαστον μέρος ἐμαυτῷ παρασκευασας 
<pb n="19.34"/>
<lb n="1"/>αις απανια τα κατα την ιατρικην τεχνην υν
<lb n="2"/>Ἱπποκράτους εἰρημένα περιέχεται, διδασκαλίαν ἔχοντα σαφῆ
<lb n="3"/>τε ἅμα καὶ παντοίοις ἐξειργασμένην · ἰδία μὲν γὰρ περὶ
<lb n="4"/>κρισίμων ἡμερῶν ἔγραψα κατὰ τὴν Ἱπποκράτους γνωμην,
<lb n="5"/>ἰδία δὲ περὶ κρίσεων, ἰδία δὲ περὶ δυσπνοίας · ἑκάστου τε
<lb n="6"/>τῶν ἄλλων · ὅλην τε τὴν θεραπευτικην· μέθοδον ὡσαυια,ς
<lb n="7"/>ἐν τέσσαρσι καὶ δέκα βιβλίοις ἐποιησάμην. ἅπαντα τά θεραπευιικὰ
<lb n="8"/>καὶ προς αυτοῖς ταυτην α΄τε κατα την ἐκείνου
<lb n="9"/>γνώμην · ἐξηγήσεις δὲ καθ᾽ ἑκάστην αὐτοῦ λέξιν ἤδη πολλοῖς
<lb n="10"/>τῶν πρὸ ἐμοῦ γεγραμμένας οὐ φαύλως εἶναι, εἴ τί μοι
<lb n="11"/>μὴ καλῶς ἐδόκουν εἰρηκέναι, περιττὸν ἡγούμην ἐλέγχειν ·
<lb n="12"/>ἐνεδειξάμην δὲ τοῦτο δι᾽ ὦν πρώην ἔδωκα τοῖς παρακαλέσασι
<lb n="13"/>· σπανιάκις ἐν αὐτοῖς εἰπών τι πρὸς τούς ἒξηγουμένους
<lb n="14"/>αὐτά. τὴν ἀρχὴν γὰρ οὐδ᾽ <milestone unit="ed2page" n="1.44"/> εἶχον αὐτῶν ἐν
<lb n="15"/>Ῥωμη τα ὑπομνήματα, πανιων ων ἐκεκτήμην βιβλίων ἐν
<lb n="16"/>Ἀσία. μειναντων· εἴπου τοίνυν ἐμεμνήμην υπο τινος αὐτῶν
<lb n="17"/>πάνυ τι μοχθηρῶς εἰρημένον, ως μεγαλως βλάπτεσθαι
<lb n="18"/>περὶ τὰ τῆς τέχνης ἔργα, τοὐς πιστεύσαντας αὐτοῖς , ἐπεσημηνάμην 
<pb n="19.35"/>
<lb n="1"/>τοῦτο · τὰ δ᾽ ἄλλα παντα κατὰ τὴν ἐμαυτοῦ γνὡμην
<lb n="2"/>εἶπον ἄνευ τοῦ μνημονεῦσαι τῶν ἄλλως ἐξηγουμένων ·
<lb n="3"/>καὶ τά γε εἰς τοὺς ὰφορισμοὺς ὑπομνήματα, καὶ τὸ περὶ
<lb n="4"/>ἀγμῶν καὶ τὸ περὶ ἄρθρων · ἔτι τε τὸ προγνωστικόν · καὶ
<lb n="5"/>τὸ περὶ διαίτης ὀξέων · το τε περὶ ἑλκῶν καὶ τῶν ἐν κεφαλῇ
<lb n="6"/>τρωμάτων · τό τε α΄ τῶν ἐπιδημιῶν οὕτως ἐγράφη ·
<lb n="7"/>μετὰ ταῦτα δέ τινος ἀκούσας ἐξήγησιν ἀφορισμοῦ μοχθηρὰν
<lb n="8"/>ἐπαινοῦντος, ὅσα τοῦ λοιποῦ τισιν ἔδωκα πρὸς κοινὴν ἔκδοσιν
<lb n="9"/>ὰποβλεα΄οιν, οὐκ ἰδίαν ἕξιν ἐκείνων μόνων τῶν λαβόντων,
<lb n="10"/>οὕτως συνέθηκα · ταῦτα δ ἐστὶν ἐπιδημιῶν μἐν τὰ
<lb n="11"/>εἰς τὸ δεύτερον καὶ τρίτον καὶ ἕκτον ὑπομνήματα γεγραμμένα
<lb n="12"/>· πρὸς τούτοις δὲ καὶ τοῦ περὶ χυμῶν καὶ περὶ τροφῆς
<lb n="13"/>καὶ προρρητικοῦ · περί τε φύσεως ἀνθρώπου καὶ τοῦ
<lb n="14"/>κατ᾽ ἰητρεῖον· ὥσπερ καὶ τοῦ περὶ τόπων καὶ ἀέρων καὶ
<lb n="15"/>ὑδάτων, ὅ ἐγὼ περὶ οἰκησεων καὶ υδατων καὶ ὡρῶν καὶ χωρῶν
<lb n="16"/>ἐπιγεγράφθαι φημὶ δεῖν· ἔτι δὲ τά μὲν εἰς τούς ἀφορισμοὐς
<lb n="17"/>ἑπτὰ, τὰ δὲ εἰς τὰ περὶ ἀγμῶν γ᾽, τὰ δὲ εἰς τὰ 
<pb n="19.36"/>
<lb n="1"/>περὶ ἄρθρων δ΄, τὰ δ᾽ εἰς τὸ προγνωστικὸν γ᾽, τὰ δ εἰς τα
<lb n="2"/>περὶ διαίτης ὀξέων γ᾽ μὲν εἰς τὸ γνήσιον αὐτοῦ μέρος, δυα
<lb n="3"/>δ᾽ εἰς τὰ προσκείμενα · τὸ δὲ περὶ ἑλκῶν καὶ τὸ περὶ ἑι,
<lb n="4"/>κεφαλῇ τρωμάτων ἑκάτερον ἐξηγησαμην δι᾽ ἕνος βιβλίου ·
<lb n="5"/>τὸ δὲ α΄ τῶν ὲπιδηαιῶν, ὡσπερ γε καὶ το γ δια γ ἑκατερον,
<lb n="6"/>τὸ δὲ δεύτερον διὰ στ, δι᾽ ὀκτω δὲ τὸ ἕκτον · εἰς δέ
<lb n="7"/>τὸ περὶ χυμῶν υπομνήματα μοι τρία γέγονεν · ὡσπερ γε
<lb n="8"/>καὶ εἰς τὸ προγνωστικὸν καὶ εἰς τὸ κατ᾽ ἰατρεῖον · καὶ εἰς
<lb n="9"/>τὸ περὶ τόπων καὶ αέρων καὶ υδατων, ὅ φημι ἐγω περὶ οἰκήσεων
<lb n="10"/>καὶ ὑδάτων καὶ ὡρῶν καὶ χωρῶν ἐπιγεγράφθαι δεῖν·
<lb n="11"/>εἰς δὲ τὸ περὶ τροφῆς ὑπομνήματά μοι δ΄ γέγονεν · εἰς δὲ
<lb n="12"/>τὸ περὶ φάσιος ἀνθρώπου δύο· ὦν ἤδη γεγονότων ἀκουσας
<lb n="13"/>ὑπό τινων διαβάλλεσθαι το βιβλίον, ὡς οὐ γνήσιον ἔγραψα
<lb n="14"/>τρία τὴν ἐπιγραφὴν εχονια τηνδε· ὅτι καὶ κατὰ τὰ ἄλλα
<lb n="15"/>συγγράμματα τὴν αὐτὴν δόξαν ἔχων ὁ Ἱπποκράτης φαινεται
<lb n="16"/>τῷ κατὰ τὸ φύσιος ανθρωπου· τῷ δ᾽ Ἱπποκράτει
<lb n="17"/>προσήκοντά ἐστι καὶ ταῦτα· περὶ τῆς καθ᾽ Ἱπποκράτους 
<pb n="19.37"/>
<lb n="1"/>διαίτης ἐπὶ τῶν ὸξεὠν νοσημάτων,, ὥσπερ γε καὶ η τῶν
<lb n="2"/>παρ᾽ αὐτοῦ γλωττῶν ἐξήγησις · καὶ τὸ πρὸς Λυκου περι
<lb n="3"/>τοῦ ἀφορισμοῦ οὖ ἡ ἀρχή· τὰ αὐξανόμενα πλεῖστον εχει το
<lb n="4"/>ἔμφυτον θερμόν · ὥσπερ γε καὶ πρὸς Ἰουλιανὸν τὸν μεθοδικὸν
<lb n="5"/>, ὑπὲρ ὦν ἐνεκάλεσε τοῖς Ἱπποκρατείοις αφορισμοις.
<lb n="6"/>Ἱπποκράτει δὲ προσήκει καὶ ἄλλο τι βιβλίον σμικρὸν, ἐν
<lb n="7"/>ῷ δείκνυμι καὶ τὸν ἄριστον ἰατρὸν πάντως εἶναι καὶ φιλοσοφον·
<lb n="8"/>ἐπιγράφεται δὲ τὸ βιβλίον καὶ διὰ συντομωτερας
<lb n="9"/>ἐπιγραφῆς οὕτως. *
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
            <p>
<lb n="10"/>Εἰς μὲν τὸ πρῶτον τῶν περὶ πυρετῶν υπομνήματα
<lb n="11"/>γέγραπται γ᾽ , τοῦ γ᾽ δὲ περὶ πυρετῶν , τὰ πρῶτα
<lb n="12"/>τῆς Ἐρασιστράτου θεραπευτικῆς πραγματείας ἐστὶν υπομνήματα,
<lb n="13"/>αὕτη δὲ ἠ θεραπευτικὴ πραγματεία, τὴν μὲν ἐπιγραφὴν
<lb n="14"/>ἔχει περὶ τῶν Ἐρασιστράτου θεραπευτικῶν λογισμῶν·
<lb n="15"/>γέγονε δ᾽ <milestone unit="ed2page" n="1.45"/> ἐν ὑπομνήμασιν ε᾽, ἔστι δὲ καὶ τα
<lb n="16"/>περὶ Ἐρασιστραιου ἀνατομῆς γ᾽ βιβλία. καὶ περὶ φλεβοτομἅτς
<lb n="17"/>δυο · τό τε πρὸς Ἐρασίστρατον αὐτὸν γεγραμμένον
<lb n="18"/>καὶ τὸ πρὸς τούς ἔν Ῥώμῃ Ἐρασιστρατείους· προσήκει δὲ 
<pb n="19.38"/>
<lb n="1"/>Ἐρασιστράτῳ κἀκεῖνο τὸ βιβλίον, ἐν ῷ ζητοῦμεν, εἰ κατὰ
<lb n="2"/>φύσιν ἐν ἀρτηρίαις αἶμα περιέχεται · καθάπερ γε καὶ τὸ
<lb n="3"/>περὶ χρείας ἀναπνοῆς καὶ τὰ περὶ φυσικῶν δυνάμεων τρία
<lb n="4"/>ἅ περιέχει κρίσιν ἀπάντων, ὦν ἔγραψεν Ἐρασίστρατος ἐν
<lb n="5"/>τοῖς καθόλου λόγοις ὑπὲρ τῶν φυσικῶν ἐνεργειῶν.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
            <p>
<lb n="6"/>Ὁκτὼ μὲν περὶ τῶν Ἀσκληπιάδου δογμάτων
<lb n="7"/>ἐπιγεγραμμένα · μικρὸν δὲ ἄλλο τὴν ἐπιγραφήν ἔχον,
<lb n="8"/>περὶ οὐσίας τῆς ψυχῆς κατὰ Ἀσκληπιάδην.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
            <p>
<lb n="9"/>τῆς Θεοδᾶ εἰσαγωγῆς ὑπομνήματα ε᾽ περὶ
<lb n="10"/>τῶν Μηνοδότου Σεβήρῳ ἕνδεκα · τῶν Σαραπίωνος πρὸς τἀς
<lb n="11"/>αἱρέσεις δύο ὑποτυπώσεις ἐμπειρικαί. περὶ τῆς ἰατρικῆς
<lb n="12"/>ἐμπειρίας · περὶ τῆς τῶν ἐμπειρικῶν διαφωνίας γ᾽ πρὸς τὰ
<lb n="13"/>αντειρημένα τῆς διαφωνίας τῶν ἐμπειρικῶν, τοῦ τε Θεοδᾶ
<lb n="14"/>κεφάλ. ὑπομνήματα γ᾽ εἰς τὸ Μηνοδότου Σεβήρῳ · προτρεπτικος
<lb n="15"/>ἐπὶ ἰατρικήν · σύνοψις τῶν ᾽Ηρακλειδείων περὶ τῆς
<lb n="16"/>ἐμπειρικῆς αἱρέσεως ζ΄.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
            <p>
<lb n="17"/>Μεθοδικῆς αἱρέσεως σε΄ πρὸς τὰ ὑπὸ Ἱουλιανοῦ
<lb n="18"/>ἀντειρημένα τοῖς Ἱπποκράτους ἀφορισμοῖς. 
</p>
          </div>
          <pb n="19.39"/>
          <milestone unit="ed1page" n="4.367"/>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
            <p>
<lb n="1"/>Ἅπαντας ἀνθρώπους ὁρῶν, ἐν οἶς
<lb n="2"/>ἀμφισβητοῦσιν, ἑαυτούς τε ἀποδεικνύειν ἐπαγγελλομένους,
<lb n="3"/>ἐλέγχειν τε τούς πέλας ἐπιχειροῦντας, οὐδὲν οὕτως ἐσποὑδασα
<lb n="4"/>μαθεῖν ἀπάντων πρῶτον, ὡς τὴν ἀποδεικτικὴν θεωρἄιν·
<lb n="5"/>ἠξίωσά τε παρά τῶν φιλοσόφων · ἐκείνους γὰρ ἤκουον
<lb n="6"/>αυτην διδάσκειν, εἰ μέν τι καὶ ἄλλο κατά τὸ λογικὸν μέρος
<lb n="7"/>τῆς φιλοσοφίας ήίδασκειαι φυλάττειν είς αυθις, τὴν ωδῖνα
<lb n="8"/>τῆς περὶ τἀς ἀποδείξεις ἐπιθυμίας παῦσαι, διδάξαντας ἥτις
<lb n="9"/>ἄρα μέθοδός ἐστιν, ἣν ὁ μαθὡν ἐνέρου τε λέγοντος λογον
<lb n="10"/>ἀποδεικτέον ακριβῶς γνωρίσει, πότερον ὄντως ἐστὶ
<lb n="11"/>τοιοῦτος η καθάπερ τι νομισμα κίβδηλον ἔοικε μὲν τῷ δοκμιῳ
<lb n="12"/>, μοχθηρὸς δὲ κατ᾽ ἀλήθειάν ἐστιν, αὐτός τε δυνήσειαι
<lb n="13"/>καθ᾽ ἕκαστον τῶν ζητουμένων ὁδῷ τινι χριόμενος επι
<lb n="14"/>νην εὕρεσιν αὐτοῦ παραγενέσθαι · πᾶσιν οὖν τοῖς κατ᾽ ἐκεῖτὸν
<lb n="15"/>χρόνον ἐνδόξοις , Στωικοῖς τε καὶ Περιπατητικοῖς,
<lb n="16"/>ιμαυτὸν ἐγχειρίσας πολλὰ μὲν ἔμαθον ἄλλα τῶν λογικῶν
<lb n="17"/>,ιιωρημάτων, ἅ τῷ μετὰ ταῦτα χρόνω σκοπούμενος ἄχρηστα
<lb n="18"/>πρὸς τὰς ὰποδειξ΄εις εὖρον, ὀλίγιστα δὲ χρησίμως μὲν αὐτοις 
<pb n="19.40"/>
<lb n="1"/>εζητημενα και του προκειμενου σκοποι τυχειν εφιεμενστ
<lb n="2"/>διαπεφωνημένα δὲ καὶ ταῦτα παρὰ τοῖς ἐκείνοις, ἔνια δέ
<lb n="3"/>καὶ ταῖς φυσικαῖς ποίαις ἐναντία · καὶ νὴ τούς θεοὺς ὅσοι.
<lb n="4"/><milestone unit="ed2page" n="1.46"/> ἐπὶ τοῖς διδασκάλοις εἰς τὴν τῶν Πυρρωνείων ἀπορἄτν
<lb n="5"/>ἐνεπεπτώκειν ἀν καὶ αὐτὸς, εἰ μὴ καὶ τὰ κατὰ γεωμετρίαν
<lb n="6"/>ὰριθμητικήν τε καὶ λογιστικήν κατέχων, ἐν αἶς ἐπτ
<lb n="7"/>πλεῖστον ὑπὸ τῷ πατρὶ παιδευόμενος ἒξ ὰρχῆς προεληλύθειν,
<lb n="8"/>ἀπὸ πάππου τε καὶ προπάππου διαδεδεγμένων τὴν θεωρίαν ·
<lb n="9"/>ὁρῶν οὖν οὐ μόνον ἐναργῶς ἀληθῆ φαινόμενά μοι τὰ καττὰ
<lb n="10"/>τὰς ἐκλείψεων προρρήσεις , ὡρολογίων τε καὶ κλεψυδρῶν
<lb n="11"/>κατασκευὰς, ὅσα τ᾽ ἄλλα τὰ κατὰ τήν ἀρχιτεκτονίαν ἐπινενόηται,
<lb n="12"/>βελτιον ῷήθην εἶναι τὸν τύπον τὸν γεωμετρικὸν,
<lb n="13"/>ἀποδείξει χρῆσθαι · καὶ γὰρ καὶ αὐτοὺς τοὺς διαλεκτικωτάτους
<lb n="14"/>καὶ φιλοσόφους οὐ μόνον ἀλλήλοις, ἀλλὰ καὶ αὐτοῖς
<lb n="15"/>ηὕρισκον διαφερομένους ἐπαινοῦντας ὁμοίοις ἅπαντας ώσαύτως
<lb n="16"/>τὰς γεωμετρικὰς ὰποδείξεις· κατὰ τοῦτο τοίνυν ἔτι καὶ
<lb n="17"/>μᾶλλον εγνων δεῖν ἀποστῆναι μὲν ὦν ἐκεῖνοι λέγουσιν, ἀκολουθῆσαι
<lb n="18"/>δὲ τῷ χαρακτῆρι τῶν γραμμικῶν ἀποδείξεων ·
<lb n="19"/>ἀλλήλοις μὲν λέγω διαφέρεσθαι τοὺς φιλοσόφους ἐν τῇ λογικῇ 
<pb n="19.41"/>
<lb n="1"/>θεωρία , τοὺς Περιπατητικούς τε καὶ Στωὶκοὺς καὶ
<lb n="2"/>Πλατωνικούς · ἑαυτῶν δὲ πάλιν ἰδία τοὐς καθ᾽ ἑκάστην
<lb n="3"/>αὐτῶν · μικρὰ μὲν δή πως ἐστιν ἡ παρα τοῖς Περιπατητικοῖς
<lb n="4"/>διαφωνία, μεγάλη δὲ παρὰ τοῖς Στωικοῖς καὶ Πλατωνικοῖς·
<lb n="5"/>ὅσοι τοίνυν ἐθέλουσι κατὰ τὰς γραμμικὰς ἀποδείξεις
<lb n="6"/>ἀσκηθηναι, παιδευθῆναι μέν τι ἐαυτους ἐν ἐκείναις συμβουλεύω
<lb n="7"/>· μετ᾽ ἐκείνας δὲ την ημετεῥαν ἀναλέξασθαι περὶ τῆς
<lb n="8"/>ἀποδείξεως πραγματείαν · ἢν ἐν πεντεκαίδεκα βιβλίοις ἐποιησάμην
<lb n="9"/>· ἔγραψα δὲ ἄλλα πολλὰ γυμνάζων ἐμαυτόν , ὦν ἔνια
<lb n="10"/>μὲν ὰπωλετο κατὰ την γενομένην πυρκαὶάν, ηνίκα τὸ τῆς
<lb n="11"/>Εἰρήνης τέμενος ἐκαύθη, τινὰ δὲ φίλοις δεδομένα διασωθεε΄τα
<lb n="12"/>παρὰ πολλοῖς ἐστι νῦν· ὥσπερ καὶ τἄλλα τὰ ἡμέτερα·
<lb n="13"/>καὶ μέντοι καὶ τῶν ὑπομνημάτων ὦν ἔγραψα τὰ μὲν
<lb n="14"/>ὑπ᾽ ἐμοῦ δοθέντα φίλοις, τὰ δ᾽ ὑπὸ τῶν οἰκετῶν κλεψάντων,
<lb n="15"/>ἐκδοθέντα παρ᾽ ἄλλων ἔλαβον ὕστερον · ἔστι δ᾽ ἐν αὐτοῖς
<lb n="16"/>γ μὲν, εἰς τὸ περὶ ἑρμηνείας Ἀριστοτέλους · τέτταρα
<lb n="17"/>δ᾽ εἰς τὸ πρότερον τῶν περὶ συλλογισμῶν · καθάπερ γε καὶ
<lb n="18"/>εἰς τὸ δεύτερον ἴσα τὸν ἀριθμόν · ἐπιγράφουσι δ᾽ αὐτὰ 
<pb n="19.42"/>
<lb n="1"/>σχεδὸν ἅπαντες οἱ νῦν ἀναλυτικῶν προτέρων. ὥσπερ γε καὶ
<lb n="2"/>δευτέρων τὰ περὶ τῆς ἀποδείξεως · αὐτὸς ὁ Ἀριστοτέλης
<lb n="3"/>τῶν μὲν προτέρων ὡς περὶ συλλογισμοῦ γεγραμμένων αὑτῷ
<lb n="4"/>μέμνηται, τῶν δὲ δευτέρων ὡς περὶ αποδείξεως · ων ἐστι
<lb n="5"/>καὶ αὐτῶν υπομνηματα διασωζομενα τῶν ἐμῶν, εἰς μὲν το
<lb n="6"/>πρότερον στ , εἰς δὲ το δευτερον ε. τουτων τῶν ὑπομνηματων
<lb n="7"/>ἁπάντων οὐδὲν ὡς πρὸς ἔκδοσιν ἐγράφη · καθάπερ οὐδὲ
<lb n="8"/>τὰ σε΄ τὰ εἰς τοῦ Θεοφράστου βιβλίον, ὅ περὶ καταφάσεως
<lb n="9"/>καὶ ἀποφάσεως ἔγραψε · τὰ δ᾽ εἰς τὸ πρότερον λέξεως Εὐδήμου,
<lb n="10"/>πρότερον ἑτέροις ἀξιωσασιν ἐποίησα · τοῦ δὲ τῶν
<lb n="11"/>δέκα κατηγοριῶν οὐκ ἐποιησαμην οὔτ᾽ ἐμαυτῷ τι τοιοῦτον
<lb n="12"/>ὑπόμνημα πρόσθεν οὔθ΄ ἑτέροις ἔδωκα, καὶ διὰ τοῦθ᾽ ὑστερόν
<lb n="13"/>ποτε τῶν ἑταίρων τινὶ δεηθεντι ὑπομνήματα ἔχειν, ὅσα
<lb n="14"/>κατὰ τὸ βιβλίον ἥκουσιν, εἰς τὰ τῶν ἐν αὐτῷ ζητουμένων
<lb n="15"/>λύσεις, κοινωνεῖν ἐκέλευσα τῶν ὑπομνημάτων, ἐκείνοις μόνοις
<lb n="16"/>τοῖς ἀνεγνωκόσι παρὰ διδασκάλου τὸ βιβλίον · ἢ πάντως γε
<lb n="17"/>ποοεισηγμένοις δι᾽ ἑτέρων ἐξηγητικῶν ὁποῖα τά τε Ἀδράστου 
<pb n="19.43"/>
<lb n="1"/>καὶ Ασπασίου ἐστίν · ἔτι δὲ παῖς ὢν ήνίκα πρῶτον
<lb n="2"/>ὁ πατήρ με τὰ τὴν λογικὴν θεωρίαν Χρυσίππου καὶ τῶν
<lb n="3"/>ἐνδόξων Στωὶ᾽κῶν διδάξαντι παρέδωκεν, ἐποιησάμην ἐν αὐτῷ
<lb n="4"/>τῶν Χρυσίππου συλλογιστικῶν βιβλίων ὑπομνήματα · καὶ
<lb n="5"/>ταῦθ΄᾽ ὕστερον ἐφάνησαν ἔχοντές τινες ἐν Περγάμῳ μὲν καταλειφ
<lb n="6"/>θέντα μετὰ πολλῶν υπομνημάιων, ἅ μειράκιον ὢν
<lb n="7"/>ἐποιησάμην, ἐκδοθέντα δὲ υπο οἰκέτου τισὶ τῶν αἰτησάντων.
</p>
            <p>
<lb n="8"/><milestone unit="ed2page" n="1.47"/>
            </p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
            <p>
<lb n="9"/>Ἅ δ᾽ ἐγὼ μετὰ τὴν περὶ τῆς ὰποδείξεως
<lb n="10"/>πραγματείαν ἔγραψα, πλατύτερον ἐξειργασμένα τῶν
<lb n="11"/>ἐν ἐκείνοις συντόμως εἰρημένων ταῦτ᾽ ἐστί· περὶ τῶν άναγκαίων
<lb n="12"/>εἰς τἀς ἀποδείξεις ἕν· περὶ τῶν παραλειπομένων
<lb n="13"/>προτάσεων ἐν τῆ λέξει τῶν αποδείξεων ἕν· περὶ τῶν ἰσοδυναμουσῶν
<lb n="14"/>προτασεων ἕν· περὶ τῶν κατα διοιι ἀποδείξεων
<lb n="15"/>ἕν· περὶ τοῦ τῶν συλλογισμῶν ἀριθμοῦ ἕν· περὶ παραβείγματος
<lb n="16"/>δύο· περὶ ἐπαγωγῆς ἕν· περὶ εἰκόνος ἕν· περὶ εἰκότος
<lb n="17"/>ἕν· περὶ ὁμοιοτηιος γ. περὶ ἐξ υπσθειτεων ἀρχῶν ἕν.
<lb n="18"/>περὶ τῶν κατἀ τὸ γένος καὶ τὸ εἶδος καὶ τῶν συζυγούντων
<lb n="19"/>αὑτοῖς σημαινομένων ἡμῖν κατὰ την αὐτόματον φωνην ἕν · 
<pb n="19.44"/>
<lb n="1"/>περὶ τοῦ δυνατοῦ εν· περὶ τῶν πολλαχως λεγομενων γ ·
<lb n="2"/>περὶ τῶν ἐν ταῖς τέχναις κοινῶν καὶ ἰδίων ἕν . περὶ των
<lb n="3"/>ἑαυτοὺς περιτρεπόντων λόγων ἕν · περὶ τῶν ἐνδεχομένων
<lb n="4"/>προτάσεων ἕν· περὶ τῶν μικτῶν προτάσεων καὶ συλλογισμῶν
<lb n="5"/>ἕν· ὅπως χρὴ διακρίνειν τὴν πραγματικήν ζήτησιν
<lb n="6"/>τῆς κατ ᾽ ὄνομα καὶ το σημαινομενον ἕν · περὶ Κλειστομαχου
<lb n="7"/>καὶ τῶν τῆς ἀποδείξεως αὐτοῦ λύσεων ἕν. περὶ τοῦ
<lb n="8"/>κοινοῦ λόγου β᾽ · περὶ τῆς ἀρίστης διδασκαλίας ὑπὲρ Ἐπικτήτου
<lb n="9"/>πρὸς Φαβουρῖνον ἕν. περὶ χρείας συλλογισμῶν ·
<lb n="10"/>περὶ χρείας τῶν εἰς τοὺς συλλογισμοὺς θεωρημάτων α
<lb n="11"/>καὶ β΄. περὶ τῆς πρίστης αἱρέσεως ἕν. περὶ ὀνομάτων ορθότητος
<lb n="12"/>γ᾽. περὶ τοῦ τῶν ὄντων ἕκαστον ἕν τε εἶναι καὶ
<lb n="13"/>πολλά · περὶ τοῦ ὅτι τοῖς ἀντικειμένοις ἕν καὶ ταυτὸν ἐξ
<lb n="14"/>ἀνάγκης ἀκολουθεῖν ἀδυνατοῖ ἐστιν ἕν· περὶ τῆς ἀποδεικτικῆς
<lb n="15"/>αἱρέσεως ἕν. περὶ τῆς λογικῆς δευτέρας καὶ θεωρίας
<lb n="16"/>ἕν. διάλογοι πρὸς φιλόσοφον ἰδίως τοῦ κατὰ τὰς κοινὰς
<lb n="17"/>ἐννοίας · πρὸς τους ἐπηρεαστικῶς ἀκουοντας τῶν ὀνομάτων
<lb n="18"/>ἕν. περὶ τῶν ἰδίων καὶ κοινῶν ἐν ταῖς τέχναις · περὶ τῆς 
<pb n="19.45"/>
<lb n="1"/>τῶν τεχνῶν συστάσεως γ. περὶ τῶν σημαινομένων ἐκ τῆς
<lb n="2"/>κατ εἶδος καὶ γένος φωνῆς καὶ τῶν παρακειμένων αὐτοῖς.
<lb n="3"/>σύνοψις τῆς ἀποδεικτικῆς θεωρίας<milestone unit="ed1page" n="4.368"/> ἕν. περὶ τῆς
<lb n="4"/>κρίσεως τῶν διαφωνουντων ἐν τοῖς δόγμασιν · ὅτι τῆς πρώτης
<lb n="5"/>ουσίας ἀχώριστος η ποσοτης ἕν· περὶ τοῦ προτέρου α.
<lb n="6"/>περὶ τῆς δι᾽ ἀδυνάτου ἀποδείξεως ἕν· περὶ τῶν ἕνεκ᾽ αὐτοῦ
<lb n="7"/>γινομένων ἕν. περὶ τῶν πολλαχῶς λεγομένων β΄. περὶ τῆς
<lb n="8"/>κατ ᾽ ὄνομα καὶ σημαινόμενον ζητήσεως.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
            <p>
<lb n="9"/>Περὶ δὲ τῶν τῆς ἠθικῆς φιλοσοφίας ἐζητημένων
<lb n="10"/>ὅσα μοι δοκεῖ, διὰ τῶν υπογεγραμμἒξων βιβλίων
<lb n="11"/>ἐπεφηνάμην·. περὶ τῶν ίδίων ἑκάστῳ παθῶν καὶ ἀμαρτημάτων
<lb n="12"/>τῆς διαγνώσεως β. περὶ ἠθῶν δ. πρὸς τὸν Φαβουρῖνον
<lb n="13"/>κατα Σωκρατους. περὶ αλυπὰτς ἕν. περὶ τοῦ
<lb n="14"/>κατὰ φιλοσοφίαν τέλους ἕν. περὶ τῆς τῶν ἐπιδεικνυμένων
<lb n="15"/>τοὐς ἀκούοντας συνουσίας ἕν. περὶ τῶν ὰναγινωσκόντων
<lb n="16"/>λάθρα ἕν. περὶ ἁμαρτημάτων καὶ κολάσεως ἑνότητος ἕν.
<lb n="17"/>περὶ παραμυθίας ἕν. περὶ τῆς ἐν αυλῇ Μεναρχου διατριβῆς
<lb n="18"/>πρὸς Βακχίδην καὶ Κῦρον ἕν. περὶ τῆς ἐν τοῖς δέαλόγοις 
<pb n="19.46"/>
<lb n="1"/>συνουσίας εν. προς τοτς αγοραὰ,υς ῥητορας ἕν. περὶ
<lb n="2"/>ἡδονῆς καὶ πονου ἕν. περὶ τῶν ἀκολούθων ἑκάστου τῶν
<lb n="3"/>βιβλίων ἕν. περὶ τῶν δημοσία ῥηθέντων πρὸς τούς ἀπὸ
<lb n="4"/>τῶν αἱρέσεων ἕν. περὶ ὁμονοίας ἕν. περὶ αἰδοῦς β΄. περὶ
<lb n="5"/>τῶν δημοσία ῥηθέντων κατα κολάκων β΄. περὶ τῆς διαβολῆς,
<lb n="6"/>ἐν ψ νιαἰ θερὶ τοῦ ἰδίου βίου. χρονίσκοι ζ΄ ἐν ἐντ
<lb n="7"/>πρὸς τούς ἀπὸ τῶν αἱρέσεων. περὶ τῶν ἐνὶ Περτίνακος
<lb n="8"/>δημοσία ῥηθέντων ἕν. μέχρι πόσου τῆς παρὰ τοῖς πολλοῖς
<lb n="9"/>τιμῆς καὶ δόξες φροντιστέον ἐστε περὶ διαθηκῶν ποτήσεως.
<lb n="10"/>
            </p>
            <p>
<lb n="11"/><milestone unit="ed2page" n="1.48"/>
            </p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
            <p>
<lb n="12"/>Περὶ τῆς Πλάτωνος αἱρέσεως ἕν.
<lb n="13"/>περὶ τῶν ἐν τῷ Πλάτωνος Τιμαίῳ ἰατρικῶς εἰρημένων
<lb n="14"/>ὑπομνήματα δ . πρὸς τοὺς ἑταίρους, ἢ Πλάτων. περὶ τῶν
<lb n="15"/>ἰδίων δόξαντας γ. περὶ τῆς κατὰ Πλατωνα λογικῆς θεωρίας.
<lb n="16"/>Πλατωνικῶν διαλόγων συνόψεως η᾽. περὶ τῶν ἐν
<lb n="17"/>Φιλήβῳ μεταβάσεων ἕν. .περὶ τῶν τῆς ψυχῆς μερῶν καὶ
<lb n="18"/>δυνάμεσιν γ᾽. ὅτι ταῖς τοῦ σώματος κράσεσιν αἱ τῆς ψυχῆς
<lb n="19"/>ἕπονται δυνάμεις β΄. καὶ ἄλλο καθ΄ ἑτέραν ἔκδοσιν.
<lb n="20"/>περὶ τῶν Ἱπποκράτους καὶ Πλάτωνος δογμάτων θ΄. 
</p>
          </div>
          <pb n="19.47"/>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
            <p>
<lb n="1"/>Εἰς τὸ περὶ ἑρμηνείας ὑπομνήματα γ᾽.
<lb n="2"/>προτέρων αιαλυτικῶν τοῦ προτέρου περὶ σε΄. τοῦ δευτέρου
<lb n="3"/>ὑπομνηματα ε᾽. εἰς τἀς ἔ κατηγορίας ὑπομνήματα δ.
<lb n="4"/>εἰς το περὶ καταφάσεως καὶ ἀποφάσεως Θεοφραστου υπομνήματα
<lb n="5"/>στ. εἰς τὸ περὶ τοῦ ποσαχῶς τὰ ὑπομνηματα γ.
<lb n="6"/>εἰς το πρῶιον κινοῦν ἀκίνητον. εἰς τὸ περὶ λέξεως Ευδημου
<lb n="7"/>ὑπομνήματα γ. περὶ τῶν κατὰ το διότι αποδεἒξεων ἕν.
<lb n="8"/>περὶ τῶν ἐνδεχομένων προτάσεων καὶ συλλογισμῶν ἕν. περὶ
<lb n="9"/>τῶν ἐᾶι μικτῶν προτάσεων συλλογισμῶν ἕν. περὶ τῶν κατὰ
<lb n="10"/>τὴν λέξιν σοφισμάτων.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
            <p>
<lb n="11"/>Περὶ τῆς κατὰ Χρύσιππον λογικῆς θεωρίας
<lb n="12"/>γ . τῆς Χρυσίππου συλλογιστικῆς πρωτης υπομνήματα
<lb n="13"/>γ. δευτέρας ἕν. περὶ τῆς λογικῆς δυναμεως καὶ
<lb n="14"/>θεωρίας ζ᾽. περὶ τῆς χρείας τῶν εἰς τους συλλογισμούς
<lb n="15"/>θεωρηματων ἕν. ὅτι ή γεωμετρικὴ ὰναλυτικὴ αμείνων τῆς
<lb n="16"/>τῶν Στωϊκῶν ἕν. περὶ τῆς χρείας τῶν εἰς τοὺς ουλλογισμοὺς
<lb n="17"/>θεωρημάτων β΄. 
</p>
          </div>
          <pb n="19.48"/>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
            <p>
<lb n="1"/>Περὶ τῆς κατ᾽ Ἐπίκουρον εὐδαίμονος καὶ
<lb n="2"/>μακαρίου βίου β΄. περὶ τῆς κατ᾽ Ἐπίκουρον ἀμαυροῦ ηδονῆς
<lb n="3"/>β΄. ὅτι τὰ ποιητικὰ τῆς ἡδονῆς ἐλλιπῶς Ἐπικούρῳ λέλεκται
<lb n="4"/>ἕν. περὶ τῆς ἡδονικῆς αἱρέσεως. εἰ ἡ φιλολογία
<lb n="5"/>χρήσιμος εἰς την ἠθικην φιλοσοφίαν ἕν. περὶ τῶν προς
<lb n="6"/>τούς σοφιστάς ἕν. Μητροδώρου ἐπιστολὴ πρὸς Κελσὸν
<lb n="7"/>Ἐπικούρειον. ἐπιστολὴ Πουδεντιανοῦ Ἐπικουρείου.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
            <p>
<lb n="8"/>Τῶν παρὰ τοῖς Ἀττικοῖς συγγραφεῦσιν
<lb n="9"/>ὀνομάτων μη. τῶν παρ᾽ Ευπόλιδι πολιτικῶν ὀνομαιων γ.
<lb n="10"/>παρὰ Ἀριστοφάνει πολιτικῶν ὀνομάτοιν ε΄. τῶν παρὰ Κρατίνω
<lb n="11"/>πολιτικῶν ὀνομάτων β΄. τῶν ἰδίων κωμικῶν ὀνοματων
<lb n="12"/>παραδείγματα ἕν. εἰ χρήσιμον ἀνάγνωσμα τοῖς παιδευομένοις
<lb n="13"/>ἡ παλαιὰ κωμῳδία. πρὸς τούς ἐπιτιμῶντας τοῖς σολοικίςουσι
<lb n="14"/>τῇ φωνῇ σε΄. ἐν ἄλλοις ζ΄. Ἀττικῶν παράσημος
<lb n="15"/>ἕν. περὶ σαφηνείας καὶ ἀσαφείας. εἰ δύναταἰ τις εἶναι
<lb n="16"/>κριτικὸς καὶ γραμματικὸς ἕν.
</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>