<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../verbatim_theme/verbatim.xsl"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">De libris propriis</title>
        <author xml:lang="lat">Galenus</author>
        <editor>Kühn, Karl Gottlob</editor>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts.</resp>
         <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
         <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
         <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
<persName from="2021-11" to="2023-03">Cahal Taaffe</persName>
</respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno>urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg104.verbatim-grc1</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Kühn, Karl Gottlob</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">19</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="8" to="48">8-48</biblScope>
              <date>1830</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x19">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Basel">
            <title xml:lang="lat">Γαληνοῦ Ἅπαντα. Galeni Pergameni Opera omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Camerarius, Joachim</editor>
            <editor>Fuchs, Leonhart</editor>
            <editor>Gemusaeus, Hieronymus</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cratander</publisher>
              <pubPlace>Basel</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">4</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="361" to="368">361-368</biblScope>
              <date>1538</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00039x04">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Chartier, René</editor>
            <imprint>
              <publisher>[s.n.]</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">1</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="35" to="48">35-48</biblScope>
              <date>1639</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x01">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">Greek</language>
        
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg104.verbatim-grc1">
<pb n="19.8"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="1">

<milestone unit="ed2page" n="1.35"/>
<milestone unit="ed1page" n="4.361"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="Prooemium">
  <head>ΓΑΛΝΟΥ ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΙΛΙΩΝ
    <lb/>ΒΙΒΛΙΩΝ ΓΡΑΦΗ.</head>


<p rend="indent">
  <lb n="1"/><label type="head"><num value="0">Προοίμιον.</num></label> Ἔργῳ φανερὰ γέγονεν ἡ συμβουλή
<lb n="2"/>σου, κράτιστε Βάσσε, περὶ τῆς γραφῆς τῶν ὑπ’ ἐμοῦ γεγονότων
<lb n="3"/>βιβλίων· ἐν γάρ τοι τῷ Σανδαλαρίῳ, καθ’ ὅ δὴ πλεῖστα
<lb n="4"/>τῶν ἐν Ῥώμῃ βιβλιοπωλείων ἐστὶν, ἐθεασάμεθά τινας
<lb n="5"/>ἀμφισβητοῦντας εἴτ’ ἐμὸν εἴη τὸ πιπρασκόμενον αὐτὸ βιβλίον
<lb n="6"/>εἴτ’ ἄλλου τινὸς· ἐπεγέγραπτο δὴ γὰρ, Γαληνὸς ἰατρὸς·
<lb n="7"/>ὠνουμένου δέ τινος ὡς ἐμὸν ὑπὸ τοῦ ξένου τῆς ἐπιγραφῆς
<lb n="8"/>κινηθείς τις ἀνὴρ τῶν φιλολόγων ἐβουλήθη γνῶναι
<pb n="19.9"/>
<lb n="1"/>τὴν ἐπαγγελίαν αὐτοῦ· καὶ δύο τοὺς πρώτους στίχους ἀναγνοὺς
<lb n="2"/>εὐθέως ἀπέρριψε τὸ γράμμα, τοῦτο μόνον ἐπιφθεγξάμενος
<lb n="3"/>ὡς οὐκ ἔστι λέξις αὕτη Γαληνοῦ καὶ ψευδῶς ἐπιγέγραπται
<lb n="4"/>τουτὶ τὸ βιβλίον. ὁ μὲν οὖν τοῦτο εἰπὼν ἐπεπαίδευτο
<lb n="5"/>τὴν πρώτην παιδείαν, ἣν οἱ παρ’ Ἕλλησι παῖδες
<lb n="6"/>ἐξ ἀρχῆς ἐπαιδεύοντο, παρά τε γραμματικοῖς καὶ ῥήτορσιν·
<lb n="7"/>οἱ πολλοὶ δὲ τῶν νῦν ἰατρικὴν ἢ φιλοσοφίαν μετιόντων
<lb n="8"/>οὐδ’ ἀναγνῶναι καλῶς δυνάμενοι φοιτῶσι παρὰ τοὺς διδάξοντας
<lb n="9"/>τά τε μέγιστα καὶ κάλλιστα τῶν ἐν ἀνθρώποις, τὰ
<lb n="10"/>θεωρήματα, ἃ φιλοσοφία τε καὶ ἰατρικὴ διδάσκουσιν. ᾕρητο
<lb n="11"/>μὲν οὖν ἡ τοιαύτη ῥᾳδιουργία πρὸ πολλῶν ἐτῶν, ἡνίκ’ ἔτι
<lb n="12"/>μειράκιον ἦν ἐγὼ, οὐ μὴν εἰς τοσοῦτόν γε, εἰς ὅσον νῦν
<lb n="13"/>ηὔξηται, προεληλύθει, τὸ κατ’ ἐκεῖνον τὸν χρόνον. διά τε
<lb n="14"/>οὖν αὐτὸ τοῦτο καὶ διότι πολυειδῶς ἐλωβήσαντο πολλοὶ τοῖς
<lb n="15"/>ἐμοῖς βιβλίοις, ἄλλοι κατ’ ἄλλα τῶν ἐθνῶν ἀναγινώσκοντες
<lb n="16"/>ὡς ἴδια , μετὰ τοῦ τὰ μὲν ἀφαιρεῖν, τὰ δὲ προστιθέναι, τὰ
<lb n="17"/>δὲ ὑπαλλάττειν, ἄμεινον ἡγοῦμαι δηλῶσαι πρῶτον αὐτοῦ
<lb n="18"/>τοῦ λελωβῆσθαι τὴν αἰτίαν· <milestone unit="ed2page" n="1.36"/> εἶτα περὶ τῶν ὄντως ὑπ’
<pb n="19.10"/>
<lb n="1"/>ἐμοῦ γεγραμμένων, ἥτις γε καθ ‘ ἕκαστον αὐτῶν ἐστιν
<lb n="2"/>ἐπαγγελία. τοῦ μὲν δὴ πολλοὺς προγινώσκειν ὡς ἴδια τὰ
<lb n="3"/>ἐμὰ τὴν αἰτίαν αὐτὸς οἶσθα, κράτιστε Βάσσε. φίλοις γὰρ
<lb n="4"/>ἢ μαθηταῖς ἐδίδοτο χωρὶς ἐπιγραφῆς, ὡς ἂν οὐδὲ πρὸς ἔκδοσιν,
<lb n="5"/>ἀλλ’ αὐτοῖς ἐκείνοις γεγονότα δεηθεῖσιν ὧν ἤκουσαν
<lb n="6"/>ἔχειν ὑπομνήματα. τινῶν μὲν οὖν ἀποθανόντων οἰ μετ’ ἐκείνους
<lb n="7"/>ἔχοντες ἀρεσθέντες αὐτοῖς ἀνεγίνωσκον ὡς ἰδίους, οἱ
<lb n="8"/>δὲ * παρὰ τῶν ἐχόντων κοινωνησάντων αὐτοῖς εἰς τὴν
<lb n="9"/>ἑαυτῶν πατρίδα πορευθέντες, τῇδ’ ὑποδιατρίψαντες, ἄλλος
<lb n="10"/>ἄλλως αὐτὰ τὰς ἐπιδείξεις ἐποιοῦντο· φωραθέντων δ’
<lb n="11"/>ἁπάντων τῷ χρόνῳ, πολλοὶ τῶν αὖθις κτησαμένων ἐπεγράψαντ’
<lb n="12"/>ἐμοῦ τοὔνομα, καὶ διαφωνοῦντα τοῖς παρ’ ἄλλοις
<lb n="13"/>οὖσιν εὑρόντες ἐκόμισαν πρός με παρακαλέσαντες ἐπανορθώσασθαι.
<lb n="14"/>γεγραμμένων οὖν, ὡς ἔφην, οὐ πρὸς ἔκδοσιν αὐτῶν,
<lb n="15"/> ἀλλὰ κατὰ τὴν τῶν δεηθέντων ἕξιν τε καὶ χρείαν, εἰκὸς
<lb n="16"/>δήπου τὰ μὲν ἐκτετάσθαι, τὰ δὲ συνεστάλθαι, καὶ τὴν
<lb n="17"/>ἑρμηνείαν αὐτήν τε τῶν θεωρημάτων τὴν διδασκαλίαν ἢ
<lb n="18"/>τελείαν ὑπάρχειν ἢ ἐλλιπῆ. τὰ γοῦν τοῖς εἰρημένοις γεγραμμένα
<pb n="19.11"/>
<lb n="1"/>πρόδηλον δήπου μήτε τὸ τέλειον τῆς διδασκαλίας
<lb n="2"/>ἔχειν μήτε τὸ διηκριβωμένον· ὡς ἂν οὔτε δεομένων αὐτῶν
<lb n="3"/>οὔτε δυναμένων ἀκριβῶς μανθάνειν πάντα πρὶν ἕξιν τινὰ
<lb n="4"/>σχεῖν ἐν τοῖς ἀναγκαίοις. ὑποτυπώσεις γοῦν ἔγραψαν ἔνιοι
<lb n="5"/>τῶν πρὸ ἐμοῦ, τὰ τοιαῦτα βιβλία καθάπερ τινὲς ὑπογραφὰς,
<lb n="6"/>ἕτεροι δ’ εἰσαγωγὰς ἢ συνόψεις ἢ ὑφηγήσεις· ἐγὼ δ’
<lb n="7"/>ἁπλῶς δοὺς τοῖς μαθηταῖς οὐδὲν ἐπέγραψα· καὶ διὰ τοῦθ’
<lb n="8"/>ὕστερον εἰς πολλοὺς ἀφικομένων ἄλλος ἄλλην ἐπιγραφὴν
<lb n="9"/>ἐποιήσατο. τὰ δ’ οὖν εἰς ἐμὲ κομισθέντα πρός τινων ἐπανορθώσεως
<lb n="10"/>ἕνεκεν ἠξίωσα τοῖς εἰσαγομένοις ἐπιγεγράφθαι·
<lb n="11"/>περὶ πρώτων οὖν τούτων ποιήσομαι τὸν λόγον.</p>
<lb n="12" rend="rule"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<p rend="indent">
<lb n="13"/><label type="head"><num value="1">Κεφ. αʹ.</num></label>Ἐγὼ μὲν οὖν οὐδ’ εἶχον ἁπάντων αὐτῶν
<lb n="14"/>ἀντίγραφα, μειρακίοις ὑπαγορευθέντων ἀρχομένοις μανθάνειν,
<lb n="15"/>ἢ καί τισι φίλοις ἀξιώσασι δοθέντων, ὕστερον δ’ ὁπότε
<lb n="16"/>τὸ δεύτερον ἧκον ἐν Ῥώμῃ κομισθέντων, ὡς εἴρηται,
<pb n="19.12"/>
<lb n="1"/>πρός με διορθώσεως ἕνεκεν, ἐκτησάμην τε καὶ τὴν ἐπιγραφὴν
<lb n="2"/>ἐπέθηκα, περὶ αἱρέσεων τοῖς εἰσαγομένοις· ὃ πρῶτον
<lb n="3"/>ἂν εἴη πάντων ἀναγνωστέον τοῖς μαθησομένοις τὴν ἰατρικὴν
<lb n="4"/>τέχνην· ἐν αὐτῇ γὰρ αἱ κατὰ γένος ἀλλήλων διαιρέσεις
<lb n="5"/>διαφέρουσαι διδάσκονται· κατὰ γένος δ’ εἶπον, ἐπειδὴ καὶ
<lb n="6"/>διαφοραί τινες ἐν αὐταῖς εἰσι, καθ’ ἃς ὕστερον οἱ εἰσαχθέντες
<lb n="7"/>ἐπεκδιδάσκονται. τὰ δὲ τῶν τριῶν αἱρέσεων ὀνόματα
<lb n="8"/>σχεδὸν ἅπαντες ἤδη γινώσκουσι, τὴν μέν τινα δογματικήν
<lb n="9"/>τε καὶ λογικὴν ὀνομάζεσθαι, τὴν δὲ δευτέραν ἐμπειρικὴν,
<lb n="10"/> τὴν τρίτην δὲ μεθοδικήν. ὅσα τοίνυν ἐστὶν ἑκάστης
<lb n="11"/>ἴδια ἢ καθ’ ἃ διαφέρουσιν ἀλλήλων, ἐν ἐκείνῳ τῷ βιβλίῳ
<lb n="12"/>γέγραπται· τοῖς δ’ εἰσαγομένοις ὑπηγορεύθη τὸ περὶ τῶν
<lb n="13"/>ὀστῶν καὶ τὸ περὶ τῶν σφυγμῶν. ἐδόθη δὲ καὶ φίλῳ Πλατωνικῷ
<lb n="14"/>κατὰ τὴν ἐπιδημίαν ταύτην εἰσαγωγικὰ δύο βιβλία,
<lb n="15"/>τὸ μὲν ἀρτηριῶν καὶ φλεβῶν, τὸ δὲ νεύρων ἔχον ἀνατομὴν·
<lb n="16"/>καί τινι ἑτέρῳ τῆς ἐμπειρικῆς ἀγωγῆς ὑποτύπωσις. ὧν
<lb n="17"/>οὐδὲν ἔχων ἐγὼ παρὰ τῶν ἐχόντων ἔλαβον, ἡνίκα τὸ δεύτερον
<pb n="19.13"/>
<lb n="1"/>ἧκον εἰς Ῥώμην. <milestone unit="ed2page" n="1.37"/> ἄλλων δέ τινων τότε γραφέντων
<lb n="2"/>φίλοις ἔμεινεν ἀντίγραφα παρ’ ἐμοὶ διὰ τὸ τελέως
<lb n="3"/>ἐξειργάσθαι· ὧν ἐστι καὶ τὰ περὶ τῶν τῆς ἀναπνοῆς αἰτίων
<lb n="4"/>δύο καὶ τὰ περὶ φωνῆς δʹ προσφωνηθέντα τινὶ τῶν ὑπατικῶν
<lb n="5"/>ἀνδρῶν, Βοηθῷ τοὔνομα, κατὰ <milestone unit="ed1page" n="4.362"/> τὴν Ἀριστοτέλους
<lb n="6"/>αἵρεσιν φιλοσοφοῦντι. τούτῳ καὶ τὰ περὶ τῆς ἀνατομῆς
<lb n="7"/>Ἱπποκράτους καὶ μετὰ ταῦτα περὶ τῆς Ἐρασιστράτου
<lb n="8"/>προσπεφώνηται, φιλοτιμότερον γεγραμμένα διὰ Μαρτιάλιον,
<lb n="9"/>οὗ δύο βιβλία διασώζεται τῶν ἀνατομικῶν, ἔτι καὶ νῦν ὄντα
<lb n="10"/>παρὰ πολλοῖς, ἃ κατ’ ἐκεῖνον τὸν χρόνον εὐδοκίμει μεγάλως.
<lb n="11"/>βάσκανος δὲ καὶ φιλόνεικος ἱκανῶς ἦν ὁ ἀνὴρ οὗτος, καίτοι
<lb n="12"/>πλείω γεγονὼς ἐτῶν οʹ. πυθόμενος οὖν εἰς ἀνατομικὸν πρόβλημα
<lb n="13"/>τούς τε λόγους καὶ τὰ διδαχθέντα μοι δημοσίᾳ
<lb n="14"/>πρὸς ἁπάντων τῶν ἀκολουθησάντων ἐπαινεῖσθαι μεγάλως,
<lb n="15"/>ἤρετό τινα τῶν ἐμῶν φίλων, ἀπὸ ποίας εἴην αἱρέσεως.
<lb n="16"/>ἀκούσας δ’ ὅτι δούλους ὀνομάζω τοὺς ἑαυτοὺς ἀναγορεύσαντας
<lb n="17"/>Ἱπποκρατείους ἢ Πραξαγορείους ἢ ὅλως ἀπό τινος
<lb n="18"/>ἀνδρὸς, ἐκλέγοιμι δὲ τὰ παρ’ ἑκάστοις καλὰ, δεύτερον ἤρετο,
<pb n="19.14"/>
<lb n="1"/>τίνα μάλιστα τῶν παλαιῶν ἐπαινοῖμι. * * *
<lb n="2"/>* θαυμάσιον δὲ τὸν Ἐρασίστρατον ἀποφαίνεται καὶ
<lb n="3"/>τὰ ἄλλα τῆς τέχνης καὶ ταῦτα. δι’ ἐκεῖνον οὖν ἔγραψα φιλοτιμότερον
<lb n="4"/>τὰ περὶ τῆς Ἱπποκράτους ἀνατομῆς στʹ βιβλία
<lb n="5"/>καὶ τὰ περὶ τῆς Ἐρασιστράτου γʹ καὶ λέγων γέ ποτε
<lb n="6"/>εἰς τὰ τῶν ἰατρῶν τῶν παλαιῶν βιβλία, δημοσίᾳ προβλεθέντος
<lb n="7"/>μοι τοῦ περὶ αἵματος ἀναγωγῆς Ἐρασιστράτου καὶ
<lb n="8"/>γραφείου καταπαγέντος εἰς αὐτὸ, κατὰ τὸ ἔθος εἶτα δειχθέντος
<lb n="9"/>ἐπ’ ἐκεῖνο τὸ μέρος τοῦ βιβλίου, καθὸ τὴν φλεβοτομίαν
<lb n="10"/>παραιτεῖται, πλείω πρὸς αὐτὸν εἶπον ὅπως λυπήσαιμι
<lb n="11"/>τὸν Μαρτιάλιον, Ἐρασιστράτειον εἶναι προσποιούμενον.
<lb n="12"/>ἐπεὶ δὲ ἱκανῶς ὁ λόγος ηὐδοκίμησεν, ἐδεήθη μού τις
<lb n="13"/>φίλος ἐπαχθῶς ἔχων πρὸς αὐτὸν ὑπαγορεῦσαι τὰ ῥηθέντα
<lb n="14"/>τῷ πεμφθησομένῳ παρ’ αὐτοῦ πρός με διὰ σημείων εἰς
<lb n="15"/>τάχος ἠσκημένῳ γράφειν, ὅπως, ἂν ἐξορμήσῃ τῆς πόλεως οἴκαδε,
<lb n="16"/> δύναιτο λέγειν αὐτὰ πρὸς τὸν Μαρτιάλιον ἐν ταῖς
<lb n="17"/>τῶν νοσούντων ἐπισκέψεσιν. ἔπειτ’ οὐκ οἶδ’ ὅπως, ὅτε τὸ
<lb n="18"/>δεύτερον ἧκον εἰς Ῥώμην, ὑπὸ τῶν αὐτοκρατόρων μετακληθεὶς,
<pb n="19.15"/>
<lb n="1"/>ὁ μὲν λαβὼν ἐτεθνήκει, τὸ βιβλίον δ’ εἶχον οὐκ ὀλίγοι
<lb n="2"/>κατὰ τὴν ἐν τῷ τότε καιρῷ φιλοτιμίαν συγκείμενον,
<lb n="3"/>ἡνίκα ἤλεγχον δημοσίᾳ· καὶ γὰρ δὴ καὶ νέος ὢν ἔτι τοῦτ’
<lb n="4"/>ἔπραξα, τέταρτον ἔτος ἄγων καὶ τριακοστὸν· ἐξ ἐκείνου δ’
<lb n="5"/>ὥρισα μήτε διδάσκειν ἔτι δημοσίᾳ μήτ’ ἐπιδείκνυσθαι προσδεξαμένης
<lb n="6"/>με τῆς κατὰ τοὺς θεραπευομένους εὐτυχίας μείζονος
<lb n="7"/>εὐχῆς· εἰδὼς γὰρ τοὺς ἀντιτέχνους, ὅταν ἐπαινῆταί
<lb n="8"/>τις ἰατρὸς ὡς φθονοῦσιν, αὐτὸν λογίατρον ἀποκαλοῦντες,
<lb n="9"/>ἀπορράψαι τὴν βάσκανον γλῶτταν αὐτῶν ἐβουλήθην, οὔτ’
<lb n="10"/>ἐπὶ τῶν θεραπευομένων φθεγγόμενός τι περαιτέρω τῶν
<lb n="11"/>ἀναγκαίων οὔτε διδάσκων ἐν πλήθει, καθάπερ ἔμπροσθεν,
<lb n="12"/>οὔτ’ ἐπιδεικνύμενος, ἀλλὰ διὰ τῶν ἔργων τῆς τέχνης μόνον
<lb n="13"/>ἐνδεικνύμενος ἣν εἶχον ἕξιν ἐν τοῖς θεωρήμασιν αὐτῆς. ἔτεσι
<lb n="14"/>δὲ τρισὶν ἄλλοις ἐν Ῥώμῃ διατρίψας, ἀρξαμένου τοῦ μεγάλου
<lb n="15"/>λοιμοῦ παραχρῆμα τῆς πόλεως ἐξῆλθον ἐπειγόμενος εἰς
<lb n="16"/>τὴν πατρίδα· μηδενὶ * * * ἐν τῷ χρόνῳ τούτῳ περὶ
<lb n="17"/>μὲν τῶν Ἱπποκράτους καὶ Πλάτωνος δογμάτων στʹ βιβλία
<lb n="18"/>προτρεψαμένου με τοῦ Βοηθοῦ, περὶ δὲ μορίων χρείας ἓν
<pb n="19.16"/>
<lb n="1"/>τὸ πρῶτον· ἃ λαβὼν ὁ Βοηθὸς ἐξῆλθε τῆς πόλεως ἐμοῦ
<lb n="2"/>πρότερος, ἄρξων τότε τῆς Παλαιστίνης Συρίας, ἐν ᾗ καὶ
<lb n="3"/>ἀπέθανε. καὶ διὰ τοῦτο μετὰ πολὺν χρόνον ἑκατέραν τὴν
<lb n="4"/>πραγματείαν συνετέλεσα προσγενομένων μοι κωλυμάτων μετὰ
<lb n="5"/>τὴν εἰς οἶκον ἐπάνοδον, ὧν ἐφεξῆς μνημονεύσω.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<p rend="indent">
  <lb n="6"/><milestone unit="ed2page" n="1.38"/><label type="head"><num value="2">Κεφ. βʹ.</num></label> Ἐπανῆλθον μὲν οὖν ἐκ Ῥώμης εἰς
<lb n="7"/>τὴν πατρίδα, πεπληρωμένων μοι τῶν ἐκ γενετῆς ἐτῶν ζʹ
<lb n="8"/>καὶ λʹ, τρία δέ μοι βιβλία παρά τινων ἐδόθη, γεγραμμένα
<lb n="9"/>πρὶν εἰς Σμύρναν ἐκ Περγάμου μεταβῆναι, Πέλοπός τε τοῦ
<lb n="10"/>ἰατροῦ καὶ Ἀλβίνου τοῦ Πλατωνικοῦ χάριν. ἦν δὲ τὸ μέν
<lb n="11"/>τι μήτρας ἀνατομὴ, μικρὸν βιβλίδιον, τὸ δέ τι τῶν ἐν
<lb n="12"/>ὀφθαλμοῖς παθῶν διάγνωσις, μικρὸν καὶ αὐτὸ, τρίτον δ’
<lb n="13"/>ἀξιόλογον τῷ μεγέθει περὶ τῆς ἰατρικῆς ἐμπειρίας. ἐδόθη
<lb n="14"/>δὲ τὸ μὲν αʹ εἰρημένον μαίᾳ τινὶ, τὸ δὲ δεύτερον ὀφθαλμοὺς
<lb n="15"/>θεραπεύοντι νεανίσκῳ, τὸ δὲ τρίτον, ἡνίκα Πέλοψ
<lb n="16"/>μετὰ Φιλίππου τοῦ ἐμπειρικοῦ διελέχθη δυοῖν ἡμερῶν· τοῦ
<lb n="17"/>μὲν Πέλοπος, ὡς μὴ δυναμένης τῆς ἰατρικῆς δι’ ἐμπειρίας
<lb n="18"/>μόνης συστῆναι, τοῦ Φιλίππου δ’ ἐπιδεικνύντος δύνασθαι.
<pb n="19.17"/>
<lb n="1"/>τοὺς οὖν ὑφ’ ἑκατέρου λόγους ῥηθέντας εἰς τάξιν καταστήσας
<lb n="2"/>ἔγραψά τι γυμνάσιον ἐμαυτῷ καὶ τούτου οὐκ οἶδα
<lb n="3"/>πῶς ἐξέπεσεν ἐμοῦ μηδὲν εἰδότος αὐτὸ· τρία δ’ ἄλλα περὶ
<lb n="4"/>πνεύμονος καὶ θώρακος κινήσεως, ἡνίκα ἐν Σμύρνῃ διέτριβον,
<lb n="5"/>ἔγραψα συμφοιτητῇ χαρισάμενος, μέλλοντι κατὰ τὴν
<lb n="6"/>ἀποδημίαν εἰς τὴν πατρίδα πορεύεσθαι χάριν τοῦ μελετήσαντα
<lb n="7"/>κατ’ αὐτὸ ποιήσασθαί τινα ἐπίδειξιν ἀνατομικὴν·
<lb n="8"/>ἀποθανόντος οὖν ἐν τῷ μεταξὺ τοῦ νεανίσκου τὰ βιβλία
<lb n="9"/>παρά τισιν ἦν ὑπονοούμενα τῆς ἐμῆς ἕξεως εἶναι. καί τις
<lb n="10"/>ἠλέγχθη προοίμιόν τι τεθεικὼς αὐτοῖς, εἶτ’ ἀναγινώσκων
<lb n="11"/>ὡς ἴδια· τούτων τῶν βιβλίων τῷ τρίτῳ κατὰ τὸ τέλος
<lb n="12"/>προσέγραψά τινα τῶν ὑπ’ ἐμοῦ προσεξευρισκομένων ἐπαγγελίαν
<lb n="13"/>ἔχοντα· τὰ γὰρ ἐν τοῖς τρισὶ γεγραμμένα Πέλοπος
<lb n="14"/>ἦν τοῦ διδασκάλου δόγματα· παρ’ ᾧ διατρίβων κατὰ Σμύρναν
<lb n="15"/>ἔγραψα ταῦτα. καθιδρύσας ἐμαυτὸν ἐν τῇ πατρίδι μετὰ
<lb n="16"/>τὴν ἐκ Ῥώμης ἐπάνοδον εἰχόμην τῶν συνήθων· ἀφίκετο
<lb n="17"/>δ’ εὐθέως ἐξ Ἀκυλίας τὰ παρὰ τῶν αὐτοκρατόρων γράμματα
<lb n="18"/>καλούντων με· προῄρηντο γὰρ αὐτοὶ χειμάσαντες ἐπὶ
<pb n="19.18"/>
<lb n="1"/>τοὺς Γερμανοὺς ἐξελαύνειν· ἐπορεύθην μὲν οὖν ἐξ ἀνάγκης,
<lb n="2"/>ἐλπίζων δὲ τεύξεσθαι παραιτήσεως, ἤκουον γὰρ εἶναι τὸν
<lb n="3"/>ἕτερον αὐτῶν τὸν πρεσβύτερον εὐγνώμονά τε καὶ μέτριον
<lb n="4"/>ἤμερόν τε καὶ πρᾷον, ὃς ἐκαλεῖτο μὲν ἐξ ἀρχῆς Βῆρος· ἐπεὶ
<lb n="5"/>δ’ Ἀντωνῖνος ὁ μετὰ τὸν Ἀδριανὸν ἄρξας διάδοχον αὐτὸν
<lb n="6"/>ἔθετο τῆς ἀρχῆς τὸν μὲν ἔμπροσθεν ὀνομαζόμενον
<lb n="7"/>Λούκιον κοινωνὸν ἐποιήσατο καλέσας Βῆρον, ἑαυτὸν δὲ μετωνόμασεν
<lb n="8"/>Ἀντωνῖνον. ἐπιβάντος οὖν μου τῆς Ἀκυλίας
<lb n="9"/>κατέσκηψεν ὁ λοιμὸς ὡς οὔπω πρότερον· ὥστε τοὺς μὲν
<lb n="10"/>αὐτοκράτορας αὐτίκα φεύγειν εἰς Ῥώμην, ἅμα στρατιώταις
<lb n="11"/>ὀλίγοις, ἡμᾶς δὲ τοὺς πολλοὺς μόλις ἐν χρόνῳ πολλῷ διασωθῆναι,
<lb n="12"/>πλείστων ἀπολλυμένων· οὐ μόνον διὰ τὸν λοιμὸν,
<lb n="13"/>ἀλλὰ καὶ τὸ διὰ μέσου χειμῶνος εἶναι τὰ πραττόμενα· μεταστάντος
<lb n="14"/>δ’ ἐξ ἀνθρώπων τοῦ Λουκίου κατὰ τὴν ὁδὸν εἰς
<lb n="15"/>Ῥώμην αὐτοῦ κομίσας τὸ σῶμα, τὴν ἀποθέωσιν Ἀντωνῖνος
<lb n="16"/>ἐποιήσατο· καὶ μετὰ ταῦτα τῆς ἐπὶ τοὺς Γερμανοὺς
<lb n="17"/>στρατείας εἴχετο, περὶ παντὸς ποιούμενος ἀπάγειν με· πεισθεὶς
<lb n="18"/>δ’ ἀφεῖναι λέγοντας ἀκούσας τἀναντία κελεύειν τὸν
<pb n="19.19"/>
<lb n="1"/>πάτριον θεὸν Ἀσκληπιὸν, οὗ καὶ θεραπευτὴν ἀπέφαινον
<lb n="2"/>ἐμαυτὸν· ἐξότου <milestone unit="ed1page" n="4.363"/> με θανατικὴν διάθεσιν ἀποστήματος
<lb n="3"/>ἔχοντα διέσωσε προσκυνήσας τῷ θεῷ καὶ περιμεῖναί με
<lb n="4"/>τὴν ἐπάνοδον αὐτοῦ κελεύσας, ἤλπιζε γὰρ ἐν τάχει κατορθώσειν
<lb n="5"/>τὸν πόλεμον, <milestone unit="ed2page" n="1.39"/> αὐτὸς μὲν ἐξῆλθε, καταλιπὼν δὲ
<lb n="6"/>τὸν υἱὸν Κόμμοδον, παιδίον ἔτι ὄντα κομιδῆ νεὸν, ἐνετείλατο
<lb n="7"/>τοῖς τρέφουσιν αὐτὸ, πειρᾶσθαι μὲν ὑγιαῖνον φυλάττειν,
<lb n="8"/>εἰ δέ ποτε νοσήσειε, καλεῖν ἐπὶ τὴν θεραπείαν ἐμὲ·
<lb n="9"/>κατὰ τοῦτον οὖν τὸν χρόνον συνελεξάμην τε καὶ εἰς ἕξιν
<lb n="10"/>ἤγαγον μόνιμον, ἅτε παρὰ τῶν διδασκάλων ἐμεμαθήκειν,
<lb n="11"/>ἅ τ’ αὐτὸς εὑρήκειν· εἴ τί τε ζητῶν ἔνια περὶ τὴν εὕρεσιν
<lb n="12"/>αὐτῶν εἶχον ἔγραψα πολλὰ, γυμνάζων ἐμαυτὸν ἐν πολλοῖς
<lb n="13"/>προβλήμασιν ἰατρικοῖς τε καὶ φιλοσόφοις, ὧν τὰ πλεῖστα
<lb n="14"/>διεφθάρη κατὰ τὴν μεγάλην πυρκαϊὰν, ἐν ᾗ τὸ τῆς Εἰρήνης
<lb n="15"/>τέμενος ἅμα καὶ πολλοῖς ἄλλοις ἐκαύθη· καὶ χρονίσαντός
<lb n="16"/>γε κατὰ τὴν ἀποδημίαν παρὰ πᾶσαν ἐλπίδα τοῦ Ἀντωνίνου,
<lb n="17"/>σύμπας ἐκεῖνος ὁ χρόνος ἀξιολογωτάτην τὴν ἄσκησίν
<lb n="18"/>μοι παρέσχεν· ὡς τήν τε περὶ χρείας μορίων πραγματείαν
<pb n="19.20"/>
<lb n="1"/>ἐν ἑπτὰ καὶ δέκα πληρῶσαι βιβλίοις, προσθεῖναί τε τὰ
<lb n="2"/>λείποντα τῇ περὶ τῶν Ἱπποκράτους καὶ Πλάτωνος δογμάτων·
<lb n="3"/>ἔτι δὲ ζητῶν τινα τῶν ἀνατομικῶν θεωρημάτων, ἃ ἐδεδώκειν
<lb n="4"/>τῷ Βοηθῷ τὸ περὶ χρείας μορίων πρῶτον, ἐν τῷ δευτέρῳ
<lb n="5"/>δεδήλωται, τοὺς κινοῦντας το ἄρθρον ἑκάστου δακτύλου μῦς
<lb n="6"/>προσεξευρῆσθαί μοι, ἅπαντας ἀγνοηθέντας ἄχρι πολλοῦ, καθάπερ
<lb n="7"/>ἅπασι τοῖς πρὸ ἐμοῦ. ἀνεβαλόμην δ’ ἐν ἐκείνῃ τῇ
<lb n="8"/>πραγματείᾳ καὶ περὶ τῆς κινήσεως τῶν ἄνω βλεφάρων ἐρεῖν,
<lb n="9"/>αὖθις ἐπιδείξας ἐν αὐτῇ τοῦτο μόνον, ὡς αἱ λεγόμεναι πρός
<lb n="10"/>τινων οὐκ εἰσὶν ἀληθεῖς· ὁπότε δ’ ἐμαυτόν τε ἔπεισα καὶ
<lb n="11"/>τοὺς ἄλλους οἷς ἔδειξα καὶ ταύτην εὑρῆσθαί μοι καὶ τἄλλα
<lb n="12"/>ὅσα κατὰ τὰς ἀνατομὰς ἢ κακῶς εἴρηται τοῖς ἔμπροσθεν ἢ
<lb n="13"/>ὅλως παραλέλειπται, τηνικαῦτα ἤδη καὶ τὰς ἀνατομικὰς ἐγχειρήσεις
<lb n="14"/>ἔγραψα· φθασάντων δὲ τῶν περὶ χρείας μορίων
<lb n="15"/>εἰς πολλοὺς ἀφῖχθαι, σπουδαζομένων δὲ τοῖς ἰατροῖς σχεδὸν
<lb n="16"/>ἅπασιν, ὅσοι τὴν παλαιὰν ἰατρικὴν μετεχειρίζοντο καὶ
<lb n="17"/>τῶν φιλοσόφων τοῖς ἀπ’ Ἀριστοτέλους, ἐπειδὴ κἀκείνῳ
<pb n="19.21"/>
<lb n="1"/>τοιαύτη τις ἐγεγόνει πραγματεία, τῶν βασκάνων τινὲς ὑπὸ
<lb n="2"/>φθόνου, τὴν πόλιν ἐπλήρωσαν εἰς μοχθηρὰς φήμας ὡς ἕνεκα
<lb n="3"/>τοῦ δόξαι πάμπολυ τοὺς ἔμπροσθεν ὑπερβεβλῆσθαι,
<lb n="4"/>πολλὰ τῶν οὐδ’ ὅλως φαινομένων ἐν ταῖς ἀνατομαῖς γράψαιμι·
<lb n="5"/>μὴ γὰρ ἂν ἅπαντας αὐτὰ λαθεῖν. ἐγὼ μὲν οὖν
<lb n="6"/>ἐγέλων τε καὶ κατεφρόνουν αὐτῶν· ἀγανακτοῦντες δ’ οἱ
<lb n="7"/>φίλοι παρεκάλουν με δημοσίᾳ δεῖξαι κατά τι τῶν μεγάλων
<lb n="8"/>ἀκουστηρίων τὴν ἀλήθειαν τῶν ὑπ’ ἐμοῦ γεγραμμένων ἀνατομικῶν
<lb n="9"/>θεωρημάτων. ἐπεὶ δ’ οὐκ ἐπειθόμην, ἤδη γὰρ οὕτως
<lb n="10"/>εἶχον ὡς μὴ πεφροντικέναι τῆς δόξης, οἰηθέντες οἱ
<lb n="11"/>βάσκανοι ἔχειν ἐξελεγχθῆναί με φοβούμενον, οὐ καταφρονοῦντα
<lb n="12"/>τῆς φλυαρίας αὐτῶν προσποιεῖσθαι μεγαλοφροσύνην,
<lb n="13"/>οὐδὲ τοῦ σκώπτειν ἀπείχοντο· καθ’ ἑκάστην ἡμέραν εἰς τὸ
<lb n="14"/>τῆς Εἰρήνης τέμενος ἀφικνούμενοι· καθότι καὶ πρὸ τοῦ καυθῆναι
<lb n="15"/>πᾶσιν ἦν ἔθος ἀθροίζεσθαι τοῖς τὰς λογικὰς τέχνας
<lb n="16"/>μεταχειριζομένοις. ἀναγκασθεὶς οὖν ὑπὸ τῶν φίλων καὶ δείξας
<lb n="17"/>δημοσίᾳ πολλαῖς ἡμέραις ἐμαυτὸν μὲν οὐδὲν ἐψευσμένον,
<lb n="18"/>ἠγνοηκότας δὲ πολλὰ τοὺς ἔμπροσθεν, ἔγραψα παρακληθεὶς
<pb n="19.22"/>
<lb n="1"/>ὑπ’ αὐτῶν, ὑπομνήματα τῶν δειχθέντων τε καὶ
<lb n="2"/>λεχθέντων. ἐπιγέγραπται δὲ ταῦτα τῶν ἀγνοηθέντων τῷ
<lb n="3"/>Λύκῳ κατὰ τὰς ἀνατομὰς διὰ τήνδε τὴν αἰτίαν. ὁπότε
<lb n="4"/>προῆλθον ἐπιδείξων ἐμαυτὸν οὐδὲν ἐψευσμένον ἐν τοῖς ἀνατομικοῖς
<lb n="5"/>ὑπομνήμασιν, εἰς τὸ μέσον ἀνέθηκα τῶν ἀνατομικῶν
<lb n="6"/>ἁπάντων βιβλία, τὴν ἐξουσίαν δοὺς ἑκάστῳ τῶν παρόντων,
<lb n="7"/>ὅ βούλεται μόριον ἀνατμηθῆναι προβάλλειν, ἐπαγγειλάμενος
<lb n="8"/>δείξειν ὅσα διεφώνησε τοῖς ἔμπροσθεν, ἀληθῶς
<lb n="9"/>ὑπ’ ἐμοῦ γεγραμμένα· προβληθέντος δὲ θώρακος ἐμοῦ τε
<lb n="10"/>τὴν ἀρχὴν ἀπὸ τῶν παλαιοτάτων ποιουμένου, προχειριζομένου
<lb n="11"/>τε βίβλους <milestone unit="ed2page" n="1.40"/> αὐτῶν, ἠξίωσάν τινες τῶν ἀξιολόγων
<lb n="12"/>ἰατρῶν ἐν προεδρείᾳ καθεζόμενοι μὴ κατατρίβειν με τὸν χρόνον.
<lb n="13"/>ἀλλ’ ἐπειδὴ Λύκος ὁ Μακεδὼν, Κοΐντου μαθητὴς γεγονὼς,
<lb n="14"/>ἀνδρὸς ἀνατομικωτάτου τὰ μέχρι τῶν καθ’ ἑαυτὸν
<lb n="15"/>εἱρημένα πάντα ἔγραψεν ἐάσαντα τοὺς ἄλλους, μόνα τὰ
<lb n="16"/>πρὸς ἐκείνους γεγραμμένα τοῖς ἐμοῖς ἀντεξετάσαι. προσιέμενος
<lb n="17"/>οὖν αὐτῶν τὴν ἀξίωσιν οὕτως ἐπὶ πάντων τῶν καθ’
<lb n="18"/>ἑκάστην ἡμέραν προβαλλομένων ἐποίησα· πάντα δὲ ταῦτα
<lb n="19"/>διὰ τοῦτ’ ἠναγκάσθην εἰπεῖν, ὅπως ἴδωσιν οἱ μέλλοντες
<pb n="19.23"/>
<lb n="1"/>ἀναγνώσεσθαί τι τῶν ἐμῶν, κατὰ τίνα τὴν ἡλικίαν ἕκαστον
<lb n="2"/>ἔγραψα καὶ κατὰ τίνα τὴν αἰτίαν. ἐκ τούτων γὰρ εἴσονται
<lb n="3"/>τά τε ἐλλιπῶς γεγραμμένα διορίζειν ἀπο τῶν τελέως
<lb n="4"/>ἐξειργασμένων, τά τε κατὰ τὸν πρὸς τοὺς ἀλαζονευομένους
<lb n="5"/>ἔλεγχον ἀπὸ τῶν διδασκαλιῶν. ἐπισημανοῦμαι δὲ ταῦτα καὶ
<lb n="6"/>διὰ τῶν ἑξῆς, ἐάν που γένηται χρεία, νυνὶ δὲ τὰ διασωζόμενα
<lb n="7"/>τῶν ὑπ’ ἐμοῦ γραφέντων δηλώσω, τὴν ἀρχὴν ἀπὸ τῶν
<lb n="8"/>ἀνατομικῶν ποιησάμενος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<p rend="indent">
<lb n="9"/><label type="head"><num value="3">Κεφ. γʹ.</num></label> Πρῶτον μὲν ἐν τούτοις τὸ περὶ τῶν ὀστῶν
<lb n="10"/>τοῖς εἰσαγομένοις γεγραμμένον· μετὰ τοῦτο δὲ ἔστιν ἄλλα
<lb n="11"/>τοῖς εἰσαγομένοις βιβλία· τὸ μὲν ἕτερον αὐτῶν φλεβῶν τε
<lb n="12"/>καὶ ἀρτηριῶν ἀνατομὴν περιέχον· τὸ δὲ ἕτερον νεύρων· ἔστι
<lb n="13"/>δέ τι καὶ ἄλλο μυῶν ἀνατομὴ ἐν συντόμῳ διδάσκων ἅπαντα
<lb n="14"/>ἀκριβῶς, ὅσα κατὰ τὰς ἀνατομικὰς ἐγχειρήσεις γέγραπται
<lb n="15"/>περὶ μυῶν. εἰ δέ τις βούλοιτο μετὰ τὴν τῶν ὀστῶν
<lb n="16"/>ἀνατομὴν ἐπὶ τὰς ἀνατομικὰς ἐγχειρήσεις εὐθέως ἔρχεσθαι,
<lb n="17"/>δύνατόν ἐστιν αὐτῷ παρελθεῖν τὰς περὶ τῶν ἀγγείων τε καὶ
<lb n="18"/>νεύρων ἀνατομὰς, ὥσπερ γε καὶ τὴν τῶν μυῶν. ἅπαντα
<pb n="19.24"/>
<lb n="1"/>γὰρ τὰ τῆς ἀνατομῆς ἐν ταῖς ἐγχειρήσεσι γέγραπται. τὸ
<lb n="2"/>μὲν οὖν πρῶτον ἐν αὐτοῖς περὶ τῶν κατὰ τὰς χεῖράς ἐστι
<lb n="3"/>μυῶν καὶ συνδέσμων, τὸ δὲ δεύτερον περὶ τῶν κατὰ τὰ
<lb n="4"/>σκέλη μυῶν καὶ συνδέσμων, τὸ δὲ τρίτον περὶ τῶν ἐν τοῖς
<lb n="5"/>κώλοις νεύρων καὶ ἀγγείων, τὸ δὲ τέταρτον περί τε τῶν τὰς
<lb n="6"/>γνάθους καὶ τὰ χείλη κινούντων μυῶν καὶ τῶν περὶ τὴν
<lb n="7"/>κάτω γένυν· ἔτι τε τῶν τὴν κεφαλὴν καὶ τράχηλον καὶ ὠμοπλάτας,
<lb n="8"/>τὸ δὲ πέμπτον περὶ τῶν τοῦ θώρακος μυῶν καὶ
<lb n="9"/>τῶν κατ’ ἐπιγάστριον καὶ τῶν ψοῶν καὶ τῶν κατὰ ῥάχιν,
<lb n="10"/>τὸ δὲ ἕκτον περὶ τῆς τροφῆς ὀργάνων, ἅπερ ἐστὶν ἔντερα
<lb n="11"/>καὶ γαστὴρ ἧπάρ τε καὶ σπλὴν καὶ νεφροὶ καὶ κύστις, ὅσα
<lb n="12"/>τ’ ἄλλα σὺν τούτοις· τὸ δὲ ἕβδομον καὶ ὄγδοον τῶν πνευματικῶν
<lb n="13"/>μορίων ἀνατομὴν περιέχει· τὸ μὲν ἕβδομον τῶν κατὰ
<lb n="14"/>τὴν καρδίαν καὶ τὸν πνεύμονα καὶ τὰς ἀρτηρίας τεθνεῶτός
<lb n="15"/>τε καὶ ζῶντος ἔτι τοῦ ζώου· τὸ δὲ ὄγδοον τὸν καθ’ ὅλον
<lb n="16"/>τὸν θώρακα. τὸ δὲ ἔνατον ἐγκεφάλου τε καὶ νωτιαίου ἀνατομὴν
<lb n="17"/>ἔχει, τὸ δὲ δέκατον ὀφθαλμῶν καὶ γλώττης καὶ στομάχου
<lb n="18"/>καὶ τῶν τούτοις συνεχῶν, τὸ δ’ ἑνδέκατον τῶν κατὰ
<pb n="19.25"/>
<lb n="1"/>τὸν λάρυγγα καὶ τὸ καλούμενον ὑοειδὲς ὀστοῦν καὶ τῶν
<lb n="2"/>συνεχῶν αὐτοῖς, ἔτι τε τῶν εἰς αὐτὰ παραγινομένων νεύρων,
<lb n="3"/>τὸ δὲ δωδέκατον ἀρτηριῶν καὶ φλεβῶν, τὸ δὲ τρισκαιδέκατον
<lb n="4"/>τῶν ἀπ’ ἐγκεφάλου νεύρων, τὸ ιδʹ τῶν ἀπὸ
<lb n="5"/>νωτιαίου, το δὲ ιεʹ τῶν γεννητικῶν μορίων. τὰ μὲν οὖν
<lb n="6"/>ἀναγκαῖα τῆς ἀνατομικῆς θεωρίας ταῦτ’ ἐστὶν· ἐπὶ δὲ τοῖς
<lb n="7"/>ἀναγκαίοις ἄλλα χρήσιμα καὶ ταυτὶ γέγραπται· <milestone unit="ed1page" n="4.364"/> τῶν
<lb n="8"/>Μαρίνου βιβλίων ἀνατομικῶν εἴκοσιν ὄντων ἐν τέτταρσιν
<lb n="9"/>ἡμετέροις ἐπιτομὴ, καθάπερ καὶ τῶν Λύκου πάντων ἐν
<lb n="10"/>δυοῖν· ὑπογράψω δ’ αὐτῶν ἑκάστου τὰ κεφάλαια κατὰ τὴν
<lb n="11"/>πρώτην ἐπιτομήν. τῶν Μαρίνου βιβλίων ἀνατομικῶν ἐξ
<lb n="12"/>αὐτοῦ τὰ πρῶτα περιέχεται. <milestone unit="ed2page" n="1.41"/> γράφει δ’ ἐν μὲν τῷ
<lb n="13"/>πρώτῳ τῶν ἒξ τὸ προοίμιον τῆς ὅλης θεωρίας, εἶτα περὶ
<lb n="14"/>δέρματος, εἶθ’ ἑξῆς περὶ τριχῶν· εἶτα περὶ ὀνύχων καὶ
<lb n="15"/>σαρκῶν καὶ πιμελῆς καὶ στέατος· ἐν τῷ δευτέρῳ περὶ ἀδένων
<lb n="16"/>καὶ ὑμένων καὶ ὑμενωδῶν χιτώνων περιτοναίου τε καὶ
<lb n="17"/>ὑπεζωκότος καὶ διαφράγματος· ἐν δὲ τῷ τρίτῳ περὶ τῶν
<lb n="18"/>λόγῳ θεωρητῶν ἀγγείων καὶ φλεβῶν καὶ ἀρτηριῶν ἀνατομῆς·
<pb n="19.26"/>
<lb n="1"/>καὶ εἰ κατὰ φύσιν ἐν ἀρτηρίαις αἷμα περιέχεται. κατὰ
<lb n="2"/>δὲ τὸ τέταρτον τίς ἐνέργεια ἀρτηρίας καὶ τίς χρεία καὶ
<lb n="3"/>πόθεν ἄρχονται καὶ τἄλλα ζητούμενα περὶ αὐτῶν· εἶθ’ ἑξῆς
<lb n="4"/>περὶ οὐρητήρων, περὶ οὐρητικῶν πόρων καὶ οὐράχου καὶ
<lb n="5"/>σπερματικῶν ἀγγείων· καὶ χολωδῶν ἀγγείων καὶ πόρων καὶ
<lb n="6"/>ἀδένων· καὶ περὶ τοῦ ἀπὸ τῶν ἀδένων ἀγγείου. καὶ περὶ
<lb n="7"/>βρόγχου· καὶ περὶ τῶν κατὰ τοὺς μασθοὺς ἀγγείων, ἐν οἷς
<lb n="8"/>τὸ γάλα· καὶ περὶ τῶν ἐν τῷ σώματι κεχυμένων καὶ ἀγγείοις
<lb n="9"/>περιεχομένων. καὶ τίνα ἐν τίσι περιέχεται τῶν ὑγρῶν
<lb n="10"/>καὶ τῶν κεχυμένων· καὶ περὶ τροφῆς· ἐν δὲ τῷ εʹ περὶ
<lb n="11"/>τῶν κατὰ τὴν κεφαλὴν, τῶν τ’ ἄλλων καὶ τῶν ῥαφῶν· καὶ
<lb n="12"/>μέντοι καὶ τῶν κατὰ τὸ πρόσωπον ῥαφῶν τε καὶ συμφύσεων·
<lb n="13"/>καὶ πάντων τῶν τῆς κεφαλῆς ὀστῶν· καὶ περὶ τῶν
<lb n="14"/>κατ’ αὐτήν τε καὶ τὸ πρόσωπον τρημάτων καὶ περὶ τῆς κάτω
<lb n="15"/>γνάθου καὶ τῶν κατ’ αὐτὴν τρημάτων καὶ εἰ ἔστι σύμφυτος
<lb n="16"/>ἑαυτῇ· περί τε τῶν ὀδόντων καὶ τοῦ προσκειμένου
<lb n="17"/>τῇ κεφαλῇ τοῦ βρόγχου ὀστοῦ· καὶ τῶν συνεχῶν αὐτῶν
<lb n="18"/>τῶν κατὰ τὰ παρίσθμια τεταμένων· ἐν δὲ τῷ στʹ περί τε
<lb n="19"/>ὀσχέου γράφει καὶ ἱεροῦ ὀστοῦ καὶ ἰσχίου καὶ πλευροῦ καὶ
<pb n="19.27"/>
<lb n="1"/>στέρνων καὶ ὠμοπλατῶν καὶ ἀκρωμίων, καὶ περὶ κλειδῶν
<lb n="2"/>καὶ βραχίονος καὶ πήχεως καὶ κερκίδος, ὀστῶν τε τοῦ καρποῦ
<lb n="3"/>καὶ τῶν δακτύλων· καὶ περὶ μηροῦ καὶ τῶν ἑκατέρωθεν
<lb n="4"/>τοῦ γόνατος χονδρωδῶν ὀστῶν· ἐν δὲ τῷ βʹ τῶν ἡμετέρων
<lb n="5"/>ὑπομνημάτων, ἐν ᾧ ἢ τῆς ἀνατομικῆς Μαρίνου θεωρίας
<lb n="6"/>ἐστὶν ἐπιτομὴ, τὸ ζʹ καὶ ηʹ καὶ θʹ καὶ ιʹ περιέχεται
<lb n="7"/>τῶν Μαρίνου βιβλίων· κεφάλαια δὲ κατὰ μὲν τὸ ζʹ ἔτι περὶ
<lb n="8"/>τῆς τοῦ κρανίου κοινωνίας, πρός τε τὰς μήνιγγας καὶ τοὺς
<lb n="9"/>ἄλλους ὑμένας, περί τε τῶν καθ’ ὅλον τὸ πρόσωπον νεύρων·
<lb n="10"/>περί τε κροταφιτῶν μυῶν καὶ μασητήρων· καὶ τῶν
<lb n="11"/>ἐπὶ τὰς γνάθους καὶ τὰ χείλη μυῶν ἀπὸ τῶν φατνίων καὶ
<lb n="12"/>τῶν κατὰ τὰς γνάθους μυῶν· εἶτα τῶν ἐντὸς τῆς κάτω
<lb n="13"/>γνάθου μυῶν τῶν τε περὶ αὐτὴν χωρίς· καὶ τῶν μυκτήρων
<lb n="14"/>καὶ τῶν περί * * * ἐκφύσεις· καὶ τῶν κατὰ τὴν
<lb n="15"/>γλῶτταν· εἶτα περὶ γλώττης καὶ τῶν κατ’ αὐτὴν μυῶν,
<lb n="16"/>ἔτι τε περὶ τῶν κατὰ τοὺς ὀφθαλμοὺς μυῶν. ἐν δὲ τῷ
<lb n="17"/>ὀγδόῳ τῶν τοῦ Μαρίνου βιβλίων κεφάλαια ταῦτ’ ἐστὶ· περὶ
<lb n="18"/>στόματος· καὶ περὶ χειλῶν καὶ ὀδόντων καὶ οὔλων καὶ κίονος
<pb n="19.28"/>
<lb n="1"/>καὶ φαρυγγέθρου, ἐπιγλωττίδος τε καὶ παρισθμίων καὶ
<lb n="2"/>ἀντιάδων καὶ ῥινὸς καὶ μυκτήρων, ὤτων τε καὶ τραχήλου
<lb n="3"/>καὶ τῶν κατ’ αὐτὸν μυῶν καὶ τοῦ ὑπὸ τὴν πλευρὰν μυὸς
<lb n="4"/>καὶ τοῦ ὑπὸ τὴν κοιλίαν καὶ περὶ τραχήλου φύσεως· ἐν δὲ
<lb n="5"/>τῷ θʹ περὶ μυῶν τῶν κατὰ τὰς φρένας καὶ τὴν ῥάχιν καὶ
<lb n="6"/>τὰ μεσοπλεύρια καὶ τὸ ἐπιγάστριον· ἔτι τε περὶ τῶν τοῦ
<lb n="7"/>βραχίονος καὶ τῆς ὠμοπλάτης· πήχεώς τε καὶ χειρὸς ἄκρας·
<lb n="8"/>ἐν δὲ τῷ δεκάτῳ πήχεως καὶ τῶν περὶ αὐτὸν μυῶν καὶ
<lb n="9"/>σκελῶν καὶ τῶν κατ’ αὐτὰ μυῶν καὶ ἄρθρου τοῦ κατὰ γόνυ·
<lb n="10"/>ἡ δὲ τρίτη τῶν ἐπιτομῶν ιαʹ τε καὶ ιβʹ καὶ ιεʹ τῶν τοῦ
<lb n="11"/>Μαρίνου βιβλίων ἐστὶν· ἔγραψε δὲ Μαρῖνος ἐν μὲν τῷ ιαʹ
<lb n="12"/>τὰ μὲν κεφάλαια. εἰ φέρεταί τι ἀπὸ νώτων ὑγρὸν εἰς
<lb n="13"/>πνεύμονα κατά τε τὰς ἐδωδὰς, εἰς γαστέρα πνεύματα· δεύτερον
<lb n="14"/>δὲ περὶ στομάχου· καὶ μετ’ αὐτὸν περὶ βρόγχου καὶ
<lb n="15"/>περὶ πνεύμονος καὶ καρδίας καὶ περικαρδίου θυμοῦ. κατὰ
<lb n="16"/>δὲ τὸ ιβʹ τῆς ἑαυτοῦ πραγματείας ὁ Μαρῖνος ἔγραψε περὶ
<lb n="17"/>ἥπατος καὶ τῆς ἐν αὐτῷ χολῆς καὶ περὶ σπληνὸς καὶ κοιλίας
<lb n="18"/>καὶ μεσεντερίου· κατὰ δὲ ιγʹ περὶ πρώτων ἐντέρων.
<pb n="19.29"/>
<lb n="1"/><milestone unit="ed2page" n="1.42"/>εἶτα περὶ νεφρῶν καὶ οὐρητῆρος καὶ κύστεως καὶ οὐράχου
<lb n="2"/>καὶ πόρου τοῦ οὐρητικοῦ καὶ μετὰ ταῦτα περὶ καυλοῦ
<lb n="3"/>ἄρρενος καὶ αἰδοίου τοῦ ἄρρενος καὶ θηλείας καὶ περὶ
<lb n="4"/>μήτρας καὶ τῶν κυουμένων καὶ περὶ τῶν ὄρχεων, οὓς διδύμους
<lb n="5"/>ὀνομάζει· καὶ μετ’ αὐτοὺς περὶ ἀδενοειδῶν· ἐν δὲ τῷ
<lb n="6"/>ιδʹ τὴν ἀνατομὴν τῶν ἄνω τοῦ ἥπατος ἁπασῶν φλεβῶν
<lb n="7"/>ἐποιήσατο· κατὰ δὲ τὸ ιεʹ περί τε τῆς ἀπὸ καρδίας ἐπὶ
<lb n="8"/>ἧπαρ φερομένης φλεβὸς καὶ τῶν κάτω τοῦ διαφράγματος
<lb n="9"/>ἁπασῶν· καὶ μετὰ ταῦτα περὶ τῶν καθ’ ὅλον τὸ ζῶον ἀρτηριῶν.
<lb n="10"/>ἡ δὲ τετάρτη τῶν ἐπιτομῶν κατὰ τὰ λοιπὰ τοῦ
<lb n="11"/>Μαρίνου εʹ βιβλία· μετὰ τὸ εʹ καὶ ιʹ ἄχρι τοῦ κʹ περιέων.
<lb n="12"/>γέγραπται δὲ ἐν τῷ ἑκκαιδεκάτῳ τὰ περὶ τοῦ ἐγκεφάλου
<lb n="13"/>ζητούμενα καὶ φαινόμενα, οἷον εἰ σφυγμώδης ἐν αὐτῷ κίνησις
<lb n="14"/>καὶ εἰ ἀναπνέομεν εἰς αὐτὸν· εἶθ’ ἑξῆς περὶ νωτιαίου
<lb n="15"/>καὶ μηνίγγων· ἐν δὲ τῷ ιζʹ περὶ κυριότητος ἐγκεφάλου τὸν
<lb n="16"/>λόγον ἐποιήσατο· κατὰ δὲ τὸ ηʹ καὶ ιʹ περὶ τῶν κατὰ προαίρεσιν
<lb n="17"/>ἐνεργειῶν· καὶ περὶ τὰς κατὰ μέρος διαφορὰς τῶν
<lb n="18"/>νεύρων καὶ πόθεν τινὰ ἐκπέφυκεν αὐτῶν· ἐν δὲ τῷ θʹ καὶ ιʹ
<pb n="19.30"/>
<lb n="1"/>περὶ τῶν ἀπ’ ἐγκεφάλου πεφυκότων νεύρων καὶ περὶ τῶν
<lb n="2"/>ῥύσεων καὶ πόθεν ἄρχεται τὸ αἰσθητήριον αὐτῆς· καὶ περὶ
<lb n="3"/>τῶν ἐπὶ τοὺς ὀφθαλμούς νεύρων, ἃ καλοῦσιν Ἡρόφιλός τε
<lb n="4"/>καὶ Εὔδημος πόρους. εἶτα * * * * <milestone unit="ed1page" n="4.365"/> περὶ τῆς
<lb n="5"/>τῶν νοσημάτων διαφορᾶς καὶ τὸ περὶ τῆς τῶν συμπτωμάτων·
<lb n="6"/>ἕπεται δὲ τῷ περὶ τῆς τῶν νοσημάτων διαφορᾶς τὸ
<lb n="7"/>τὰς αἰτίας τούτων διδάσκον ἓν βιβλίον· τῷ δὲ περὶ τῆς
<lb n="8"/>τῶν συμπτωμάτων διαφορᾶς τὰ περὶ τῶν ἐν τοῖς συμπτώμασιν
<lb n="9"/>αἰτιῶν τρία· καὶ τούτοις τὰ περὶ τῶν πεπονθότων
<lb n="10"/>τόπων. τὸ περὶ τῶν ἐν ταῖς νόσοις καιρῶν ἐκ τῶν προηγουμένων
<lb n="11"/>τῆς θεραπευτικῆς πραγματείας ἐστί. καὶ τὸ περὶ
<lb n="12"/>τῆς τῶν πυρετῶν διαφορᾶς. τό τε περὶ πλήθους καὶ τὸ
<lb n="13"/>περὶ τῶν παρὰ φύσιν ὄγκων· ἔτι τε τὸ περὶ τῶν προκαταρκτικῶν
<lb n="14"/>αἰτιῶν καὶ πρὸς τούτοις τὸ περὶ τῶν συνεκτικῶν·
<lb n="15"/>καὶ τὸ περὶ τρόμου καὶ ῥίγους καὶ παλμοῦ καὶ σπασμοῦ
<lb n="16"/>καὶ τὸ ἐπιγεγραμμένον τέχνη ἰατρική.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<p rend="indent">
<lb n="17"/><label type="head"><num value="4">Κεφ. δʹ.</num></label> Τεσσαρεσκαίδεκά εἰσι μεθόδου θεραπευτικῆς·
<lb n="18"/>δύο τε τῶν πρὸς Γλαύκωνα θεραπευτικῶν καὶ τρία
<pb n="19.31"/>
<lb n="1"/>περὶ φλεβοτομίας· τὸ μὲν πρῶτον πρὸς Ἐρασίστρατον, τὸ
<lb n="2"/>δὲ δεύτερον πρὸς τοὺς ἐν Ῥώμῃ Ἐρασιστρατείους· τρίτον
<lb n="3"/>δ’ ἐπ’ αὐτοῖς ἄλλο κατὰ τὴν ἡμετέραν γνώμην συγκείμενον
<lb n="4"/>θεραπευτικόν. ἔστι δὲ καὶ τὸ περὶ μαρασμοῦ τῶν θεραπευτικῶν·
<lb n="5"/>ἐδόθη δέ τινι φίλων βιβλίδιον μικρὸν, οὗ νῦν
<lb n="6"/>εἰς πολλοὺς ἐκπεσόντος ἔλαβον τὸ ἀντίγραφον ἔχον ἐπιγραφὴν,
<lb n="7"/>ὑποθήκη παιδίων ἐπιλήπτων, τῆς θεραπευτικῆς παραγματείας.
<lb n="8"/>θείη δ’ ἄν τις καὶ τὰ περὶ τῶν ἐν ταῖς τροφαῖς
<lb n="9"/>δυνάμεων τρία καὶ τὸ περὶ τῆς λεπτυνούσης διαίτης καὶ τὸ
<lb n="10"/>περὶ εὐχυμίας καὶ κακοχυμίας. οὐδὲν ἧττον τῶν προειρημένων
<lb n="11"/>τῆς θεραπευτικῆς πραγματείας εἴη ἂν καὶ τὰ περὶ
<lb n="12"/>τῶν Ἐρασιστράτου θεραπευτικῶν λογισμῶν καὶ τῷ Γλαύκωνι
<lb n="13"/>τῷ φιλοσόφῳ δοθέντα δύο. τὸ δὲ περὶ τῆς Ἱπποκράτους
<lb n="14"/>διαίτης ἐπὶ τῶν ὀξέων νοσημάτων ταχθείη μὲν ἂν καὶ
<lb n="15"/>μετὰ τούτων, ταχθείη δ’ ἂν καὶ μετὰ τῶν εἰς τὰ Ἱπποκράτους
<lb n="16"/>γεγονότων ὑπομνημάτων· ἐν οἷς πάμπολλα περιέχεται
<lb n="17"/>θεραπευτικὰ θεωρήματα, καθάπερ γε καὶ διαγνωστικὰ
<lb n="18"/>καὶ προγνωστικά.</p>
</div>
<pb n="19.32"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<p rend="indent">
<lb n="1"/><label type="head"><num value="5">Κεφ. εʹ.</num></label> <milestone unit="ed2page" n="1.43"/>Πρῶτα μέν ἐστι τρία περὶ κρισίμων
<lb n="2"/>ἡμερῶν, δεύτερον δ’ ἐπ’ αὐτοῖς τρία περὶ κρίσεων, εἶτα
<lb n="3"/>ἡ περὶ τῶν σφυγμῶν πραγματεία, καθ’ ἣν πρῶτα μέν
<lb n="4"/>ἐστι δʹ περὶ τῆς διαφορᾶς αὐτῶν, δεύτερον δ’ ἄλλα τοσαῦτα
<lb n="5"/>περὶ τῆς διαγνώσεως, καὶ τρίτον πρὸς αὐτοῖς ἴσα τὸν
<lb n="6"/>ἀριθμὸν περὶ τῶν ἐν αὐτοῖς αἰτιῶν, καὶ τέταρτον περὶ τῆς
<lb n="7"/>δι’ αὐτῶν προγνώσεως· ἑκκαίδεκα τὰ πάντα, καὶ χωρὶς αὐτῶν
<lb n="8"/>ἔξωθεν τὸ περὶ χρείας σφυγμῶν τοῖς εἰσαγομένοις γεγραμμένον.
<lb n="9"/>ἐν ᾧ τινες ἐζήτησαν διὰ τί τῶν πυρεττόντων
<lb n="10"/>ὁ ἴδιος οὐκ εἴρηται σφυγμός. οἷς ἀπεκρινάμεθα μεῖζον ἢ
<lb n="11"/>κατὰ τοὺς εἰσαγομένους εἶναι τὸ σκέμμα μεγάλης ζητήσεως
<lb n="12"/>τετευχός. ἀλλὰ τό γε τοσοῦτον εἴρηται κατὰ τὴν ἀρχὴν τοῦ
<lb n="13"/>βιβλίου τούτου· δύο δόξας γεγονέναι τοῖς ἰατροῖς, τὴν μὲν
<lb n="14"/>ἑτέραν τῶν ἡγουμένων αἰσθάνεσθαι καὶ τῆς συστολῆς τῶν
<lb n="15"/>ἀρτηριῶν, τὴν δὲ δευτέραν τῶν ἀναίσθητον αὐτὴν εἶναι λεγόντων·
<lb n="16"/>ἠξιοῦμέν τε τὸν εἰσαγόμενον ἐπὶ τῆς ῥάονος πρότερον
<lb n="17"/>γυμνάσασθαι, καθ’ ἣν ἀναίσθητος ἡ συστολὴ γίνεται·
<lb n="18"/>κατὰ ταύτην δὲ τὴν αἵρεσιν ἡμεῖς ἐπεπείσμεθα πυρετοῦ
<pb n="19.33"/>
<lb n="1"/>σημεῖον ἴδιον ἐν σφυγμοῖς οὐδὲν εἶναι· κατὰ δὲ τὴν
<lb n="2"/>ἑτέραν, ἣν ἐν τῇ μεγάλῃ πραγματείᾳ τῶν ἑκκαίδεκα βιβλίων
<lb n="3"/>ἔγραψα λέλεκται τὸ σημεῖον· ἀλλ’ οἱ μὴ μαθόντες παρὰ
<lb n="4"/>διδασκάλοις, ἐοικότες δὲ κατὰ τὴν παροιμίαν τοῖς ἐκ βιβλίου
<lb n="5"/>κυβερνήταις, τοιαῦτα ζητοῦσιν· ἐμοὶ δὲ καὶ κατ’ *
<lb n="6"/>εἴρηται, τὴν μὲν <milestone unit="ed1page" n="4.366"/> τῶν εἰσαγομένων διδασκαλίαν ἑτέραν
<lb n="7"/>εἶναι, τὴν δὲ τῶν ἐκδιδασκομένων, ἅπαντα τελέως ἑτέραν.
<lb n="8"/>γέγονε δ’ οὖν μοι καὶ ἄλλο τι βιβλίον ἓν, ἐν ᾧ τὴν
<lb n="9"/>σύνοψιν ἐποιησάμην τῶν ἑκκαίδεκα βιβλίων· ἔξωθεν δὲ τούτων
<lb n="10"/>ἁπάντων ἐστὶν ὀκτὼ βιβλία τῆς Ἀρχιγένους περὶ
<lb n="11"/>σφυγμῶν πραγματείας ἐξήγησίν τε καὶ χρῆσιν ἔχοντα. ἐκ
<lb n="12"/>τούτου τοῦ μέρους τῆς τέχνης ἄν τις θείη καὶ τὰ περὶ
<lb n="13"/>δυσπνοίας τρία.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<p rend="indent">
<lb n="14"/><label type="head"><num value="6">Κεφ. στʹ.</num></label> Οὔτ’ ἄλλο τι τῶν ὑπ’ ἐμοῦ δοθέντων φίλοις
<lb n="15"/>ἤλπισα πολλοὺς ἕξειν, οὔτε τὰ τῶν Ἱπποκρατείων συγγράμματα
<lb n="16"/>ἐξηγητικὰ· τὴν ἀρχὴν γὰρ αὐτῶν οὐδὲν γυμνάζων
<lb n="17"/>ἐγράφην εἰς αὐτά ποθ’ ὑπομνήματα, καθάπερ ἐποίησα τῆς
<lb n="18"/>ἰατρικῆς θεωρίας ἁπάσης καθ’ ἕκαστον μέρος ἐμαυτῷ παρασκευάσας
<pb n="19.34"/>
<lb n="1"/>αἷς ἅπαντα τὰ κατὰ τὴν ἰατρικὴν τέχνην ὑφ’
<lb n="2"/>Ἱπποκράτους εἰρημένα περιέχεται, διδασκαλίαν ἔχοντα σαφῆ
<lb n="3"/>τε ἅμα καὶ παντοίως ἐξειργασμένην· ἰδίᾳ μὲν γὰρ περὶ
<lb n="4"/>κρισίμων ἡμερῶν ἔγραψα κατὰ τὴν Ἱπποκράτους γνώμην,
<lb n="5"/>ἰδίᾳ δὲ περὶ κρίσεων, ἰδίᾳ δὲ περὶ δυσπνοίας· ἑκάστου τε
<lb n="6"/>τῶν ἄλλων· ὅλην τε τὴν θεραπευτικὴν· μέθοδον ὡσαύτως
<lb n="7"/>ἐν τέσσαρσι καὶ δέκα βιβλίοις ἐποιησάμην. ἅπαντα τὰ θεραπευτικὰ
<lb n="8"/>καὶ πρὸς αὐτοῖς ταύτην ἅτε κατὰ τὴν ἐκείνου
<lb n="9"/>γνώμην· ἐξηγήσεις δὲ καθ’ ἑκάστην αὐτοῦ λέξιν ἤδη πολλοῖς
<lb n="10"/>τῶν πρὸ ἐμοῦ γεγραμμένας οὐ φαύλως εἶναι, εἴ τί μοι
<lb n="11"/>μὴ καλῶς ἐδόκουν εἰρηκέναι, περιττὸν ἡγούμην ἐλέγχειν·
<lb n="12"/>ἐνεδειξάμην δὲ τοῦτο δι’ ὧν πρώην ἔδωκα τοῖς παρακαλέσασι·
<lb n="13"/>σπανιάκις ἐν αὐτοῖς εἰπών τι πρὸς τοὺς ἐξηγουμένους
<lb n="14"/>αὐτά. τὴν ἀρχὴν γὰρ οὐδ’ <milestone unit="ed2page" n="1.44"/> εἶχον αὐτῶν ἐν
<lb n="15"/>Ῥώμῃ τὰ ὑπομνήματα, πάντων ὧν ἐκεκτήμην βιβλίων ἐν
<lb n="16"/>Ἀσίᾳ μεινάντων· εἴπου τοίνυν ἐμεμνήμην ὑπό τινος αὐτῶν
<lb n="17"/>πάνυ τι μοχθηρῶς εἰρημένον, ὡς μεγάλως βλάπτεσθαι
<lb n="18"/>περὶ τὰ τῆς τέχνης ἔργα, τοὺς πιστεύσαντας αὐτοῖς, ἐπεσημηνάμην
<pb n="19.35"/>
<lb n="1"/>τοῦτο· τὰ δ’ ἄλλα πάντα κατὰ τὴν ἐμαυτοῦ γνώμην
<lb n="2"/>εἶπον ἄνευ τοῦ μνημονεῦσαι τῶν ἄλλως ἐξηγουμένων·
<lb n="3"/>καὶ τά γε εἰς τοὺς ἀφορισμοὺς ὑπομνήματα, καὶ τὸ περὶ
<lb n="4"/>ἀγμῶν καὶ τὸ περὶ ἄρθρων· ἔτι τε τὸ προγνωστικὸν· καὶ
<lb n="5"/>τὸ περὶ διαίτης ὀξέων· τό τε περὶ ἑλκῶν καὶ τῶν ἐν κεφαλῇ
<lb n="6"/>τρωμάτων· τό τε αʹ τῶν ἐπιδημιῶν οὕτως ἐγράφη·
<lb n="7"/>μετὰ ταῦτα δέ τινος ἀκούσας ἐξήγησιν ἀφορισμοῦ μοχθηρὰν
<lb n="8"/>ἐπαινοῦντος, ὅσα τοῦ λοιποῦ τισιν ἔδωκα πρὸς κοινὴν ἔκδοσιν
<lb n="9"/>ἀποβλέπων, οὐκ ἰδίαν ἕξιν ἐκείνων μόνων τῶν λαβόντων,
<lb n="10"/>οὕτως συνέθηκα· ταῦτα δ’ ἐστὶν ἐπιδημιῶν μὲν τὰ
<lb n="11"/>εἰς τὸ δεύτερον καὶ τρίτον καὶ ἕκτον ὑπομνήματα γεγραμμένα·
<lb n="12"/>πρὸς τούτοις δὲ καὶ τοῦ περὶ χυμῶν καὶ περὶ τροφῆς
<lb n="13"/>καὶ προρρητικοῦ· περί τε φύσεως ἀνθρώπου καὶ τοῦ
<lb n="14"/>κατ’ ἰητρεῖον· ὥσπερ καὶ τοῦ περὶ τόπων καὶ ἀέρων καὶ
<lb n="15"/>ὑδάτων, ὃ ἐγὼ περὶ οἰκήσεων καὶ ὑδάτων καὶ ὡρῶν καὶ χωρῶν
<lb n="16"/>ἐπιγεγράφθαι φημὶ δεῖν· ἔτι δὲ τὰ μὲν εἰς τοὺς ἀφορισμοὺς
<lb n="17"/>ἑπτὰ, τὰ δὲ εἰς τὰ περὶ ἀγμῶν γʹ, τὰ δὲ εἰς τὰ
<pb n="19.36"/>
<lb n="1"/>περὶ ἄρθρων δʹ, τὰ δ’ εἰς τὸ προγνωστικὸν γʹ, τὰ δ’ εἰς τὸ
<lb n="2"/>περὶ διαίτης ὀξέων γʹ μὲν εἰς τὸ γνήσιον αὐτοῦ μέρος, δύο
<lb n="3"/>δ’ εἰς τὰ προσκείμενα· τὸ δὲ περὶ ἑλκῶν καὶ τὸ περὶ ἐν
<lb n="4"/>κεφαλῇ τρωμάτων ἑκάτερον ἐξηγησάμην δι’ ἑνὸς βιβλίου·
<lb n="5"/>τὸ δὲ αʹ τῶν ἐπιδημιῶν, ὥσπερ γε καὶ τὸ γʹ διὰ γʹ ἑκάτερον,
<lb n="6"/>τὸ δὲ δεύτερον διὰ στʹ, δι’ ὀκτὼ δὲ τὸ ἕκτον· εἰς δὲ
<lb n="7"/>τὸ περὶ χυμῶν ὑπομνήματά μοι τρία γέγονεν· ὥσπερ γε
<lb n="8"/>καὶ εἰς τὸ προγνωστικὸν καὶ εἰς τὸ κατ’ ἰητρεῖον· καὶ εἰς
<lb n="9"/>τὸ περὶ τόπων καὶ ἀέρων καὶ ὑδάτων, ὅ φημι ἐγὼ περὶ οἰκήσεων
<lb n="10"/>καὶ ὑδάτων καὶ ὡρῶν καὶ χωρῶν ἐπιγεγράφθαι δεῖν·
<lb n="11"/>εἰς δὲ τὸ περὶ τροφῆς ὑπομνήματά μοι δʹ γέγονεν· εἰς δὲ
<lb n="12"/>τὸ περὶ φύσιος ἀνθρώπου δύο· ὧν ἤδη γεγονότων ἀκούσας
<lb n="13"/>ὑπό τινων διαβάλλεσθαι τὸ βιβλίον, ὡς οὐ γνήσιον ἔγραψα
<lb n="14"/>τρία τὴν ἐπιγραφὴν ἔχοντα τήνδε· ὅτι καὶ κατὰ τὰ ἄλλα
<lb n="15"/>συγγράμματα τὴν αὐτὴν δόξαν ἔχων ὁ Ἱπποκράτης φαίνεται
<lb n="16"/>τῷ κατὰ τὸ φύσιος ἀνθρώπου· τῷ δ’ Ἱπποκράτει
<lb n="17"/>προσήκοντά ἐστι καὶ ταῦτα· περὶ τῆς καθ’ Ἱπποκράτους
<pb n="19.37"/>
<lb n="1"/>διαίτης ἐπὶ τῶν ὀξέων νοσημάτων· ὥσπερ γε καὶ ἡ τῶν
<lb n="2"/>παρ’ αὐτοῦ γλωττῶν ἐξήγησις· καὶ τὸ πρὸς Λύκου περὶ
<lb n="3"/>τοῦ ἀφορισμοῦ οὗ ἡ ἀρχὴ· τὰ αὐξανόμενα πλεῖστον ἔχει τὸ
<lb n="4"/>ἔμφυτον θερμὸν· ὥσπερ γε καὶ πρὸς Ἰουλιανὸν τὸν μεθοδικὸν,
<lb n="5"/>ὑπὲρ ὧν ἐνεκάλεσε τοῖς Ἱπποκρατείοις ἀφορισμοῖς.
<lb n="6"/>Ἱπποκράτει δὲ προσήκει καὶ ἄλλο τι βιβλίον σμικρὸν, ἐν
<lb n="7"/>ᾧ δείκνυμι καὶ τὸν ἄριστον ἰατρὸν πάντως εἶναι καὶ φιλόσοφον·
<lb n="8"/>ἐπιγράφεται δὲ τὸ βιβλίον καὶ διὰ συντομωτέρας
<lb n="9"/>ἐπιγραφῆς οὕτως. *</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<p rend="indent">
<lb n="10"/><label type="head"><num value="7">Κεφ. ζʹ.</num></label> Εἰς μὲν τὸ πρῶτον τῶν περὶ πυρετῶν ὑπομνήματα
<lb n="11"/>γέγραπται γʹ, τοῦ γʹ δὲ περὶ πυρετῶν, τὰ πρῶτα
<lb n="12"/>τῆς Ἐρασιστράτου θεραπευτικῆς πραγματείας ἐστὶν ὑπομνήματα,
<lb n="13"/>αὕτη δὲ ἡ θεραπευτικὴ πραγματεία, τὴν μὲν ἐπιγραφὴν
<lb n="14"/>ἔχει περὶ τῶν Ἐρασιστράτου θεραπευτικῶν λογισμῶν·
<lb n="15"/>γέγονε δʹ <milestone unit="ed2page" n="1.45"/> ἐν ὑπομνήμασιν εʹ, ἔστι δὲ καὶ τὰ
<lb n="16"/>περὶ Ἐρασιστράτου ἀνατομῆς γʹ βιβλία. καὶ περὶ φλεβοτομίας
<lb n="17"/>δύο· τό τε πρὸς Ἐρασίστρατον αὐτὸν γεγραμμένον
<lb n="18"/>καὶ τὸ πρὸς τοὺς ἐν Ῥώμῃ Ἐρασιστρατείους· προσήκει δὲ
<pb n="19.38"/>
<lb n="1"/>Ἐρασιστράτῳ κἀκεῖνο τὸ βιβλίον, ἐν ᾧ ζητοῦμεν, εἰ κατὰ
<lb n="2"/>φύσιν ἐν ἀρτηρίαις αἷμα περιέχεται· καθάπερ γε καὶ τὸ
<lb n="3"/>περὶ χρείας ἀναπνοῆς καὶ τὰ περὶ φυσικῶν δυνάμεων τρία
<lb n="4"/>ἃ περιέχει κρίσιν ἁπάντων, ὧν ἔγραψεν Ἐρασίστρατος ἐν
<lb n="5"/>τοῖς καθόλου λόγοις ὑπὲρ τῶν φυσικῶν ἐνεργειῶν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<p rend="indent">
<lb n="6"/><label type="head"><num value="8">Κεφ. ηʹ.</num></label> Ὀκτὼ μὲν περὶ τῶν Ἀσκληπιάδου δογμάτων
<lb n="7"/>ἐπιγεγραμμένα· μικρὸν δὲ ἄλλο τὴν ἐπιγραφὴν ἔχον,
<lb n="8"/>περὶ οὐσίας τῆς ψυχῆς κατὰ Ἀσκληπιάδην.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<p rend="indent">
<lb n="9"/><label type="head"><num value="9">Κεφ. θʹ.</num></label> Τῆς Θεοδᾶ εἰσαγωγῆς ὑπομνήματα εʹ περὶ
<lb n="10"/>τῶν Μηνοδότου Σεβήρῳ ἕνδεκα· τῶν Σεραπίωνος πρὸς τὰς
<lb n="11"/>αἱρέσεις δύο ὑποτυπώσεις ἐμπειρικαί. περὶ τῆς ἰατρικῆς
<lb n="12"/>ἐμπειρίας· περὶ τῆς τῶν ἐμπειρικῶν διαφωνίας γʹ πρὸς τὰ
<lb n="13"/>ἀντειρημένα τῆς διαφωνίας τῶν ἐμπειρικῶν, τοῦ τε Θεοδᾶ
<lb n="14"/>κεφάλ. ὑπομνήματα γʹ εἰς τὸ Μηνοδότου Σεβήρῳ· προτρεπτικὸς
<lb n="15"/>ἐπὶ ἰατρικὴν· σύνοψις τὼν Ἡρακλειδείων περὶ τῆς
<lb n="16"/>ἐμπειρικῆς αἱρέσεως ζʹ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<p rend="indent">
<lb n="17"/><label type="head"><num value="10">Κεφ. ιʹ.</num></label> Μεθοδικῆς αἱρέσεως στʹ πρὸς τὰ ὑπὸ Ἰουλιανοῦ
<lb n="18"/>ἀντειρημένα τοῖς Ἱπποκράτους ἀφορισμοῖς.</p>

</div>
<pb n="19.39"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<p rend="indent">
<lb n="1"/><label type="head"><num value="11">Κεφ. ιαʹ.</num></label> <milestone unit="ed1page" n="4.367"/>Ἅπαντας ἀνθρώπους ὁρῶν, ἐν οἷς
<lb n="2"/>ἀμφισβητοῦσιν, ἑαυτούς τε ἀποδεικνύειν ἐπαγγελλομένους,
<lb n="3"/>ἐλέγχειν τε τοὺς πέλας ἐπιχειροῦντας, οὐδὲν οὕτως ἐσπούδασα
<lb n="4"/>μαθεῖν ἁπάντων πρῶτον, ὡς τὴν ἀποδεικτικὴν θεωρίαν·
<lb n="5"/>ἠξίωσά τε παρὰ τῶν φιλοσόφων· ἐκείνους γὰρ ἤκουον
<lb n="6"/>αὐτὴν διδάσκειν, εἰ μέν τι καὶ ἄλλο κατὰ τὸ λογικὸν μέρος
<lb n="7"/>τῆς φιλοσοφίας διδάσκεται φυλάττειν εἰς αὖθις, τὴν ὠδῖνα
<lb n="8"/>τῆς περὶ τὰς ἀποδείξεις ἐπιθυμίας παῦσαι, διδάξαντας ἥτις
<lb n="9"/>ἄρα μέθοδός ἐστιν, ἣν ὁ μαθὼν ἑτέρου τε λέγοντος λόγον
<lb n="10"/>ἀποδεικτικὸν ἀκριβῶς γνωρίσει, πότερον ὄντως ἐστὶ
<lb n="11"/>τοιοῦτος ἢ καθάπερ τι νόμισμα κίβδηλον ἔοικε μὲν τῷ δοκίμῳ,
<lb n="12"/>μοχθηρὸς δὲ κατ’ ἀλήθειάν ἐστιν, αὐτός τε δυνήσεται
<lb n="13"/>καθ’ ἕκαστον τῶν ζητουμένων ὁδῷ τινι χρώμενος ἐπὶ
<lb n="14"/>τὴν εὕρεσιν αὐτοῦ παραγενέσθαι· πᾶσιν οὖν τοῖς κατ’ ἐκεῖνον
<lb n="15"/>τὸν χρόνον ἐνδόξοις, Στωϊκοῖς τε καὶ Περιπατητικοῖς,
<lb n="16"/>ἐμαυτὸν ἐγχειρίσας πολλὰ μὲν ἔμαθον ἄλλα τῶν λογικῶν
<lb n="17"/>θεωρημάτων, ἃ τῷ μετὰ ταῦτα χρόνῳ σκοπούμενος ἄχρηστα
<lb n="18"/>πρὸς τὰς ἀποδείξεις εὗρον, ὀλίγιστα δὲ χρησίμως μὲν αὐτοῖς
<pb n="19.40"/>
<lb n="1"/>ἐζητημένα καὶ τοῦ προκειμένου σκοποῦ τυχεῖν ἐφιέμενα
<lb n="2"/>διαπεφωνημένα δὲ καὶ ταῦτα παρὰ τοῖς ἐκείνοις, ἔνια δὲ
<lb n="3"/>καὶ ταῖς φυσικαῖς ἐνοίαις ἐναντία· καὶ νὴ τοὺς θεοὺς ὅσον
<lb n="4"/><milestone unit="ed2page" n="1.46"/> ἐπὶ τοῖς διδασκάλοις εἰς τὴν τῶν Πυρρωνείων ἀπορίαν
<lb n="5"/>ἐνεπεπτώκειν ἂν καὶ αὐτὸς, εἰ μὴ καὶ τὰ κατὰ γεωμετρίαν
<lb n="6"/>ἀριθμητικήν τε καὶ λογιστικὴν κατέχων, ἐν αἷς ἐπὶ
<lb n="7"/>πλεῖστον ὑπὸ τῷ πατρὶ παιδευόμενος ἐξ ἀρχῆς προεληλύθειν,
<lb n="8"/>ἀπὸ πάππου τε καὶ προπάππου διαδεδεγμένων τὴν θεωρίαν·
<lb n="9"/>ὁρῶν οὖν οὐ μόνον ἐναργῶς ἀληθῆ φαινόμενά μοι τὰ κατὰ
<lb n="10"/>τὰς ἐκλείψεων προρρήσεις, ὡρολογίων τε καὶ κλεψυδρῶν
<lb n="11"/>κατασκευὰς, ὅσα τ’ ἄλλα τὰ κατὰ τὴν ἀρχιτεκτονίαν ἐπινενόηται,
<lb n="12"/>βέλτιον ᾠήθην εἶναι τὸν τύπον τὸν γεωμετρικὸν,
<lb n="13"/>ἀποδείξει χρῆσθαι· καὶ γὰρ καὶ αὐτοὺς τοὺς διαλεκτικωτάτους
<lb n="14"/>καὶ φιλοσόφους οὐ μόνον ἀλλήλοις, ἀλλὰ καὶ αὐτοῖς
<lb n="15"/>ηὕρισκον διαφερομένους ἐπαινοῦντας ὁμοίως ἅπαντας ὡσαύτως
<lb n="16"/>τὰς γεωμετρικὰς ἀποδείξεις· κατὰ τοῦτο τοίνυν ἔτι καὶ
<lb n="17"/>μᾶλλον ἔγνων δεῖν ἀποστῆναι μὲν ὧν ἐκεῖνοι λέγουσιν, ἀκολουθῆσαι
<lb n="18"/>δὲ τῷ χαρακτῆρι τῶν γραμμικῶν ἀποδείξεων·
<lb n="19"/>ἀλλήλοις μὲν λέγω διαφέρεσθαι τοὺς φιλοσόφους ἐν τῇ λογικῇ
<pb n="19.41"/>
<lb n="1"/>θεωρίᾳ, τοὺς Περιπατητικούς τε καὶ Στωϊκοὺς καὶ
<lb n="2"/>Πλατωνικοὺς· ἑαυτῶν δὲ πάλιν ἰδίᾳ τοὺς καθ’ ἑκάστην
<lb n="3"/>αὐτῶν· μικρὰ μὲν δή πώς ἐστιν ἡ παρὰ τοῖς Περιπατητικοῖς
<lb n="4"/>διαφωνία, μεγάλη δὲ παρὰ τοῖς Στωϊκοῖς καὶ Πλατωνικοῖς·
<lb n="5"/>ὅσοι τοίνυν ἐθέλουσι κατὰ τὰς γραμμικὰς ἀποδείξεις
<lb n="6"/>ἀσκηθῆναι, παιδευθῆναι μέν τι ἑαυτοὺς ἐν ἐκείναις συμβουλεύω·
<lb n="7"/>μετ’ ἐκείνας δὲ τὴν ἡμετέραν ἀναλέξασθαι περὶ τῆς
<lb n="8"/>ἀποδείξεως πραγματείαν· ἢν ἐν πεντεκαίδεκα βιβλίοις ἐποιησάμην·
<lb n="9"/>ἔγραψα δὲ ἄλλα πολλὰ γυμνάζων ἐμαυτὸν, ὧν ἔνια
<lb n="10"/>μὲν ἀπώλετο κατὰ τὴν γενομένην πυρκαϊὰν, ἡνίκα τὸ τῆς
<lb n="11"/>Εἰρήνης τέμενος ἐκαύθη, τινὰ δὲ φίλοις δεδομένα διασωθέντα
<lb n="12"/>παρὰ πολλοῖς ἐστι νῦν· ὥσπερ καὶ τἄλλα τὰ ἡμέτερα·
<lb n="13"/>καὶ μέντοι καὶ τῶν ὑπομνημάτων ὧν ἔγραψα τὰ μὲν
<lb n="14"/>ὑπ’ ἐμοῦ δοθέντα φίλοις, τὰ δ’ ὑπὸ τῶν οἰκετῶν κλεψάντων,
<lb n="15"/>ἐκδοθέντα παρ’ ἄλλων ἔλαβον ὕστερον· ἔστι δ’ ἐν αὐτοῖς
<lb n="16"/>γʹ μὲν, εἰς τὸ περὶ ἑρμηνείας Ἀριστοτέλους· τέτταρα
<lb n="17"/>δ’ εἰς τὸ πρότερον τῶν περὶ συλλογισμῶν· καθάπερ γε καὶ
<lb n="18"/>εἰς τὸ δεύτερον ἴσα τὸν ἀριθμὸν· ἐπιγράφουσι δ’ αὐτὰ
<pb n="19.42"/>
<lb n="1"/>σχεδὸν ἅπαντες οἱ νῦν ἀναλυτικῶν προτέρων. ὥσπερ γε καὶ
<lb n="2"/>δευτέρων τὰ περὶ τῆς ἀποδείξεως· αὐτὸς ὁ Ἀριστοτέλης
<lb n="3"/>τῶν μὲν προτέρων ὡς περὶ συλλογισμοῦ γεγραμμένων αὑτῷ
<lb n="4"/>μέμνηται, τῶν δὲ δευτέρων ὡς περὶ ἀποδείξεως· ὧν ἐστι
<lb n="5"/>καὶ αὐτῶν ὑπομνήματα διασωζόμενα τῶν ἐμῶν, εἰς μὲν τὸ
<lb n="6"/>πρότερον στʹ, εἰς δὲ τὸ δεύτερον εʹ. τούτων τῶν ὑπομνημάτων
<lb n="7"/>ἁπάντων οὐδὲν ὡς πρὸς ἔκδοσιν ἐγράφη· καθάπερ οὐδὲ
<lb n="8"/>τὰ στʹ τὰ εἰς τοῦ Θεοφράστου βιβλίον, ὃ περὶ καταφάσεως
<lb n="9"/>καὶ ἀποφάσεως ἔγραψε· τὰ δ’ εἰς τὸ πρότερον λέξεως Εὐδήμου,
<lb n="10"/>πρότερον ἑτέροις ἀξιώσασιν ἐποίησα· τοῦ δὲ τῶν
<lb n="11"/>δέκα κατηγοριῶν οὐκ ἐποιησάμην οὔτ’ ἐμαυτῷ τι τοιοῦτον
<lb n="12"/>ὑπόμνημα πρόσθεν οὔθ’ ἑτέροις ἔδωκα, καὶ διὰ τοῦθ’ ὕστερόν
<lb n="13"/>ποτε τῶν ἑταίρων τινὶ δεηθέντι ὑπομνήματα ἔχειν, ὅσα
<lb n="14"/>κατὰ τὸ βιβλίον ἥκουσιν, εἰς τὰ τῶν ἐν αὐτῷ ζητουμένων
<lb n="15"/>λύσεις, κοινωνεῖν ἐκέλευσα τῶν ὑπομνημάτων, ἐκείνοις μόνοις
<lb n="16"/>τοῖς ἀνεγνωκόσι παρὰ διδασκάλου τὸ βιβλίον· ἢ πάντως γε
<lb n="17"/>προεισηγμένοις δι’ ἑτέρων ἐξηγητικῶν ὁποῖα τά τε Ἀδράστου
<pb n="19.43"/>
<lb n="1"/>καὶ Ἀσπασίου ἐστὶν· ἔτι δὲ παῖς ὢν ἡνίκα πρῶτον
<lb n="2"/>ὁ πατήρ με τὰ τὴν λογικὴν θεωρίαν Χρυσίππου καὶ τῶν
<lb n="3"/>ἐνδόξων Στωϊκῶν διδάξαντι παρέδωκεν, ἐποιησάμην ἐν αὐτῷ
<lb n="4"/>τῶν Χρυσίππου συλλογιστικῶν βιβλίων ὑπομνήματα· καὶ
<lb n="5"/>ταῦθ’ ὕστερον ἐφάνησαν ἔχοντές τινες ἐν Περγάμῳ μὲν καταλειφθέντα
<lb n="6"/>μετὰ πολλῶν ὑπομνημάτων, ἃ μειράκιον ὢν
<lb n="7"/>ἐποιησάμην, ἐκδοθέντα δὲ ὑπὸ οἰκέτου τισὶ τῶν αἰτησάντων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<p rend="indent">
<lb n="8"/><label type="head"><num value="12">Κεφ. ιβʹ.</num></label> <milestone unit="ed2page" n="1.47"/>Ἅ δ’ ἐγὼ μετὰ τὴν περὶ τῆς ἀποδείξεως
<lb n="9"/>πραγματείαν ἔγραψα, πλατύτερον ἐξειργασμένα τῶν
<lb n="10"/>ἐν ἐκείνοις συντόμως εἰρημένων ταῦτ’ ἐστὶ· περὶ τῶν άναγκαίων
<lb n="11"/>εἰς τὰς ἀποδείξεις ἓν· περὶ τῶν παραλειπομένων
<lb n="12"/>προτάσεων ἐν τῇ λέξει τῶν ἀποδείξεων ἓν· περὶ τῶν ἰσοδυναμουσῶν
<lb n="13"/>προτάσεων ἓν· περὶ τῶν κατὰ διότι ἀποδείξεων
<lb n="14"/>ἓν· περὶ τοῦ τῶν συλλογισμῶν ἀριθμοῦ ἓν· περὶ παραδείγματος
<lb n="15"/>δύο· περὶ ἐπαγωγῆς ἓν· περὶ εἰκόνος ἓν· περὶ εἰκότος
<lb n="16"/>ἓν· περὶ ὁμοιότητος γʹ. περὶ ἐξ ὑποθέσεων ἀρχῶν ἕν.
<lb n="17"/>περὶ τῶν κατὰ τὸ γένος καὶ τὸ εἶδος καὶ τῶν συζυγούντων
<lb n="18"/>αὐτοῖς σημαινομένων ἡμῖν κατὰ τὴν αὐτόματον φωνὴν ἓν·
<pb n="19.44"/>
<lb n="1"/>περὶ τοῦ δυνατοῦ ἓν· περὶ τῶν πολλαχῶς λεγομένων γʹ·
<lb n="2"/>περὶ τῶν ἐν ταῖς τέχναις κοινῶν καὶ ἰδίων ἓν· περὶ τῶν
<lb n="3"/>ἑαυτοὺς περιτρεπόντων λόγων ἓν· περὶ τῶν ἐνδεχομένων
<lb n="4"/>προτάσεων ἓν· περὶ τῶν μικτῶν προτάσεων καὶ συλλογισμῶν
<lb n="5"/>ἓν· ὅπως χρὴ διακρίνειν τὴν πραγματικὴν ζήτησιν
<lb n="6"/>τῆς κατ’ ὄνομα καὶ τὸ σημαινόμενον ἓν· περὶ Κλειστομάχου
<lb n="7"/>καὶ τῶν τῆς ἀποδείξεως αὐτοῦ λύσεων ἕν. περὶ τοῦ
<lb n="8"/>κοινοῦ λόγου βʹ· περὶ τῆς ἀρίστης διδασκαλίας ὑπὲρ Ἐπικτήτου
<lb n="9"/>πρὸς Φαβουρῖνον ἕν. περὶ χρείας συλλογισμῶν·
<lb n="10"/>περὶ χρείας τῶν εἰς τοὺς συλλογισμοὺς θεωρημάτων αʹ
<lb n="11"/>καὶ βʹ. περὶ τῆς ἀρίστης αἱρέσεως ἕν. περὶ ὀνομάτων ὀρθότητος
<lb n="12"/>γʹ. περὶ τοῦ τῶν ὄντων ἕκαστον ἕν τε εἶναι καὶ
<lb n="13"/>πολλὰ· περὶ τοῦ ὅτι τοῖς ἀντικειμένοις ἕν καὶ ταυτὸν ἐξ
<lb n="14"/>ἀνάγκης ἀκολουθεῖν ἀδύνατόν ἐστιν ἓν· περὶ τῆς ἀποδεικτικῆς
<lb n="15"/>αἱρέσεως ἕν. περὶ τῆς λογικῆς δευτέρας καὶ θεωρίας
<lb n="16"/>ἕν. διάλογοι πρὸς φιλόσοφον ἰδίως τοῦ κατὰ τὰς κοινὰς
<lb n="17"/>ἐννοίας· πρὸς τοὺς ἐπηρεαστικῶς ἀκούοντας τῶν ὀνομάτων
<lb n="18"/>ἕν. περὶ τῶν ἰδίων καὶ κοινῶν ἐν ταῖς τέχναις· περὶ τῆς
<pb n="19.45"/>
<lb n="1"/>τῶν τεχνῶν συστάσεως γʹ. περὶ τῶν σημαινομένων ἐκ τῆς
<lb n="2"/>κατ’ εἶδος καὶ γένος φωνῆς καὶ τῶν παρακειμένων αὐτοῖς.
<lb n="3"/>σύνοψις τῆς ἀποδεικτικῆς θεωρίας<milestone unit="ed1page" n="4.368"/> ἓν· περὶ τῆς
<lb n="4"/>κρίσεως τῶν διαφωνούντων ἐν τοῖς δόγμασιν· ὅτι τῆς πρώτης
<lb n="5"/>οὐσίας ἀχώριστος ἡ ποσότης ἓν· περὶ τοῦ προτέρου αʹ.
<lb n="6"/>περὶ τῆς δι’ ἀδυνάτου ἀποδείξεως ἓν· περὶ τῶν ἕνεκ’ αὐτοῦ
<lb n="7"/>γινομένων ἕν. περὶ τῶν πολλαχῶς λεγομένων βʹ. περὶ τῆς
<lb n="8"/>κατ’ ὄνομα καὶ σημαινόμενον ζητήσεως.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
<p rend="indent">
<lb n="9"/><label type="head"><num value="13">Κεφ. ιγʹ.</num></label> Περὶ δὲ τῶν τῆς ἠθικῆς φιλοσοφίας ἐζητημένων
<lb n="10"/>ὅσα μοι δοκεῖ, διὰ τῶν ὑπογεγραμμένων βιβλίων
<lb n="11"/>ἐπεφηνάμην. περὶ τῶν ἰδίων ἑκάστῳ παθῶν καὶ ἀμαρτημάτων
<lb n="12"/>τῆς διαγνώσεως βʹ. περὶ ἠθῶν δʹ. πρὸς τὸν Φαβουρῖνον
<lb n="13"/>κατὰ Σωκράτους. περὶ ἀλυπίας ἕν. περὶ τοῦ
<lb n="14"/>κατὰ φιλοσοφίαν τέλους ἕν. περὶ τῆς τῶν ἐπιδεικνυμένων
<lb n="15"/>τοὺς ἀκούοντας συνουσίας ἕν. περὶ τῶν ἀναγινωσκόντων
<lb n="16"/>λάθρα ἕν. περὶ ἁμαρτημάτων καὶ κολάσεως ἰσότητος ἕν.
<lb n="17"/>περὶ παραμυθίας ἕν. περὶ τῆς ἐν αὐλῇ Μενάρχου διατριβῆς
<lb n="18"/>πρὸς Βακχίδην καὶ Κῦρον ἕν. περὶ τῆς ἐν τοῖς διαλόγοις
<pb n="19.46"/>
<lb n="1"/>συνουσίας ἕν. πρὸς τοὺς ἀγοραίους ῥήτορας ἕν. περὶ
<lb n="2"/>ἡδονῆς καὶ πόνου ἕν. περὶ τῶν ἀκολούθων ἑκάστου τῶν
<lb n="3"/>βιβλίων ἕν. περὶ τῶν δημοσίᾳ ῥηθέντων πρὸς τοὺς ἀπὸ
<lb n="4"/>τῶν αἱρέσεων ἕν. περὶ ὁμονοίας ἕν. περὶ αἰδοῦς βʹ. περὶ
<lb n="5"/>τῶν δημοσίᾳ ῥηθέντων κατὰ κολάκων βʹ. περὶ τῆς διαβολῆς,
<lb n="6"/>ἐν ᾧ καὶ περὶ τοῦ ἰδίου βίου. χρονίσκοι ζʹ ἐν ἑνί.
<lb n="7"/>πρὸς τοὺς ἀπὸ τῶν αἱρέσεων. περὶ τῶν ἐπὶ Περτίνακος
<lb n="8"/>δημοσίᾳ ῥηθέντων ἕν. μέχρι πόσου τῆς παρὰ τοῖς πολλοῖς
<lb n="9"/>τιμῆς καὶ δόξης φροντιστέον ἐστί. περὶ διαθηκῶν ποιήσεως.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
<p rend="indent">
<lb n="10"/><label type="head"><num value="14">Κεφ. ιδʹ.</num></label> <milestone unit="ed2page" n="1.48"/>Περὶ τῆς Πλάτωνος αἱρέσεως ἕν.
<lb n="11"/>περὶ τῶν ἐν τῷ Πλάτωνος Τιμαίῳ ἰατρικῶς εἰρημένων
<lb n="12"/>ὑπομνήματα δʹ. πρὸς τοὺς ἑταίρους, ἢ Πλάτων. περὶ τῶν
<lb n="13"/>ἰδίων δόξαντας γʹ. περὶ τῆς κατὰ Πλάτωνα λογικῆς θεωρίας.
<lb n="14"/>Πλατωνικῶν διαλόγων συνόψεως ηʹ. περὶ τῶν ἐν
<lb n="15"/>Φιλήβῳ μεταβάσεων ἕν. περὶ τῶν τῆς ψυχῆς μερῶν καὶ
<lb n="16"/>δυνάμεων γʹ. ὅτι ταῖς τοῦ σώματος κράσεσιν αἱ τῆς ψυχῆς
<lb n="17"/>ἕπονται δυνάμεις βʹ. καὶ ἄλλο καθ’ ἑτέραν ἔκδοσιν.
<lb n="18"/>περὶ τῶν Ἱπποκράτους καὶ Πλάτωνος δογμάτων θʹ.</p>
</div>
<pb n="19.47"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
<p rend="indent">
<lb n="1"/><label type="head"><num value="15">Κεφ. ιεʹ.</num></label> Εἰς τὸ περὶ ἑρμηνείας ὑπομνήματα γʹ.
<lb n="2"/>προτέρων ἀναλυτικῶν τοῦ προτέρου περὶ στʹ. τοῦ δευτέρου
<lb n="3"/>ὑπομνήματα εʹ. εἰς τὰς ιʹ κατηγορίας ὑπομνήματα δʹ.
<lb n="4"/>εἰς τὸ περὶ καταφάσεως καὶ ἀποφάσεως Θεοφράστου ὑπομνήματα
<lb n="5"/>στʹ. εἰς τὸ περὶ τοῦ ποσαχῶς τὰ ὑπομνήματα γʹ.
<lb n="6"/>εἰς τὸ πρῶτον κινοῦν ἀκίνητον. εἰς τὸ περὶ λέξεως Εὐδήμου
<lb n="7"/>ὑπομνήματα γʹ. περὶ τῶν κατὰ τὸ διότι ἀποδείξεων ἕν.
<lb n="8"/>περὶ τῶν ἐνδεχομένων προτάσεων καὶ συλλογισμῶν ἕν. περὶ
<lb n="9"/>τῶν ἐκ μικτῶν προτάσεων συλλογισμῶν ἕν. περὶ τῶν κατὰ
<lb n="10"/>τὴν λέξιν σοφισμάτων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
<p rend="indent">
<lb n="11"/><label type="head"><num value="16">Κεφ. ιστʹ.</num></label> Περὶ τῆς κατὰ Χρύσιππον λογικῆς θεωρίας
<lb n="12"/>γʹ. τῆς Χρυσίππου συλλογιστικῆς πρώτης ὑπομνήματα
<lb n="13"/>γʹ. δευτέρας ἕν. περὶ τῆς λογικῆς δυνάμεως καὶ
<lb n="14"/>θεωρίας ζʹ. περὶ τῆς χρείας τῶν εἰς τοὺς συλλογισμοὺς
<lb n="15"/>θεωρημάτων ἕν. ὅτι ἡ γεωμετρικὴ ἀναλυτικὴ ἀμείνων τῆς
<lb n="16"/>τῶν Στωϊκῶν ἕν. περὶ τῆς χρείας τῶν εἰς τοὺς συλλογισμοὺς
<lb n="17"/>θεωρημάτων βʹ.</p>
</div>
<pb n="19.48"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
<p rend="indent">
<lb n="1"/><label type="head"><num value="17">Κεφ. ιζʹ.</num></label> Περὶ τῆς κατ’ Ἐπίκουρον εὐδαίμονος καὶ
<lb n="2"/>μακαρίου βίου βʹ. περὶ τῆς κατ’ Ἐπίκουρον ἀμαυροῦ ἡδονῆς
<lb n="3"/>βʹ. ὅτι τὰ ποιητικὰ τῆς ἡδονῆς ἐλλιπῶς Ἐπικούρῳ λέλεκται
<lb n="4"/>ἕν. περὶ τῆς ἡδονικῆς αἱρέσεως. εἰ ἡ φιλολογία
<lb n="5"/>χρήσιμος εἰς τὴν ἠθικὴν φιλοσοφίαν ἕν. περὶ τῶν πρὸς
<lb n="6"/>τοὺς σοφιστὰς ἕν. Μητροδώρου ἐπιστολὴ πρὸς Κελσὸν
<lb n="7"/>Ἐπικούρειον. ἐπιστολὴ Πουδεντιανοῦ Ἐπικουρείου.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
<p rend="indent">
<lb n="8"/><label type="head"><num value="18">Κεφ. ιηʹ.</num></label> Τῶν παρὰ τοῖς Ἀττικοῖς συγγραφεῦσιν
<lb n="9"/>ὀνομάτων μηʹ. τῶν παρ’ Εὐπόλιδι πολιτικῶν ὀνομάτων γʹ.
<lb n="10"/>παρὰ Ἀριστοφάνει πολιτικῶν ὀνομάτων εʹ. τῶν παρὰ Κρατίνῳ
<lb n="11"/>πολιτικῶν ὀνομάτων βʹ. τῶν ἰδίων κωμικῶν ὀνομάτων
<lb n="12"/>παραδείγματα ἕν. εἰ χρήσιμον ἀνάγνωσμα τοῖς παιδευομένοις
<lb n="13"/>ἡ παλαιὰ κωμῳδία. πρὸς τοὺς ἐπιτιμῶντας τοῖς σολοικίζουσι
<lb n="14"/>τῇ φωνῇ στʹ. ἐν ἄλλοις ζʹ. Ἀττικῶν παράσημος
<lb n="15"/>ἕν. περὶ σαφηνείας καὶ ἀσαφείας. εἰ δύναταί τις εἶναι
<lb n="16"/>κριτικὸς καὶ γραμματικὸς ἕν.</p>
</div>


</div>
</div>
</body>
  </text>
</TEI>
