<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../verbatim_theme/verbatim.xsl"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">De semine</title>
        <author xml:lang="lat">Galenus</author>
        <editor role="translator">Kühn, Karl Gottlob</editor>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <funder>Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts. The following text is taken verbatim from the Latin translation of Galen’s complete works published by Karl Gottlob Kühn from 1821 to 1830. The text was produced from the image of Kühn's edition digitised by the Bibliothèque numérique Medica (BIU Santé médecine, Université Paris Cité) using ABBYY FineReader 15.</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno type="filename">tlg0057.tlg021.verbatim-lat1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Kühn, Karl Gottlob</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">4</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="512" to="651">512-651</biblScope>
              <date>1822</date>
            </imprint>
          </monogr>
          
        <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x04">BIU Santé, Medica</ref></biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Basel">
            <title xml:lang="lat">Γαληνοῦ Ἅπαντα. Galeni Pergameni Opera omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Camerarius, Joachim</editor>
            <editor>Fuchs, Leonhart</editor>
            <editor>Gemusaeus, Hieronymus</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cratander</publisher>
              <pubPlace>Basel</pubPlace>
              <biblScope unit="vol"/>
              <biblScope unit="pp" from="226" to="246">226-246</biblScope>
              <date>1538</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00039x01">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Chartier, René</editor>
            <imprint>
              <publisher>[s.n.]</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol"/>
              <biblScope unit="pp" from="185" to="228">185-228</biblScope>
              <date>1638</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x03">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" xml:lang="la" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg021.verbatim-lat1">
<pb n="4.512"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="1">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENIRE SEMINE
 <lb/>LIBER I.</head>


<p rend="indent">
 <lb/>Quis usus .et quae facultas est seminis?
<lb/>Num duorum principiorum materialis et efficientis rasionem
<lb/>habet, quemadmodum Hippocrates arbitratus est?
<lb/>an alterius .tantam, efficientis, ut autumat Aristoteles, qui
<lb/>principium quidem motus ab ipso manare in menstruum
<lb/>existimat, non tamen ex eo animal formari concedit?
<lb/>Aequum igitur est tantorum vinorum dissensionem considerare
<lb/>ac dijudicare,. eamque non probabilibus rationibus,
<lb/>quibus plurimi tum medici, tum philosophi delectantur,
<pb n="4.513"/>
<lb/>committere, sed et ex evidentibus et per evidentia
<lb/>demonstrare. Quum autem ab experientia singulorum,
<lb/>quae in quaestionem cadunt, etiam Anisio teli videantur
<lb/>sumendae esse ad demonstrationem sumptiones, id primum
<lb/>accurate perpendamus, utrum concepturas intus
<lb/>maneat semen, an esiam simul excematur.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">


<p rend="indent">
 <lb/>Triplicem autem observationem facere licet;
<lb/>priorem quidem evidentissimam, quam ego ac multoties
<lb/>feci, quum equos, canes, asinos, vaccas, capras et oves
<lb/>observavi, an aliquando post coitum semen retineant, vel
<lb/>semper excemant. Quamprimum itaque mihi ac per initia
<lb/>ab ejusmodi rerum peritis divulgatum est, qui asserebant
<lb/>se diligenter observasse, tum femen a foeminis animantibus
<lb/>contineri, quum concepturae sint. At meam affectionem,
<lb/>qua toto vitae meae curfu affectus sinu, si ea mihi
<lb/>arguatur, fateor, eorum talia narrantium nemini me fidem
<lb/>adhibuisse, priusquam, quae mihi in experientiam venire
<lb/>poterant, ea fuissem expertus. Quocirca neque oculatis
<pb n="4.514"/>
<lb/>hujus rei testibus facta multoties esse, quae .ipsi narrant,
<lb/>asseverantibus stolis crediturus eram, etsi maxime consientientes
<lb/>eos conspiciebam, sed consueta usus incredulitate
<lb/>duplex feci experimentum, alterum quidem in animalibus
<lb/>femen excernentibus, alterum vero in retinentibus. Itaque
<lb/>neque eorum, quae excernunt, aliquod unquam concepit,
<lb/>et omnia conceperunt, quae retinuerunt^ . Alteram
<lb/>vero viam mulieres adeundo novimus, ab eis sciscitantes,
<lb/>quae maxime seipsas observare. videbantur, an peraeque
<lb/>in ipsis ac in brutis animantibus fieri appareat, me ipsum
<lb/>in ea re increpans (cur enim vera dicere non oportet?),
<lb/>si arbitrarer; quandam esse conceptionis et in bruto et
<lb/>rationali animali differentiam, nosse tamen volens, an
<lb/>quod fit assequerentur. Spe sime amplius comperi, adeo
<lb/>ut minime poenituerit me curiositatis. Motum enim
<lb/>quemdam se in utero sentire dixerunt, veluti qui conveliat
<lb/>et in se paulatim contrahat, simul atque semen
<lb/>concipiant; atque .id ipsum verbum concipere femen, .ac
<pb n="4.515"/>
<lb/>etiamnum ab eo deductum hoc nomen, conceptio^ inde
<lb/>a mulieribus imposita. esse videbantur^ Tertiam igitur
<lb/>observationis viam etiamnum percurrere aequum duxi,
<lb/>omnes omnium, qui res ejusmodi conscripserunt, medicorum
<lb/>libros perlegens. Atque illos inveni asserentes, viri
<lb/>femen intus manere, si conceptura sit mulier d Quidam
<lb/>vero ex ipsis etiam accuratiores uterorum motum sicripferunt,
<lb/>statim apponentes, quod et obvolvantur semini,
<lb/>et undequaque ipsum amplectantur. Hoc itaque statui
<lb/>rursium experiri oportere dissectionibus, ac multa deinceps
<lb/>cepi. praegnantia animalia, quae dissecui. Omnium
<lb/>igitur uteri conceptos foetus semper complexi apparebant,
<lb/>sive major, sive minor, sive omnino^ pusillus existeret.
<lb/>Sic enim videntur (quemadmodum ait Plato) matrices,
<lb/>qui et uteri appellantur, veluti quoddam animal prolis
<lb/>suscipiendae cupidum esse, proindeque ad se semen attrahere,
<lb/>amplecti et continere; quemadmodum et id ipsum
<lb/>aperte ipsos viros multoties sensisse contigit, quum ipsi
<pb n="4.516"/>
<lb/>uteri cucurbitulae medicae instar intro pudendum attrahunt.
<lb/>Id vero potissimum fit, quum menstrua no vissime
<lb/>cessarunt, quo maxime tempore uteri femen concipiunt.
<lb/></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">


<p rend="indent">
 <lb/>Atque haec quidem a me dicta stunt propter
<lb/>quosdam hujusce temporis philosophos, quod bi
<lb/>seipfos vocent et Aristotelicos et Peripateticos; neque
<lb/>enim ego ita compellarem hos viros adeo sententiae Aristolulis
<lb/>ignorantes, ut putent, ipsi placere, mafculi semen
<lb/>in uterum foeminae coniectum principium quidem mo^
<lb/>tus menstruo imponere, et postea excerni, neque aliquam
<lb/>partem corporeae substantiae foetus fieri. Decepti
<lb/>autem sunt ex primo de animalium generatione libro,
<lb/>quem solum ex quinque legisse videntur ; scripta enim sunt
<lb/>in eo haec: Quemadmodum enim diximus, generationis
<lb/>principia pariter quis statuerit foeminam et marem;
<lb/>marem quidem, ut qui motus et generationis principium
<pb n="4.517"/>
<lb/>habet, foeminam vero, ut quae materiae. Atque haec
<lb/>quidem non longe post principium sunt, inferius autem
<lb/>paulo in eodem libro amplius et haec scribit: Sed contingit,
<lb/>quemadmodum rationi eepsentaneum est, postquam
<lb/>mas quidem formam exhibet et principium motus,
<lb/>foemina vero corpus et materiam, velut in lactis ceagulatione
<lb/>corpus quidem lac est, saccus vero aut ooagulu
<lb/>m principium habet coagmentatis. Ex his verbis commoli
<lb/>aliqui principium motus femen menstruo exhibere
<lb/>putant, et rursus excerni. Quidam vero non hoc dicere
<lb/>i p in m ajunt, quod nos omnes, qui physici appellamur,
<lb/>putabamus, sed quod foemina materiam fotam luctui concipiendo
<lb/>confert, mas vero tum hanc, tum etiam formam.
<lb/>Quare quispiam ex eis vehementer nos deriserit,
<lb/>si putaremus, rursus excerni semen a foemina extrorsum,
<lb/>aut iutus manens in nihil resolvi. Hoc enim sequi ajunt,
<lb/>si putaremus, corpoream substantiam non confundi ac perrasione,
<pb n="4.518"/>
<lb/>hunc videlicet: His consequens est dubitare ac
<lb/>dicere, si nulla pars im m istae in foeminam geniturae
<lb/>nascendum foetum ingreditur, quo vertitur corporeum
<lb/>ipsius, siquidem per facultatem, quae in ipso est, operatur.
<lb/>Deinde consequenter de anima et mente distinctionem
<lb/>faciens, juxta finem ejus dictionis haec scribit:
<lb/>Caeterum geniturae corpus, in quo simul apseedit semen
<lb/>principii animalis, partim quidem separabile exestens a
<lb/>corpore, quibuscunque divinum est implexum, tale autem
<lb/>est quae meus appellatur, partim vero inseparabile: ipsum
<lb/>semen geniturae dissidvitur et instatur, naturam
<lb/>habens humidam et aquosam. Quare non oportet quaerere,
<lb/>an ipsum semper foras exeat, neque ulla pars formas,
<lb/>quae constituitur, exstat; quemadmodum neque de
<lb/>sacco quaerimus, qui lac coagulat; nam et hic trausmut.at,
<lb/>et nulla pare est molis, quae coagmentatur. Hic fermo
<lb/>utrosque redarguit, ut qui non assequantur Anstotelis
<pb n="4.519"/>
<lb/>sententiam, tum eos qui putant semper foras excerni gefuturam,
<lb/>tum qui partem fieri foetus. Secundos vero
<lb/>privatim redarguit is formo, qui in. primo deinceps ad
<lb/>praescriptum habetur, cujus principium hoc est. <hi rend="italic">Sed
<lb/>contingit, quemadmodum rationi consentaneum est, postquam
<lb/>quidem mas formam exhibet et principium motus,
<lb/>foemina vero corpus et materiam</hi>. In sequentibus enim
<lb/>omnibus demonstrat, quod, velut ex ligno et fabro fit menfa,
<lb/>ex cera autem et forma pila, eodem modo ex menstruo
<lb/>et motivo ex viro principio constituitur foetus.
<lb/>Quapropter neque excernere aliqua animalia genituram
<lb/>a inquit, sed distribuere tantum in foeminam animalem caliditatem,
<lb/>esseque talia quaedam ex infectis, ita ut foemina
<lb/>quidem articulum in marem demittat, atque, ubi
<lb/>per multum tempus commoretur in complexu, corpus
<lb/>quidem accipiat nullum, stolam vero facultatem sormantem
<lb/>speci em que formae ipsi exhibentem.
</p>
</div>
<pb n="4.520"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">


<p rend="indent">
 <lb/>Relictis igitur jam nomine tantum Aristotelicis,
<lb/>et usque adeo ab opere alienis, ut neque quae
<lb/>circa primum aut secundum de generalione animalium
<lb/>ab eo scripta sint sciant, rursus ad ipsum Aristotelem
<lb/>progrediamur, qui dissolvi et inflari genituram in utero
<lb/>dicit. Si enim ita eam inflari suspicabimur, quemadmodum
<lb/>scimus musti liquorem in flatum permutari, ex minima
<lb/>liquidae substantiae mole plurima aeris moles constituetur.
<lb/>Apparet autem hoc etiam in ventis, qui ex fluviis
<lb/>expirant, aut stagnis, aut mari, quales sunt, qui sinuales
<lb/>appellantur et pelagii ; maximi enim aliquando
<lb/>spirant, utpote substantia ipsorum plurima reddita ex minima
<lb/>liquoris mole. Quin et subterranei appeliati hoc
<lb/>idem indicant; dissoluta enim acervatim in aerem humiditate,
<lb/>quae in terra est, hujusmodi venti spirans Quo..
<lb/>modo igitur, si in prima conceptione genitura instatur,
<lb/>minores et minus inflati juxta istud tempus uteri apparent,
<pb n="4.521"/>
<lb/>nimirum undequaque exacte foetui obvoluti? Oportebat
<lb/>enim utique, velut ventrem inflatum videmus in
<lb/>molem elevari ac distendi, ita et hos in magnitudinem
<lb/>attolli et dolore affici ob distentionem. Atqui non apparet,
<lb/>hoc ita contingere ; sunt enim contracti et doloris expertes.
<lb/>Et si quis resecare velit animal, quod recens concepit,
<lb/>videbit uteros exacte geniturae obvolutos. Neque
<lb/>vero excerni videtur juxta pudendum muliebre ipsis flatus,
<lb/>quemadmodum, ubi venter inflatus est, tum ructus,
<lb/>tum flatus infra penetrantes ipsum evacuant et tumorem
<lb/>ejus, contrahunt. Itaque neque minimum habemus
<lb/>quod dicamus credibile facere, genituram inflari, non flatus
<lb/>extra per uteri colium egredientes, non manifestum
<lb/>tumorem intus manentem, non distentionem aut dolorem
<lb/>fensilem ejus, quae foetus gestare incipit. Concedentes
<lb/>autem (si ita vis), hunc ipsum geniturae humorem Inflari
<lb/>et dissolvi, atque excidere paulatim et latenter; perforatabimur
<pb n="4.522"/>
<lb/>juxta rationem ah ipsa rei natura progrediendo,
<lb/>utrum in ipsa uteri ampli tudine menstruum contineatur,
<lb/>et femen acervatim allabens ipsum percutiat, atque exinbito
<lb/>motuum principio rurfus excernatur juxta uteri collum,
<lb/>aut eo tempore, quo foemina masculo coit, per vasa
<lb/>accommodata ad eam rem femini obviam veniat, appetens
<lb/>suscipere eam quam ex eo assequitur facultatem. Verum
<lb/>utrumque absurdum est. Si enim in ventre uteri
<lb/>acervatum. ac multo tempore contentum est, non amplius
<lb/>utique sanguis hoc fuerit, sed grumus.; Quando enim exciderit
<lb/>ex vasis sanguis in quodcunque organum cavum
<lb/>in animali; statim sit grumus: quare non ex sanguine,
<lb/>sted ex grumo juxta hanc rationem animal producemus;
<lb/>nuliam etiam credibilem occasionem invenire potentes,
<lb/>quomodo - solum femen excernatur. Convenientibus enim
<lb/>ipsis Temel in idem juxta uteri amplitudinem, non potest
<lb/>alterum .excerni, alterum manere. Si vero obviam venit
<lb/>semini sanguis, oportet Pane hunc occursum et congressum
<pb n="4.523"/>
<lb/>ipsorum in osculis vasorum fieri. Verum si hoc
<lb/>ita habet, utrum in tot partes dividi semen dicemus,
<lb/>quot sunt vasorum oscula, ita ut ad singula sua pars deveniat,
<lb/>aut cohaerens sibi ipsi permanere? Prius equidem
<lb/>cum seminis lentore non consentit, et altera quapiam
<lb/>substantia moderante opus habet, utpote quae et
<lb/>dividat ipsum, et ad singula oscula deducat^ Alterum
<lb/>vero longe convenientius est feminis substantiae, et tertia
<lb/>alia substantia non habet opus praeter .uteri attractionem
<lb/>et seminis ejectionem. Quemadmodum enim venter, ubi
<lb/>cibos concupiscit, cum fundo suo ad stomachum recurrit;
<lb/>ipsoque stomacho velut manu quadam utitur, eodem
<lb/>modo uterus propter concupiscentiam qualitatis seminis
<lb/>obviam venit, totus quidem accurrens ad pudendum, t collo
<lb/>vero velut stomacho ad similitudinem manus utitur,
<lb/>intrudente simul ipsum femen. Itaque, si quando hic stomaesius
<lb/>debilitetur,। plane ad similitudinem stomachi ven-r
<lb/>tris semen attrahere non potest, atque id est, .quod ab
<pb n="4.524"/>
<lb/>Hippocrate dictum est: Non potest stomachus ipstus attrahere
<lb/>.genituram. Verum de his rursuse Si vero
<lb/>esiam aliabatur vasorum osculis semen, et rursus discedat
<lb/>inque aerem resolvatur, quod erit principium foetus?
<lb/>Primum equidem caulam invenire oportet elapsus sanguinis
<lb/>femini appropinquantis ex singulis osculis vasorum,
<lb/>deinde alteram, quae totum in idem coacervet, postea autem
<lb/>et causam membranae totum hunc sanguinem forinsecus
<lb/>cooperientia. Hoc enim non amplius ex rasione
<lb/>tantum, sed exeo, quod apparet, necessitatem habet. Apparet
<lb/>enim nobis orbiculatim continens conceptum statim
<lb/>post primam conceptionem, sive plurium, sive paucissimorum
<lb/>sit dierum. Nam et trium et quatuor a prinFip
<lb/>io .. dierum saepe excidit mulieribus genitura in membrana.
<lb/>contenta, quin et ex dissectione animalium id deprehendere
<lb/>licet. Videbis enim manifeste uterum quidem
<lb/>totam circum semen contractum, membranam vero
<lb/>huic obvolutam. Praestat autem Hippocratem audire de
<pb n="4.525"/>
<lb/>his dicentem in libro de foetus natura; erudiet enim nos
<lb/>speculationis certitudine, delectabitque temperando qualicunque
<lb/>dictione narrationem, quo nimirum vehementia
<lb/>hujus fermonis paulisper remittetur, et quiescet cum utilitate
<lb/>delectans, ut deinceps vegetiores redditi alacrius ad
<lb/>residuum sermonem contendamus. Itaque jam Hippo cratem
<lb/>ipsum audiemus. Lt vero ego viderim genituram
<lb/>sex dierum exefientem, enarrabo. Mulieris nobis famsum
<lb/>liaris famula cantrix magnae aestimationis ex virorum
<lb/>consuetudine erat, quam non conveniebat in ventre concipere,
<lb/>ut ne minoris aestimationis redderetur. Audierat
<lb/>autem cantrix ipsa, qualia mulieres inter se dicunt quod,
<lb/>quando mulier conceptura est in ventre, genitura non
<lb/>egreditur, sed intus manet t . auditis autem his atque intellectis,
<lb/>hoc scmper observavit, et quum quandoque sentiret
<lb/>genituram non exeuntem, dominae exposuit, et sermo
<lb/>statim ad me pervenit. Ego vero quum audessem,
<lb/>siissi ipsam ad terram saltare, et postquam septies jam
<lb/>exiluisset, genitura .definxit in terram, et strepitus frictus
<pb n="4.526"/>
<lb/>est, atque illa conspecta, ipsa admirata est. Qualis autem
<lb/>erat, ego referam: velut st quis ovo crudo externam
<lb/>testam circumcirca adimat ; in interna autem membrana
<lb/>inclusus liostoP pelluceat. Haec quidem Hippocrates testatur
<lb/>de eo, quod intus maneat genitura et quod membranam
<lb/>habeat^ Apparet autem et in sectionibus animalium^
<lb/>haec membrana ex utero pendens .juxta ilias partes, juxta
<lb/>quas sunt oscula vasorum, de caetero vero in totum
<lb/>illi -quidem subtensa, non autem coalescens ; cohaerens
<lb/>enim sibi ipsi femen manens eo tempore, quo ab utero
<lb/>attrahitur; extenditur quidem et dilatatur, omnibus uteri
<lb/>partibus aequaliter ipsum appetentibus ; propterea vero,
<lb/>quod vifcosum est .et cr assum, et calidis corporibus converfatur,
<lb/>facile in membranam eo alescit. Quemadmodum
<lb/>hoc et in externi^ rebus videre estsp nempe his ; quas piflores
<lb/>praeparant; in vaste quodam calido et lato farinam
<lb/>moderate liquidam obtinentes, vocantur autem hae liba,
<lb/>dulciarras crustulaque et placentae. Qualem enim forinfocus
<pb n="4.527"/>
<lb/>pistor ex frumento in libis, talem intrinsecus natura.
<lb/>feminis operatur membranam, famine quidem amplius
<lb/>extendi coacto ob id, quod omnes uteri partes Apium appetant,
<lb/>et periclitante etiam in distentione, ne diveHatur,
<lb/>imo divulso iaepe, quum liquidius et infirmius existens
<lb/>a mullis partibus fortiter attrahitur. Verum si hoc perpeflatur,
<lb/>defluit et excidit atque corrumpiter, continuitate
<lb/>cohaerentiae ipsius soluta. Si vero in distentione renitatur,
<lb/>ut ne diveHatur, svifcofum autem et multum ac craffum
<lb/>hujusmodi esse oportet,) e vestigio membranam induit
<lb/>fata ejus externa pars, quae uterum contingit; discedit au-.
<lb/>tem ab utero, quemadmodum libum a vase aereo, neque
<lb/>enim potest saeve cum laevi copulari. Et quod maximam
<lb/>fermoni fidem facit, ubi afpera est uteri tunica,. talis
<lb/>autem est in osculis vasorum, illis stolis connectitur.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">


<p rend="indent">
 <lb/>Vellem autem, relictis jam apparentibus,
<lb/>Aristotelem interrogare, num prima et communissima animalium
<pb n="4.528"/>
<lb/>organa, a quibus omnes partes gubernantur, concedat
<lb/>etiam ipsis esse venam et arteriam ac nervum.
<lb/>Si enim hoc concedet, facile arbitror me ipsi perina^
<lb/>furum, quod ex femine eorum generatio existit. Exanguia
<lb/>enim fiunt haec vaforum corpora, ut licet evacuato
<lb/>ex eis sanguine videre, et tensionem multam sustinent.
<lb/>Equidem nervus evacuatione ne indiget quidem, velut
<lb/>arteria et vena; nulla enim sensibus cavitas est in ipso.
<lb/>Haec igitur, o admirande vir, num ex sanguine aut ex
<lb/>femine natura formare tibi videtur? Verum, quod non ex
<lb/>ipio sangume, quemadmodum carnes, est manifestum ; neque
<lb/>enim albus est, neque vifcofus, neque adeo crassas
<lb/>sanguis humor, ut, dum tenderetur et in fistulae modum
<lb/>cavaretur, cohaerens sibi ipsi permanere posset. Si vero
<lb/>transmutans ipsum prius natura ex rubro facit album,
<lb/>ex liquido crassam, ex non viscoso viscosum, oblita est
<lb/>sane insi.torum sibi motuum, de quibus tu ipsi semper te-.
<lb/>stimonium praebes, et faustra laborat studens hujusmodi
<pb n="4.529"/>
<lb/>parare sanguinem, quale a. principio : habet ipsum femen.
<lb/>Atqui naturam nihil frustra operari a te ipsia didicimus,:
<lb/>igitur neque nunc oblita est circa maximum ipsius operum,
<lb/>neque enim majus operae prelium aut lucrum nasurae
<lb/>aut esiam cuicunque opifici est, quam conveniens
<lb/>principium. Hoc itaque non solum dimidium totius (ut
<lb/>adagium habet), sied potentia totume esse. etiam ipsis conliteris
<lb/>sequens in hoc praeceptorem tuum Platonem. Multo
<lb/>autem magis in naturae operibus principium potentia
<lb/>totum. est, quanto sane. maiora omnibus artibus natura
<lb/>operatur. Sed non oportet sermonem longius extendere,
<lb/>neque externa inducere testimoina adversus Arillutelem
<lb/>disputantem, qui adeo multum tribuit principiis a mullis
<lb/>neglectis ac damnatis, ut non neget quidem hoc, quod
<lb/>femen habeat opificis rationem ad producendum Foetum.
<lb/>Verum ex ips.o foetum fieri non dicit, sed ex sanguine
<lb/>menstruo ^principium motus a semine -accipiente. Caeterumsa
<lb/>siquidem sufficiens est una plagai unusque contactus
<pb n="4.530"/>
<lb/>.ex femine in menstruum factus ad tantam ac talem motuum
<lb/>successionem faciendam, ut ex ipsis animal producatur,
<lb/>opere testaris, quod principium totum est. Nequaquam
<lb/>igitur, o amicissime Aristoteles, tantum crimen laudatae.
<lb/>a te naturae nos praeterire oportet, ut statim in
<lb/>principio frustra operetur. Facere .namque ipsam et venam
<lb/>et arteriam et nervum maxime necessarium est,
<lb/>habens autem ad hoc et album et crassem et vifcofum
<lb/>humorem, eiicit quidem hunc, ut tu putas, ex sanguine
<lb/>vero alium similem gignit.. At vero si sanguis ex se ipso
<lb/>ejusmodi humorem generandi simulque formandi facultatem
<lb/>habet, se mine. non indiget.. Si vero ex iHo facultatem
<lb/>accipit, quid indiget primum fecundo, et quo,
<lb/>antequam ilia facultatem assumit, ad hoc ministerium utifur?
<lb/>Oportet enim, aut facultate feminis, aut corporea
<lb/>substantia contempta, naturam alio pro ipso uli: verum
<lb/>.neutrum reprehendere potest. t .spfum enim semen facultatem
<lb/>sanguinis exhibet, et ex tua adeo sententia substantiam
<pb n="4.531"/>
<lb/>aptissimam habere apparet ad summe praecipuorum
<lb/>organorum conformationem. Si namque exanguem esse
<lb/>horum trium organorum substantiam vult natura, habet
<lb/>talem materiam ipsum genituram, sive crassam, et talis
<lb/>magis quam sanguis existit, sive extendi et in fistulae modum
<lb/>cavari, ac quam longissime progredi citra divulsionem,
<lb/>quidnam ad haec omnia aptius viscoso reperire
<lb/>queat? Omnia igitur, quibus ad horum trium vastorum
<lb/>generationem opus habet, seminis substantia complexa
<lb/>possidet. Ne igitur ipsum infamia per sermonem notemus,
<lb/>quandoquidem neque natura hoc ipsum opere fecit. Neque
<lb/>enim, quod spiritu vitali plenum est, te latet: tu
<lb/>enim unus es, qui semen spumae probe assimilasti, multas
<lb/>bullas prae parvitate non visibiles singulatim in unum convenientes
<lb/>ipsium operari tradens; tu etiam fabulam non
<lb/>reprehendisti, quae Venerem ex ipsio natam esse tradit.
<lb/>Quid igitur eiicis ex utero ejusmodi principium animalis?
<lb/>aut quod organum eo melius naturae dabis, aut ventres,
<pb n="4.532"/>
<lb/>aut meatus, aut membranas, aut vasa producturae? Inquie.s
<lb/>enim utique etiam ipso, quod alia quidem p erforaufur,
<lb/>alia autem inflantur^ alia dilatantur, alia disteuduntur
<lb/>ex materia in - animalis formatione, nisi forte etiam
<lb/>hice yaporem sanguinis organum habebis, ut et nunc natur
<lb/>a quod promptum est eliciens in alio hujusmodi essicieudo
<lb/>sit occupata. Quomodo igitur non maxime contrarius
<lb/>hic siermo operibus naturae est, si excerni quidem in
<lb/>aerem dissolutum femen dicamus, retinere autem sanguinem
<lb/>menftmum? Quod enim ut alienum excernit singulis
<lb/>mensibus, hoc ipsum uuuc ei ut familiarissimum triLuimus.
<lb/>Si vero prius quidem alienum, familiare autem
<lb/>sit faminis qualitate assumpta, ex isso saue hanc familiaritatem
<lb/>ac siuceritatem acquirit, utpote quod prius ip-.
<lb/>fana habeat: neque enim distribuere aliquid vicinis possit,
<lb/>quod non prius ipsum ejus particeps esset. Rursus igitur
<lb/>hic natura reperitur quod primitus familiare et sincerum
<lb/>est ejiciens, quod vero illius particeps est eligens; quauquam
<lb/>neque qualitatem ex femine in ipsum menstruum
<pb n="4.533"/>
<lb/>sanguinem distribuat Aristoteles, sed semper principruni
<lb/>motus concedit solum, tanquam qui ad miraculi similitu-^
<lb/>diu em stuae constitutionis supellectilem - intra se conservet,
<lb/>et ex hoc solo, quod tale principium accipit, pluri-^
<lb/>no motui sufficiat. Atqui non propter motum, sed ob
<lb/>qualitatis familiaritatem et alienationem videre est, r psain
<lb/>naturam aliud quidem eligere et continere, aliud vero
<lb/>aversari et propterea^ eiicere. Neque enim etiam in ventre
<lb/>quicquam manens videre est eorum, quae non ipsi familiaria
<lb/>existunt. Quid autem opus est dicere de ventre
<lb/>adeo manifeste aut per vomitum, quod molestum est ipsi,
<lb/>ejiciente, aut juxta intestinum idem excemente, quum
<lb/>uterum i videamus similia perfici entem ? Demonstratum
<lb/>enim est in naturalium facultatum tractatu, quod hic similitersi
<lb/>ut aliae omnes partes, trahat ac contineat Tainiliare,
<lb/>ejiciat vero alienum. Atqui excernit sanguinem
<lb/>menstruum ut superfluum: nequaquam igitur continere
<lb/>ipsum potest unquam ut samiliarem; non enim est lue utero
<pb n="4.534"/>
<lb/>familiaris, sed ipsum femen, et propterea conceptaculum
<lb/>hujus organum natura uterum fecit.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">


<p rend="indent">
 <lb/>Quantum igitur ex femine ipso uterum
<lb/>contingit, hoc statim membrana fit, quemadmodum paulo
<lb/>ante est commonstratum. Reliquum vero totum habuit
<lb/>quidem et ipsum insitas facultates, attrahentem quidem
<lb/>familiaria, per quam attracturum et alteratorum alimentumque
<lb/>sibi facturum erat, expultricem autem alienorum
<lb/>et superfluorum. Habuit praeterea et materias
<lb/>familiares, quas attracturum erat ab utero, sanguinem
<lb/>videlicet et spiritum, per oscula, quibus est connexum ;
<lb/>et sane haec statim a principio per ambientem
<lb/>membranam nondum duram factam attraxit. Simul
<lb/>igitur ferebantur, quae ab utero ex vasis attrahunfur,
<lb/>et membrana semper magis fiebat dura, atque ad finem
<lb/>quidem penitus jam dura erat et cohaerens, totumque
<lb/>foetum orbiculatim amplectens: solae vero iliae partes
<lb/>perforatae erant, per quas materiae ferebantur. Nam,
<lb/>attractione nullo tempore quiescente, manebat semper
<pb n="4.535"/>
<lb/>membranae foramen coalescere non potens ob eam fano
<lb/>cauiam, quod neque aliud quicquam alteri coalescere potest,
<lb/>ubi semper mobilia corpora in medium eorum. interveniunt.
<lb/>Foramen itaque membranae non solum non
<lb/>coalescit, sed etiam semper ampliatur pro ratione copiae
<lb/>ejus, quod perfluit. Persidit autem semper alimentum non
<lb/>semper pari copia, propterea. quod neque ipsum, quod
<lb/>alitur, semper aequalem magnitudinem fervat, sed crefcit
<lb/>assidue augescens, ut necessarium sit juxta proportionem
<lb/>augmenti illius materiarum copiam influere, sanguinem quidem
<lb/>ex venis, spiritum vero cum sanguine tenuium partium,
<lb/>modico et calido per arterias. . Quin et temporis
<lb/>progressu necessarium est hanc viam in fistulae modum
<lb/>cavari et perfectam absolvi ac vas fieri.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">


<p rend="indent">
 <lb/>Sed enim non convenit juxta unum
<lb/>naturae opus motuum consequentiam enarrando fui oblivisci
<lb/>ac longius a principio abire : regrediamur .igitur
<lb/>rursus ad illud. Postquam itaque femen ad fundum uteri
<pb n="4.536"/>
<lb/>allapsum est, nec potest ipsum totum oblinere, utpote qui
<lb/>exortus utrinque velut cornua quaedam habeat, ^natura
<lb/>Iane esiam [haec alio femine, ipsius foeminae videlicet,
<lb/>illevit-, quemadmodum alibi a nobis est demonstratum,
<lb/>referetur autem et nunc paulo post, ne sermonis conlinuitatem
<lb/>dissecemus. ln haec etenim cornua, singula ah
<lb/>utraque parte existentia, vas seminale se ingerit ex fueminae
<lb/>testibus profectum. Quando igitur sub idem tempus
<lb/>foemina simul cum mare femen emiserit, femen per
<lb/>utrumque cornu ejectum et in medium uteri spatium
<lb/>delatum simul quidem oblinit vias, simul vero pervenit
<lb/>ad masculi famen, ipsum que etiam huic miscetur, et per
<lb/>membranas mutuo innectuntur, quas tunc in propria prolectione
<lb/>ipsum mulieris femen produxit, ut totam genitu- ram
<lb/>amplectens hunc scietur usum exhiberet, et ut veluti
<lb/>alimentum quoddam mafculo femini fieret; tenuius enim
<lb/>est ipsto et frigidius, familiarius vero est innui alio in nutrstionem.
<lb/>Caeterum usus, quem dixi praebere ipsi circa
<pb n="4.537"/>
<lb/>membranae generationem, diligentiore expositione indigeli
<lb/>lMembranae namque totam genituram amplectenti implexum
<lb/>dependet primum per ipsam ex comibus, con-nectitur
<lb/>autem rurfus omni reliquo uteri spatio : concupifcunt
<lb/>enim omnes ipsius partes femen complecti, id vero
<lb/>facere non possent, nimirum longius distantes, quam ut
<lb/>ipsum contingere queant. Quin et post multos dies, augesicente
<lb/>simul femine, simulque utero semper seipsum
<lb/>magis ob volvente, alias alia ipsius pars femen apprehendisi
<lb/>Itaque quuur adhuc mollis sit membrana ipsum continens,
<lb/>et valorum oscula aperta, apprehendit per ipsis.
<lb/>uterus membranam, quemadmodum polypi, quaecunque
<lb/>per acetabula sua contigerint. Adeo enim sunt oscula
<lb/>vascrum polyporum acetabulis similia, ut neque ipsa etiam
<lb/>aliter appellentur. Verum de hoc, a me absolutius in
<lb/>quinto Dissectionis Hippocrates est dictum, ubi redarguo
<lb/>ignorantiam eorum, qui hunc virum accusant et putant,
<pb n="4.538"/>
<lb/>carnes orbiculatim osculis vasorum in quibusdam animalibus
<lb/>adnascentes ipsum acetabula sive cotyledones appellare;
<lb/>neque enim has ita appellavit. Nam vera acetabula
<lb/>fines sunt vasorum, per quos in singulis mensibus superfluunt
<lb/>sanguinis ex toto corpore in uterum derivatur.
<lb/>Quodcunque autem horum osculorum femen contigerit,
<lb/>id ipsum sibi in alimentum attrahit, nimirum membrana
<lb/>ad sese perforata, utpote quae mollis adhuc et recens
<lb/>coacta existit: deinde temporis progressu, velut antea
<lb/>dixi, vas fit absolute concrescens, simulque uteri vasi simile
<lb/>redditor. In, promptu porro est tibi circa praegnantium
<lb/>animalium dissectiones videre externam foetuum
<lb/>membranam una cum arteriis et venis. Appellatur autem
<lb/>chorium haec. externa membrana, quam pertranseunt arteriae
<lb/>et venae materias .ex utero ad foetum ducentes.
<lb/>Alteri autem membranae, quae sursum ad cornua pertingit,
<lb/>appellationem a figura indiderunt. Nam farcimini
<lb/>senilis existens etiam nomen ab illo deductum possidet,
<pb n="4.539"/>
<lb/>ac allondoides appellatur. Ufus autem ipsius foetibus in
<lb/>primis quidem diebus is est, quem jam dixi; augefcentibus
<lb/>autem humidis excrementis, ut eorum alteram partem
<lb/>excipiat. Sed de his paulo post accuratius dicetur.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">


<p rend="indent">
 <lb/>Rurfus autem regredior ad id, quod in
<lb/>principio est dilatum. Semen equidem tradit ad se
<lb/>per vasta ad uterum pertingentia sanguinem et spiritum,
<lb/>utrumque ad sitam propriam cavitatem. Attrahitur autem
<lb/>sanguis simul, velut etiam antea dictum est, cum. spiritu
<lb/>per arterias tenuior et calidior, quam qui est in venis
<lb/>sanguis, atque ex his sane calidissimum ex visceribus
<lb/>producit; alter vero sanguis crassius hepatis speciem ipsi
<lb/>constituit,. atque hanc etiam pleraeque venae per chorium
<lb/>delatae perficiunt. Arteriae vero ad aliud calidius visibus
<lb/>feruntur, quod ob excellentem calorem, velut flamma
<lb/>quaedam, moveri non cessat, sed semper vicissim distenditur
<lb/>et contrahitur. Et venae quidem ac arteriae m aterras
<pb n="4.540"/>
<lb/>in haec viscera deducentes velut radices quaedam
<lb/>ipsorum existunt. Quae vero in totum foetum protenduntur,
<lb/>truncis similes fiunt in multos ramos distractis. Generatio
<lb/>autem his est ex feminis substantia in fistulae modum
<lb/>cavata. Tertium vero principium, a quo omnes producti
<lb/>stunt nervi, generationem ex solo femine habeD in
<lb/>permixtione namque ad femen muliebre multae bullae
<lb/>ruptae sunt, ex quibus intro et ad profundum spiritus
<lb/>feipfum servare cupiens cessit; neque enim velut vapor
<lb/>erat, sted per se mobile principium animalis; quemadmodum
<lb/>et ventriculum sive cavitatem humorem continentem
<lb/>plenum spiritus ipsi semini produxit. Quo vero
<lb/>neque etiam inde prompte evacuaretur, sumam sibi,.
<lb/>domum facit, ex liquida feminis substantia, .quae ipsum
<lb/>ambit, id, quod ipsi crassius et durius erat, ad externum
<lb/>lineamentum detrudendo, quod ipsum utique temporis
<lb/>progressu calesactum et resiccatum os futurum erat. Hoc
<lb/>ili principio quidem facultas opifex ac animal formans
<pb n="4.541"/>
<lb/>operatur: verum juxta principium nondum apparet prae
<lb/>parvitate. Quando vero primum apparere incipiunt, maxima
<lb/>sunt tria haec, ex vicino inter se sita et se mutuo
<lb/>contingentia. Principium quidem nervorum futurum,
<lb/>.quod^cerebrum appellamus, in altiore fede locatum ; subjacent
<lb/>autem ipsi, cor et hepar mutuo sie contingentia.
<lb/>Tempore vero progrediente haec jam dicta tria principia
<lb/>longius disparantur, et in totum, quod eis efformatur,.
<lb/>animalis corpus germina transmittunt. Spinalem namque
<lb/>medullam cerebrum velut truncum quendam producit, cor
<lb/>vero maximam arteriam, quam aortam Aristoteles appellat,
<lb/>hepar vero venam cavam. Et sane apparet statim a
<lb/>principio simul cum horum generatione circa medullam
<lb/>sipina ipsa eo modo, quem paulo ante dixi, firmata, circum
<lb/>cerebrum vero calva obducta, et thorax circum cor
<lb/>velut ampla quaedam ac firma domus situs. Qui utique
<lb/>circa partum non solum domus, sed primum et praecio
<pb n="4.542"/>
<lb/>puum respirationis organum futurus erasi Haec quidem
<lb/>igitur aliquanto posterius fiunt.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">


<p rend="indent">
 <lb/>Rursus autem ad primam animalis consii
<lb/>sutionem orationem reducamus, quae ut constans simulque
<lb/>manisesta procedat, universam foetuum fabricam quatuor
<lb/>temporibus distinguamus. Primum, in quo in abortu
<lb/>et dissectionibus feminis idea manet, quo tempore
<lb/>neque Hippocrates, qui in omnibus admirabilis est, fuetum
<lb/>vocat eam animalis constitutionem, sed ut nuper
<lb/>adeo audivimus in genitura, quae sex jam dierum fuit,
<lb/>elapsa. Postquam vero expletus quidem sanguine fuerit
<lb/>foetus, cor vero et cerebrum ac hepar adhuc indistincta
<lb/>sunt et informia, soliditatem tamen jam aliquam et
<lb/>magnitudinem memorabilem habent, hoc secundum tempus
<lb/>erit, camis autem formam nec amplius feminis retinet
<lb/>ipsa foetus substantia. lgitur neque genituram amplius
<lb/>hujusmodi speciem Hippocratem appellare reperias,
<lb/>sed, ut dictum est, foetum. Tertium deinde tempus est,
<pb n="4.543"/>
<lb/>quando tria, ut dictum est, principia manifeste videre licet,
<lb/>reliquarum vero partium omnium designationem per
<lb/>lineamenta et quasi adumbrationem; evidentiorem namque
<lb/>videbis circa tria principia formationem, obscuriorem vero
<lb/>partium circa ventrem, et multo adhuc his obfcuriorem
<lb/>circa artus. Hi enim posterius ramos edunt, ut Hippocrates
<lb/>dixit, proportionem, quam ad ramos habent, per
<lb/>hanc appellationem ostendere volens. Quartum denique
<lb/>et postremum tempus hoc est, quum jam omnia in artubus
<lb/>sunt plene articulata; et non foetum solum, sed jam
<lb/>etiam puerum nominat id, quod in utero conceptam est;
<lb/>admirandus Hippocrates, quando. et. pedibus calcitrare
<lb/>et velut perfectum animal moveri dicit. Caeterum nihil
<lb/>nunc opus habeo foetus velut animalis mensionem facere l:
<lb/>velut planta enim omnem tum generationem tum formationem
<lb/>a femine habuit, duplexque principium motus
<lb/>et formationis statinr a principio, quemadmodum ille indicavit^
<lb/>Qualis enim est radicatio plantis deorfum et ause
<pb n="4.544"/>
<lb/>sua terram, talis est foetibus insitio arteriarum et venarum
<lb/>chorii in uterum. Qualis vero sursum vergens truncus
<lb/>in plantis, tales sunt in foetibus a tribus principiis
<lb/>exortus. Rurfus, quemadmodum plantae duplicem ex
<lb/>feminibus habent exortum, sursum quidem truncum et
<lb/>ramos usque ad extrema germina producentes, deorsum
<lb/>vero radicationem distribuentes, sic et in foetibus multisidae
<lb/>sunt arteriae et venae, velut trunci quidem in totum
<lb/>foetum, velut radices vero in uterum desinentes.
<lb/>Quapropter justa accusatione Arino telum accusaverim, non
<lb/>solum quod neglexerit, quae negligere ipsum non conveniebat,
<lb/>sed et quod fui ipsius dogmatum oblitus est, et
<lb/>naturae opera diverse exponit. circa plantas et circa
<lb/>animalia. Videns itaque, in omnibus plantis femen non
<lb/>minus materiale quam opifex seu efficiens principium in
<lb/>se i habere, in animalibus alterum aufert: quanquam hoc
<lb/>solum sufficiebat viro circa naturam admirando geniturae
<pb n="4.545"/>
<lb/>utilitatem ostenderet Si enim natura seminis non aliis
<lb/>viribus producit plantam, aliis animal, ea, quae in plantis
<lb/>vides, ad animalia transfer^, eandem enim proportionem
<lb/>in utrisque reperies^ Indiget namque plantae femen
<lb/>terra, ut ex ipsa nutriatur et augescat; indiget et nostrum
<lb/>semen utero ob easdem causas. Radices sibi ipsi
<lb/>generat planta, quibus trahat alimentum ex terra: chorium
<lb/>itidem vasta, foetuum radices. Producit truncum a
<lb/>se ipso femen, et ab isso ramos, deinde alios rursus in
<lb/>alios ramulos discissos, et postea ilios rursus in alios, atque
<lb/>id usque ad extrema germina fieri non cessat t id ipsum
<lb/>esiam hic vides, truncos quidem tres juxta unumquodque
<lb/>principium singulos, utpote arteriam aortam,
<lb/>venam cavam, et medullam spinalem; rursus autem ex
<lb/>his multos exortus vel ramos, in alios rursum minores
<lb/>ramulos dissectos, deinde illos rursus in alios, atque hoc
<lb/>itidem fieri non cessat usque ad extrema germina. Si
<lb/>vero triplicem hanc plantam vides, aut sanguineam, aut
<pb n="4.546"/>
<lb/>carnGsam, ea gratia non convenit aliud quiddam et non
<lb/>plantam ipsam putare; opificem enim eundem ambo habent
<lb/>et animam plantae. Verum iliud considera, quod
<lb/>haec planta animal futura est, non rejecta, quam a principio
<lb/>habuit, facultate, sed altera insuper acquisita. Ex
<lb/>loco autem in locum ipsum transire oportet, ubi perfectum
<lb/>fuerit et ex utero solutum: at vero hoc facere non
<lb/>possit, si frigidum similiter ut arbores fieret, et si organis
<lb/>ad ambulandum aptis careret. Quo igitur simul moderate
<lb/>calidum esset,. in quantum animali calidum esse convenit,
<lb/>simulque locos mutare possit, duo principia acquisivit,
<lb/>alterum organorum, quae custoditura fiunt ipsi naturalem
<lb/>calorem, alterum eorum, quae sub servitura sunt omnibus,
<lb/>ad quas concitatur, actionibus; sed his quidem posterius
<lb/>utetur.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">


<p rend="indent">
 <lb/>Principium autem plantae omnium primum
<lb/>.habet, quod non ex sanguine, sed ex ipso semine
<lb/>arteriam et venam, et nervum, os item, et membranam
<pb n="4.547"/>
<lb/>procreet. Haec enim supra habitus sermo exposuit^
<lb/>et chorium quidem primum forinsecus ipsi circumdedit,
<lb/>ac simul cum ipso aliantoidem membranam fecit, adiuturam
<lb/>quidem, ut dictum est, chorium in materierum
<lb/>attractione, suscepturam autem conformati animalis urinam.
<lb/>Necessarium enim erat esiam ei quod adhuc in
<lb/>utero gestatur animali excrementa generari scot et talia,
<lb/>quot et qualia sunt jam utero solutis, sed ex his urinam
<lb/>et stercus conformatis jam et distinctis partibus, a principio
<lb/>autem statim vaporem a foetu defluentem, qui similis
<lb/>est perfectorum animalium sudori; et huic sane necesse
<lb/>erat aliquam membranam generari, quemadmodum
<lb/>urinae aliantoidem. Et sane jam generata est amnios appeliata
<lb/>totum foetum orbiculatim amplectens. Aliantoide
<lb/>namque, quamvis priusquam amnios fuerit generata, ad
<lb/>tale ministerium uti natura injustum putavit, simul qui-,
<lb/>dem propterea, quod tenuis et infuma erat, utpote ex ferofiore
<lb/>femine generata: oportebat autem membranam
<pb n="4.548"/>
<lb/>foetum contenturam crassitiem habere robustam, ut quae
<lb/>non solum sudoris vas futura esset, sied et ad sequnturos
<lb/>artuum motus renifura: ad hoc vero etiam, quod angustror
<lb/>erat allantoidea, quam ut totum foetum integere posset.
<lb/>Ut quid igitur ipsium non ampliorem fecit? inferre
<lb/>forte -quis possit. Quod Iane muliebre femen multo parcius
<lb/>est masculo, dictum mihi etiam antea estis Nequaquam
<lb/>igitur construi poterat ampla simul et longa allantoidea
<lb/>membrana, sied est necessario longa, utpote in
<lb/>ambo uteri cornua suspensa; quare rasione simulque alecessario
<lb/>angusta facta est. Hujusmodi itaque quum sit ipsis,
<lb/>et ad hoc tenuis, membranam Pane, quae vaporosa defluvia
<lb/>susceptura esset, amplam et crassam mox cum prima geniturae
<lb/>conceptione forinsecus ei natura circumtendit vaporem
<lb/>emissurae ob calorem. Caeterum reliquarum memhranarum
<lb/>nulla primis diebus necessariam habet generationem ;
<lb/>neque enim suffecisset ad ipsarum omnium opificium
<lb/>suminis substantia. At vero progrediente tempore foetus
<pb n="4.549"/>
<lb/>jam factus, quod paulo ante femen erat, nutrimento acce^pto
<lb/>augescebat, et jam m agnusl existebat, quando sane disparari
<lb/>quidem oportebat cor ah hepate, integi vero. ipsum
<lb/>per SG proprio operculo ac velut munimento, circumtendi
<lb/>autem et ventri peritonaeum, sublini vero et thoraci membranam
<lb/>fuccingentem nominatam. Tunc quoque cerebrum
<lb/>operiri oportebat duplici involucro, et medullam
<lb/>spinalem tum iisdem, tum alio tertio, et omnem foetum
<lb/>omnia externa lineamenta membranofa accipere, quo
<lb/>sint haec ipsi operculum, ut ne a recrementis, quae am-..
<lb/>nios membrana susceptura erat, laederetur; postremum
<lb/>vero et cutem generari oportebat, carnosa substantia ipsi
<lb/>innutrita. Usa est itaque natura ad omnia haec geniturae
<lb/>lentore. Quantum autem in ipsis crassius et magis terreum
<lb/>erat, ac minus tractile, ad ossium regionem delegavisse
<lb/>Totum enim foetum jam formaverat, ut quae nunquam
<lb/>circa ullam aliquam partem segnis esset. a Et sane tertium
<lb/>nunc foetus tempus appropinquat, in quo natura omv
<pb n="4.550"/>
<lb/>nium substantiae feminis partium, quasi per lineamenta
<lb/>designatione facta, in articulos exacte digerere atque abfulvere
<lb/>has partes. tempus habuit. Simul itaque superfevit
<lb/>et circumsevit omnibus ossibus carnes, simulque pinguissimum.
<lb/>ex ipsis exugens, terrea ilia et arida ac pinguedinis
<lb/>expertia penitus perfecit. Quantum autem ex ipsis
<lb/>viscofum exugens .singulatim traxit, id ipsum in finibus osillum
<lb/>in ligamenta, quibus inter se cohaererent, produxit;
<lb/>secundum longitudinem vero orbiculatim omnem tenues
<lb/>membranas praetexit, atque has circumossales appellant,
<lb/>quibus carnes supersevit. Usia est autem ad ossium opificium
<lb/>maxime caloris facultate, penitus adassans ipsis et
<lb/>resiccans. Nam illis hoc commodius erat, ut quae dura
<lb/>futura erant, atque ita esiam pinguedo maxime eflluxura
<lb/>erat, quemadmodum spuma quaedam ab his, quae fervorem
<lb/>tolerant. Caeterum ubi ipsis ossibus carnem superfevit
<lb/>prius, quam membranis integeret, ibi minus aridum
<lb/>ejusmodi totum os factum est. Extendit autem a circumoffalibus
<lb/>membranis etiam carnibus gracilia opercula;
<pb n="4.551"/>
<lb/>quin et nervum in unamquamque ipsarum inductum
<lb/>dispersit, ubi prius dissolvit in fibras araneorum telis tenuiores.
<lb/>Alteras autem fibras similiter tenues ex ligamenlis
<lb/>inductas et carnibus implicatas invexit, atque ita
<lb/>rursus in unum et idem ambo fibrarum genera coegit,
<lb/>totum quidem organum, in quo haec fabricavit, musculum
<lb/>efficiendo, id vero, ubi fibrae congrediuntur, tendinem.
<lb/>Et ligamentorum quidem non modicam, ut dixi, partem
<lb/>in mufculos indidit, nervorum vero non in hos fotum,
<lb/>sed et in visicera omnia similem facit distributionem. Est
<lb/>autem et aliud quoddam fibrarum genus tum in ventre,
<lb/>tum in intestinis, et utraque vesica, et utero ac corde,
<lb/>generationem ex semine habens, quibus velut nexui cuipiam
<lb/>totum visceris corpus circa accrevit, generationem
<lb/>ex sanguine habens.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">


<p rend="indent">
 <lb/>Omnia enim, quae sunt carnosi generis,
<lb/>ex sanguine generata sunt; .membr.anosa vero omnia ex
<lb/>femine ortum habent. Et ob id, quae ex sanguine generatae
<pb n="4.552"/>
<lb/>funt, si corrumpantur quandoque, facile rurfum generantur,
<lb/>ut quae materiam generationis copiofam habeant,
<lb/>quae vero ex femine, aut neque prorsus, aut valde raro
<lb/>regenerantur, quanquam efficiens ipsius causa perfectis
<lb/>animalibus insit : neque enim reliquit natura animal, neque
<lb/>oblita est virium sibi insitarum. Quas enim a nullo
<lb/>acquisivit, sed ex femine habet, eas impossibile est ipsa m
<lb/>abiicere. Cur igitur, si quis ex corpore nostro pinguedinemaut
<lb/>carnem amputet, generatur rurfus in loco deperditae
<lb/>altera pinguedo eP caro, arteria vero aut vena, aut
<lb/>nervus, aut membrana, aut ligamentum, aut tendo, aut
<lb/>cartilago, aut os semel deperdita non amplius r egenerantur?
<lb/>et quod mirabilius est, quum aliquod ex his
<lb/>fuerit denudatum, ac tectorio opus habuerit et perductione
<lb/>ad cicatricem, caro quidem circumnafcitur
<lb/>unicuique praedictorum, simile autem ipsi denudato
<lb/>nullo modo amplius innascitur, neque si spfa paeonia
<lb/>pharmaca adhibeantur. Sed propter quid contingit
<lb/>hujusmodi? num quod carnis materia etiamnunc extat,
<pb n="4.553"/>
<lb/>illorum vero nullius amplius? itaque putas, quod arteriae
<lb/>tunica aut nervi corpus gubernantem ipsum facultatem
<lb/>non amplius habeat, talis substantiae effectricem, qualem
<lb/>ipsum possidet? Atqui, si quid aliud, et hoc naturis inest,
<lb/>ut sibi ipsis similia faciant. Quomodo namque alias nutriretur
<lb/>corpus, si ejusmodi facultas non semper ipsi permaneret?
<lb/>Omnino enim defluit aliquid a substantia uniuscujusque,
<lb/>et ob id opus habet nutriente. Simile autem
<lb/>esse oportet id, quod ex alimento apponitur, ei, quod jam
<lb/>exhaustum est sat insumptum. Atque hic te tuorum fermonum
<lb/>commonefaciam, amicissime Arissa tele s. Ex duobus
<lb/>enim alterum necessarium aut in cibis uniuscujusque
<lb/>corporis, quod alitur, partes inferri, ac deinde similibus
<lb/>ad similia accedentibus fieri nutritionem, aut alterato jam
<lb/>alimento. Verum prius dogma, similarium videlicet partium,
<lb/>ipse redarguisti tanquam non verum, alterum vero,
<lb/>quod alterationem proponit, ut verum constituisti. Non
<lb/>tamen ex omni in omne similiter transmutationes fieri,
<pb n="4.554"/>
<lb/>dicere licet. In id enim, quod naturae ejus, quod transmutatur,
<lb/>propinquius est, facilis transmutatio est, et ob id
<lb/>sanguini facillimum est carnem fieri, difficillimum vero
<lb/>membranae et nervo et venae et arteriae et tunicae.
<lb/>Primum igitur unumquodque eorum, quae nutriri debent,
<lb/>familiarem sibi ex sanguine trahit succum, quemadmodum
<lb/>Hippocrates sensit, et a nobis alibi fusius demonstratam.
<lb/>est, ..tum de his ipsis, tum quod aliud crassiore sanguine
<lb/>indiget, aliud tenuiores aliud calidiore, aliud frigidiore,
<lb/>aliud pituitofiore, aliud magis atrabiliario ; sed et sinceriore
<lb/>ac puriore quaedam opus habent, et rursus alia quidem
<lb/>puriore, alia vero serosiore et qpam exactissime esaborato;
<lb/>in quibusdam nihil refert, etiamsi non tale sit
<lb/>ipsum, quod nutriens futurum est. Caeterum post astractionem
<lb/>familiaris succi in unamquanique particulam id
<lb/>quidem, quod attractam est, in multas partes dissolutum
<lb/>in modum vaporis his, quae ipsum attraxerunt, apponitur,
<lb/>ac diuturniori tempore transmutatur, nam et hoc istinc
<lb/>abunde est demonstratum. Deinde vero per longi temporis
<pb n="4.555"/>
<lb/>moram id, quod hoc attraxit, sibi ipsi unit et assimilat.
<lb/>Nequaquam igitur unaquaeque primarum partium
<lb/>animalis a principio quidem ex semine nata esse videtur,
<lb/>aliud autem esse ipsarum ultimum et familiarissimum alimentum.
<lb/></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">


<p rend="indent">
 <lb/>Quomodo igitur hoc generetur, facillimum
<lb/>fuerit nobis brevibus ostendere. Volo autem demonstrationem
<lb/>sermoni apponere, quod huic praesenti
<lb/>tractationi familiarissimum existat. Quemadmodum igitur,
<lb/>quum de usti et facultate feminis sermo esset, ab
<lb/>evidenter apparentibus incipientes et dicentes, in utero
<lb/>manere semen,, quando conceptarum est animal, inde
<lb/>conclusionem inferebamus, eodem modo (opinor) etiam
<lb/>nunc ab apparentibus in dissectionibus initium facere
<lb/>convenit. Apparent igitur arteria et vena in utrumque
<lb/>testem non recta yia, sicut in alia omnia, procedere, sed
<lb/>multiformiter ad pampinorum vitis aut hederarum similitudinem
<lb/>involvi. Unde sane puto etiam ipsis artis dissecandi
<pb n="4.556"/>
<lb/>corpora peritis in mentem venisse, ut aliqui quidem
<lb/>hederiformem, aliqui pampiniformem ipsarum naturam
<lb/>appellarent. in mullis itaque ejusmodi circum volutionibus,
<lb/>quas faciunt, priusquam ad testiculos perveniant, licet tibi .
<lb/>videre sanguinem paulatim albescentem, et ad finem, postquam
<lb/>jam testem contingit vas ipsum, feminis .substantia
<lb/>in ipso manifeste apparet. An vero esiam ex testium
<lb/>natura alterationem aliquam assumat, et alias impossibile
<lb/>sit ipsum perfici, in praesens considerare praetermittamus.
<lb/>Sequamur autem, si vis, primum Aristotelem, quod testes
<lb/>ad seminis generationem nihil conferunt: quare non pluri-..
<lb/>mum, sed totum seminalem humorem tum arteria, tum vena;
<lb/>operantur. Natura itaque est ipsis genitrix feminis, verum
<lb/>ex sanguine ipsum generarunt per multum tempus in.
<lb/>eis commutato : hic enim est usus obvolutiouis. Asseratur
<lb/>autem utique sanguis transiens in femen. Omne veroalteraus
<lb/>in suam naturam ducit id, quod asseratur, quod sane etiam
<lb/>apparet, Album enim et crassem et viscosum est semen,
<pb n="4.557"/>
<lb/>aptum, ut arteriae et venae nutriat ccirpusJ Videtur porro
<lb/>etiam Aristoteles in his nobiscum sentire, quum inquit:
<lb/>Contrarium itaque his, quae veteres dicebant, dicendum
<lb/>est. Fili enim ab omni abieris, nos vere ad omne ire a
<lb/>natura ceptum semen dicimus. In eadem sententia haeret
<lb/>esiam, quum inquit, Ctilis itaque recrementi pars aliqua
<lb/>est ipsum semen, utillimum autem est extremum, et
<lb/>ex quo fune unaquaeque pars generatur. Unde, opinor,
<lb/>admirabitur adhuc amplius aliquis ipsum, in primo libro
<lb/>de generatione animalium in praescripto quidem sermone,
<lb/>in quo veteribus contradicit, conantem de feminis substantia
<lb/>demonstrare., quod unaquaeque pars ex ipso generetur,
<lb/>inferius autem ab ipsio quidem, non autem ex
<lb/>ipso generari tradentem, ex quo enim generatur, sanguinem
<lb/>menstruum id esse.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">


<p rend="indent">
 <lb/>Fortassis igitur dixerit quapiam, magis
<lb/>dubium et obscurum nobis factum esse fermonemi Si
<lb/>enim arteriae et venae femen generare possunt, cur, amputatis
<pb n="4.558"/>
<lb/>partibus ipsarum, non alias pro ipsis producunt?
<lb/>Duplex autem fuerit et ad hoc responsio: altera quidem,
<lb/>quod jam aliqui viderint venas in magnis ulceribus natas,
<lb/>quemadmodum et nos ipsi tum in alos quibusdam
<lb/>partibus, tum in capite satis memorabiles et multas;
<lb/>altera vero, quam neque responsionem fortassis appellari
<lb/>aliquis permittet, sed vagum excurfum sive explicationem,
<lb/>si quis circa dictionem magis est studiosus; referam enim
<lb/>causam, ob quam non mullis visae sunt venae in ulceribus
<lb/>renatae, sed omnino paucissimis, arteriam vero et
<lb/>nervum nemo vidit, neque vel raro cuipiam regenerata.
<lb/>Haec quidem igitur paulo post dicemus, ut nihil desit fermoni.
<lb/>His vero, quae ex Aristotele adduxi, prius finem
<lb/>imponere volo, nimirum quod testes ad feminis generationem
<lb/>inutiles esse pronunciavit. Ut enim hoc sta statuat,
<lb/>venae et arteriae generationem ipsius concedit, eis
<lb/>videlicet, quae in testes deferuntur. Non autem, quod his
<lb/>quidem natura insit generandi seminis, aliis vero non insit;
<pb n="4.559"/>
<lb/>verum si etiam in alio quopiam animalis loco arteria
<lb/>et venali mili ter essent involutae, etiam juxta illum ipsum
<lb/>hujusmodi humor appareret. Si itaque generant, etiam
<lb/>nutriuntur ab ipso; led nutritio et generatio nihil simile
<lb/>habent ad id, quod ita est exhaustum et consumptum, et
<lb/>pars fuit id, quod consumptum est, eorum, quae nutriuntur.
<lb/>Nutritio partes generat eorum, quae nutriuntur; sed non
<lb/>ex alia materia generatum est totum vas, ex alia nunc
<lb/>ipsius generantur partes. Manifestum igitur est, quod, siquidem
<lb/>ex seminali humore nutritur, ex ejusmodi esiam
<lb/>in principio fuit generatum. Et ad Aristotelem quidem
<lb/>sufficit hic sermo. Repetamus autem, quod dicere distulimus,
<lb/>primum quidem, quod vena raro visa est regenerata,
<lb/>deinde, quod reliquorum nullum visum est. Vas namque,
<lb/>quod praeexistenti venae innutritur, (huic enim cohaeret,)
<lb/>non in omni corporis natura largam et copiosam materiam
<lb/>ad generationem habet. Si itaque neque caro praeoccupaverit
<lb/>in osculo praecisae venae orbiculatim enascens,
<lb/>neque larga materia humoris destituetur, poterit
<pb n="4.560"/>
<lb/>utique regenerari. Oportet igitur simul robustissimam reperiri
<lb/>in praecisis venis facultatem: haec enim est opifex
<lb/>ejus, quae innascitur : simul autem et materiam fetuinalem
<lb/>tantam, ut ne a praeoccupante carne, quae exerefcere
<lb/>solet, osculum claudatur. Rarissime autem contingit
<lb/>ambo haec simul in unum concurrere. Si itaque in vena,
<lb/>quae simplicem et tenuem tunicam habet, rara est generasio,
<lb/>nihil utique mirum est in arteria, quae sextuplam
<lb/>respectu venae crassitiem habet, non rarum, sied impossibile
<lb/>esse generari, propterea quod et tantae materiae praeparatio
<lb/>impossibilis extet. Sic autem et singula alia,
<lb/>quae ex semine generationem habent, ob largae materiae
<lb/>penuriam rursus non nascuntur. Tantam enim nullibi
<lb/>acervatim contentum semen reperire licet, quantum
<lb/>unumquodque eorum, quae deperdita sunt, indiget ad generationem.
<lb/>Quin et quum per multum tempus coacervari
<lb/>posset, a praeoccupante carne generatione impeditur.
<lb/>Verum juxta primam ex semine generationem coacervatus
<pb n="4.561"/>
<lb/>adhuc est humor, ex quo vasa ipsa formantur. Opisex
<lb/>autem ipsius duplex est, tum facultas quae in ipso
<lb/>femine est, tum quae in uteri vasis, quibus aliapfum est.
<lb/>In ulceribus namque ob largae materiae inopiam tantus
<lb/>opifex nobis otiofus erat, in generatione vero animalis
<lb/>in utero larga erat materia, et adest ipsi opifex^ alius,
<lb/>non fotum tangens materiam, sed et per totam ipsam
<lb/>perambulans. Nihil itaque mirum est prima naturae organa
<lb/>velociter in foetibus formari tum ob materiae copiam
<lb/>simulque praestantiam, tum ob opificum ipsorum
<lb/>circa actionem efficaciam.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">


<p rend="indent">
 <lb/>Quando vero et de his jam demonstratum
<lb/>est, ad id quod restat ex dilatis progrediar. Ad
<lb/>Aristotelem equidem expeditissimus sermo fuit testes feminis
<lb/>generatione privantem. Si enim ilii non generant
<lb/>ipsitm, manifestum est, quod arteria et vena. Verum
<lb/>non convenit Aristotelis ignorantiam pro refugio habere,
<lb/>et tantum dogma non demonstratum relinquere, ne forte
<pb n="4.562"/>
<lb/>adversarius quispiam exprobret nobis, quod simulemus quidem
<lb/>nos veritatem amare, arripiamus autem sermones
<lb/>magis, quam demonstremus. Non etenim, si Aristoteles
<lb/>ignoravit^ testium facultatem, ob id etiam nos convenit
<lb/>vasis pampiniformibus omnem permittere seminis generadionem.
<lb/>Atque ego Pane fatear, me pudore confundi, si
<lb/>ipsis omnem permitterem. Verum hoc quidem prompte.
<lb/>in Aristotelis gratiam arripui, ut ne mihi longior adversus
<lb/>ipsum sermo extenderetur. Redeo autem rursus ad
<lb/>eos, qui putant, omne semen a testibus generari, ac primum
<lb/>quidem interrogo: Quidnam tandem in vasis, quae
<lb/>ad ipsos deferuntur, superne apparet contentum, siquidem
<lb/>solorum testium opus est, Quemadmodum enim in ventre
<lb/>ac intestinis sanguinem reperire non datur, propterea quod
<lb/>nihil in totum ad generationem ipsius conferunt, sic neque
<lb/>in. ipsis vasis semen fuerit; utpote nihil adiuvantibus
<lb/>^jus generationem. Sequitur autem, ut obvolutionis quaev
<lb/>ram usum. Possibile enim, opinor, erat -dicere, melius
<pb n="4.563"/>
<lb/>et facilius esse, ut vasta citra hujusmodi in ipsis materiam
<lb/>recta ad testiculos procederent, si mortuas et alterare
<lb/>nequeuntes vasorum tunicas statuunt, utpote quae materiam
<lb/>multo tempore in eis versatam alterare non possint,
<lb/>aut si concedunt quidem hoc et secundum sui ipsorum
<lb/>naturam eas alterationem facere volunt: verum et hoc
<lb/>adhuc absurdius est et simile, velut si quis ignem frigidum
<lb/>esse dicat et calefacere. Nihil enim aliud est permutatio
<lb/>et alteratio secundum qualitatem, quam assimilaitio
<lb/>patientis ad ipsum efficiens. Atqui si etiam hoc concedatur,
<lb/>craflum et viscosum ac album efficient id, quod
<lb/>asseratur, quod nihil aliud est, quam feminis ipsis deferre
<lb/>generationem. Atque hactenus quidem de his.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="15">


<p rend="indent">
 <lb/>Jam vero alteram sermonis partem percurramus,
<lb/>quandoquidem et medicis quibusdam visum
<lb/>est, testes nihil ad seminis generationem conferre, et
<lb/>plurimi sane esiam probabiles demonstrationes invenerunt;
<lb/>ac interrogantibus causam reddunt. Atqui non magis ipsis
<pb n="4.564"/>
<lb/>calefactis quam p erfri geratis causa vera contingat, si nihil
<lb/>conferunt ad^ feminis generationem. Veruta responsionum
<lb/>aliquas Ariftoteles primum dixit, verbi gratia, quod
<lb/>testes ejusmodi usum seminalibus vasis exhibent, qualem
<lb/>lapides appensi circa rectas foeminarum telas: trahentes
<lb/>enim ipsas deorsum augent reduplicationem ; quam isse
<lb/>ad hoc utilem existere dicit, ut seminalis recrementi motus
<lb/>stabilior reddatur: ubi vero (ut ille inquit) abtati fiunt
<lb/>testes, vasa ipsa retrahuntur; at certe, quum perfrigerati
<lb/>sunt vehementer, steriles et noni generantes reddunt,
<lb/>quamvis adhuc detrahe repossint. Cur igitur, tandem dicit
<lb/>etiam, quod seminalium vastorum perfrigeralio, non jPsog
<lb/>rum testium, causa est sterilitatis? Cur igitur, ubi hi sunt
<lb/>contusi, steriles faciunt? .quia etiam feminalia vasa (inquit)i
<lb/>simul cum eis contunduntur. Cur, ubi sunt in
<lb/>fcirrhum indurati? quod etiam ilia simul indura n fur. Et
<lb/>In totum, quodcunque tandem quis protulerit affectus geMus,
<lb/>quod testium sterilitatem facit, ex illo etiam vasa
<lb/>feminalia participare aiL Praestiterit igitur fortassis alci
<pb n="4.565"/>
<lb/>usi rem repetere atque de feminalium organorum con.fututione
<lb/>prius exacte transigere, citra quorum cognitionem
<lb/>neque intelligi queant, quae referentur. Arteria itaque
<lb/>et vena a vasis circa spinam progredientes per ilia
<lb/>deorsum feruntur, donec perveniant ad epididymidem
<lb/>appeliatam. Est autem haec pars animalis juxta caput
<lb/>testiculi incumbens, ut et nomen demonstrat, et fistulae
<lb/>multae ex ipsia in testem perveniunt seminalis humoris
<lb/>plenae. Huic epididymidi et arteria et vena adnatae siunt
<lb/>circa paulo ante relatam obvoluti on em, et parvam quandam
<lb/>a se ipsis distributionem ipsi exhibent, priusquam in
<lb/>teftem inferantur. At vero et seminalis meatus, quem
<lb/>aliqui varicGsum adstitem appellant, inde genituram hauriens
<lb/>ad pudendi exortum subvehit. Et ob id puto etiam
<lb/>Herophilum existimasse, eum nihil adeo magnum cooperari
<lb/>ad feminis generationem. Quousque enim intra illa
<lb/>sunt arteria et vena, simul cum aliis omnibus visceribus
<pb n="4.566"/>
<lb/>communi omnibus operculo peritonaeo appellato integuntur;
<lb/>hinc vero peritonaeum utrinque memorabili foramine
<lb/>perforatum est, et meatus ab ipso fit maximus ad testes
<lb/>descendens. In hoc meatu et vastorum obvolutio generatur,
<lb/>et vas seminale ex epididymide enascens ad ilia
<lb/>ascendit, contingens quidem juxta exortum ipsum testiculum,
<lb/>non tamen ex ipsa generationem habens. Jam vero
<lb/>rursus altius repetens et animum diligentius sermoni
<lb/>advertens juxta utrumque meatum velut. fistulam quandam
<lb/>arteriam cum vena descendentem reperias, asGendens
<lb/>vero seminale vas. lude vero rursum non amplius
<lb/>extra pubis ossa, sed per profundum et stupra ipsia in declive
<lb/>fertur, donec ad vesicae perveniat collum, cui continenter
<lb/>cohaeret ipsum pudendum. Evidenter itaque
<lb/>manifestum est ei, qui dicta per dissectionem consideravit,
<lb/>quod vas seminale propterea, quod longissimum factum
<lb/>est, tantam viam circumcurrit; si enim extreme breve
<pb n="4.567"/>
<lb/>esset, ab epididymide recta ad colium vesicae perveniret;
<lb/>et sane, .si intra peritonaeum testiculi siti essent vasis feminalis
<lb/>dimidia pars perderetur; et arteriae itemque venae
<lb/>obvolutio. Quo igitur haec fieret, et vas seminale
<lb/>augesceret, natura et peritonaei meatum secuit, et testes,
<lb/>infra locavit. Contingit enim ita sanguinem in vasis suorantem
<lb/>concoqui et in grumos cogi, et vas seminale
<lb/>longissimum fieri, quo amplius eiaculatur circa unam
<lb/>actionem semen, et ob hoc ipsum utique varicosius
<lb/>fecit ipsium juxta vesicae collum, unde sime et nomen
<lb/>ipsi inditum est varicosi adscitis. Si quis igitur
<lb/>haec viderit, admirabitur viros, quibus visium est, testes
<lb/>a natura ea gratia productos esse, ut feminalia
<lb/>organa deorlum traherent. Utrum enim volunt, num
<lb/>ut ea, quae obvolvi praestabat, recta proGedant, an ut
<lb/>adstes varicosus? Moror autem hic fortassis non necessario,
<lb/>quum maximum habeam testimonium ex animalibus., quae
<lb/>intra peritonaeum testiculos habent, quemadmodum sunt
<pb n="4.568"/>
<lb/>et aves. Non enim utique et his dixerit quispiam eos
<lb/>e vasis feminalibus appensos esse, velut lapides staminibus
<lb/>telarum, utpote quum altius in ipsis sita sint feminaria
<lb/>vasta. Fortassis igitur perturbat, quod paulo ante dictum
<lb/>est, quod vasis seminalis memorabilem longitudinem
<lb/>esse oporteat: videtur enim situs intra peritonaeum dimidiam
<lb/>ipsius partem abstulisse, eam nimirum p quae cum
<lb/>varicosis vasis ad testem deferebatur. Verum si didiceris,
<lb/>haec animalia tum testes habere septum.trans versum contingentes,
<lb/>tum seminales meatus amplissimos, in promptu
<lb/>est solutio haesitationis; nam intervaHum, quod a septo
<lb/>transverso interjacet, magnum est et locus calidus.
<lb/>Quare, quantum ex longa valorum obvolutione et ex sieminalinm
<lb/>meatuum longitudine seminis copia in nobis
<lb/>augescit, tantum in illis ex meatuum amplitudine et testiculorum
<lb/>situ. Seminales enim meatus tanto plus post.sistent
<lb/>amplitudinis, quantum longitudine destituuntur.
<lb/>Situs vero testium in alto factas propter distantiam vasis
<pb n="4.569"/>
<lb/>seminalis memorabilem longitudinem praebuit, propter
<lb/>viscerum vero calidissimum m vicinitatem non p arum
<lb/>ad generationis velocitatem femini contulit. Sed
<lb/>haec quidem ex abundantia. Caeterum illorum sermo
<lb/>l Ifficienter redargutus est, solo situ testium convictus non
<lb/>minus quam per ea, quae antea dixi. Redargui autem
<lb/>possit vel. maxime etiam per haec. Oportet .enim jam nos
<lb/>commemorare, quod omnes fere tum medici tum naturales
<lb/>philosophi de ufu et facultate testium ignorantes negligunt,
<lb/>quod in his, quibus in execti sunt citra epididymidis
<lb/>contactum, nihil patitur vas feminarium. Deperit
<lb/>autem animalibus non solum seminis emissio, (refugium
<lb/>enim erat hoc his, qui rebus venereis abstinere volunt,)
<lb/>sed et virilitas et (ut ita dicam) mascula natura.
<lb/>Sic vero etiam, si animalis foeminae testiculos excludas,
<lb/>neque libidine concitatur unquam tale animal, neque
<lb/>marem admittit venereae communionis gratia, perditque
<lb/>(si ita dicere licet) foemineam naturam., Itaque
<pb n="4.570"/>
<lb/>foemin.as fues apud nos castrant, non fotum in Asia, sed
<lb/>etiam in gentibus supra Asiam silis usque ad Cappadociam,
<lb/>atque fiunt omnes eunuchis ac castratis masculis
<lb/>similes, uberius alimentum accipientes et pingues, suavioremque
<lb/>carnem reliquis foeminis habent, quemadmodum
<lb/>et mares maribus. Non tamen similiter periculo
<lb/>vacans ablatio testium foeminarum esta propter locum, in
<lb/>quo sunt sili. Lateribus enim uteri ab utraque parte sinor
<lb/>guli adjacent, arteriam quidem et venam, velut in qui
<lb/>in masculis sunt, pampiniformiter sibi ipsis inserta accipientes,
<lb/>vas vero seminale ad utrumque cornu finiens.
<lb/>Necessarium igitur est utrumque latus diffindere, si quis
<lb/>excindere velit, atque in hoc Pane majus periculum est,
<lb/>quam in maribus. Hanc igitur, quae tanta est in testi culis,
<lb/>facultatem haud fcio quomodo omnes neglexerint,
<lb/>et an conferant aut non conferant femini, quaerunt.
<lb/>Deinde alii quidem extreme erraVerunt, ut et hoc ab
<lb/>vspsis. abstulerint:. quidam vero generari quidem ab ipsis
<pb n="4.571"/>
<lb/>femen dixerunt, quid vero accidat omni animali, ob
<lb/>quod frigidius et debilius redditur castratum, quaerere
<lb/>.reliquerunt. Verum si feminis emissio sela et nihil aliud
<lb/>testibus ablatis deperit, propterea quod simul divellitur
<lb/>(ut illi inquiunt) vas seminale, unum utique solum oboreretur
<lb/>ex sectione ipsarum detrimentum, nimirum pueros
<lb/>generare non posse. Tanquam igitur puerorum nulla
<lb/>cura sit, sied sive athleta certamina magis suscipere stadeat,
<lb/>sive aliquid aliud hujusmodi exercitium obeat, huic
<lb/>sane caste vivere bonum esse novimus, atque quum hoc
<lb/>non adsit ipsi ex testium sectione, opportuuum utique nobis
<lb/>fuerit eorum, qui Olympia exercent, testiculos exsiccare,
<lb/>ut qui non solum puerorum generationis curam nullam
<lb/>habeant, sed et omnein quancunque aliam corporis partem
<lb/>prompte victoriae gratia projecturi sint. Verum
<lb/>flectio non tuta est adeo, utpote quae simul cum testibus
<lb/>robur totius corporis excludat, aut si non cum testibus
<lb/>robur, sed cum seminariis meatibus, ut fortassis illorum
<pb n="4.572"/>
<lb/>aliquis dixerit, considerare et hoc oportebat secundum
<lb/>quem modum fiat, et quidem quum neuter horum excindatur,
<lb/>fied Totum a testibus diveliantur. Quare rasioni
<lb/>consentaneum est, non propter manentem adhuc et servatam,
<lb/>se d propter penitus perditam ex animali partem
<lb/>virilitatem et robur perire. Itaque videntur tibi, quemadmodum
<lb/>lapides telis; sic testes seminariis vasis appositi
<lb/>esse?^ Sed nunquid prope ad ustum ipsius cordis accedere?
<lb/>Persuigerantur itaque, qui ipsius perdiderunt, nimirum alter
<lb/>o insiti caloris principio privati, et concidit ipsis omne
<lb/>robur, tanquam qui jam senes facti essent, neque
<lb/>ampla est vena, neque floridus sanguis, et arteriae parum
<lb/>et debiliter pulsant, velut senibus. Quare et roboris
<lb/>principium sunt animalibus; et mullum calorem irrigant
<lb/>ac affundunt toti corpori, et ob id ipsis privati depiles
<lb/>non circa mentum solum, sad circa universum corpus
<lb/>fiunt ut parvasque, ut dictum est, venas habent, quemadmodum
<lb/>mulieres, neque rem veneream appetunt,. ut qui
<pb n="4.573"/>
<lb/>aliud quiddam magis quam animal existant. Quare hac
<lb/>parte testes etiam ipso corde praestantiores fiunt, nempe
<lb/>qui ultra hoc,, quod calorem .ac robur animalibus exhibent,
<lb/>amplius etiam generi. conservando praesunt. His
<lb/>igitur et tantispraeteritis et neglectis, philosophi et medici,
<lb/>qui ante me fuerunt, de parvis ac vilibus .litigant,
<lb/>quaerentes, an testes ast feminis .generationem conferant.
<lb/>Nos itaque rursus repetito de ipsis sermone dicamus;
<lb/>quod supra ea, quae jam relata sunt, esiam adhuc
<lb/>illa non modica signa sunt, quod per ipsius testas totum
<lb/>corpus . asseretur. Non solum enim suavior est .caro castratarum
<lb/>victimarum, insuavior autem non sectarum,
<lb/>sed et qualitas ipsa carnium simile quiddam testiculorum
<lb/>qualitati habet, graue et virosum, ut ita dicam, usque
<lb/>etiam ad similitudinem odoris. Itaque alios quosdam
<lb/>haec ignorasse nihil mirum est; Arista telem vero minime
<lb/>conveniebat, qui ipse adeo nobis saepe dixit, quod parvae
<lb/>partes maximarum alterationum toti corpori caulae
<pb n="4.574"/>
<lb/>existant. Hoc enim ilium folttm apponere conveniebat,
<lb/>siquidem abtata aliqua parte totum animal asseratur, caufa
<lb/>alteratio nis est ipsa pars, non utique ejusdem tum ab
<lb/>animali ablata, tum praestans: sed, si quidem ablata. perscigerat,
<lb/>praeiens utique calfaciebat; si vero debile reddit,
<lb/>roboris utique principium erasi Eodem autem modo, si abfecta
<lb/>appetentiam coeundi aufert, ex issa sane generis fuccessio
<lb/>animalibus contingebat. Hoc quidem tertium neque
<lb/>cor ipsum exhibere potest; quare illud quidem vivendi SGlum
<lb/>,. testes vero bene vivendi fuerint principium. Quanto
<lb/>autem melius est bene vivere, quam simpliciter et solum
<lb/>vivere, tanto sunt in animalibus testes corde praestantiores.
<lb/>Iustum igitur erat ipsos lapidibus assimilare,
<lb/>qui filis dependent inter texendum, et qui fota gravitate
<lb/>utiles existunt? Quae igitur existit causa, ob quam execti
<lb/>simul totum animalis robur rescindunt? Oportebat equidem
<lb/>maximum quoddam problema Aristo talem fecisse in
<lb/>primo de animalium generatione, ubi usum eorum exponens
<pb n="4.575"/>
<lb/>propter conservandam feminalium vasorum reditplicationem
<lb/>testas a natura productos tradit. Exiguum
<lb/>enim hoc est; at vero omnis animalium roboris principium
<lb/>in ipsis apparet, atque hoc erat vel maxime necessarium
<lb/>sciscitari inter ea, quae de testiculorum usu
<lb/>investigantur. Verum quum id ipsis omiserit, atque ejus
<lb/>in primo nuHam fecerit mentionem, in quinto praeter
<lb/>Institutum, quando de voce acuta et gravi fermonem facit,
<lb/>ostendere conatur, quomodo testibus exectis debilius
<lb/>circa actiones ipsum cor reddatur. Habet autem
<lb/>sermo ejus hoc modo : Omnia autem execta in mulieresitatem
<lb/>mutantur, et propter remissionem nervost roboris
<lb/>in principio similem foeminis vocem. edunt. Remiefio
<lb/>autem similiter sit, velut st quis demessam chordam deorsam
<lb/>extentam faceret per ponderis alictejus appepsionem,
<lb/>quemadmodum quae telas texunt sincere solent;
<lb/>nam et hae deorsum staminibus demtis ponderosos ldpides
<lb/>appendunt. Sic enim et testiculorum natura appensu
<pb n="4.576"/>
<lb/>est ad seminarius meatus, hi vero ex vena, cuius
<lb/>principium est in corde. Hic quidem est Aristotelis fermo.
<lb/>Attendamus autem ipsi jam dicto capitulo circa
<lb/>finem, quod totam praedicti sermonis fummam compendio
<lb/>comprehendit. Ob id enim, inquit, in castrationibus
<lb/>animalia ad debilitatem transmutantur, quoniam cordis,
<lb/>ex quo firmitas et vigor corpori accedit, exolutionem
<lb/>[et remissionem fieri contingit, ablatis ponderibus,
<lb/>quae deorfum extendebant; tanquam sane cor ipsum non
<lb/>ex proprio temperamento et natura robur habeat,^ sed^
<lb/>ex testium deorsum tractione ad lapidum quorundam
<lb/>similitudinem appensorum. Verum etiamsi non ex propria
<lb/>natura cor tale robur habeat, ac illis partibus transmittat,
<lb/>utpote quod principium existat, et aliquo altero
<lb/>extrinfeco auxilio ad hoc opus habeat, pro testrbus utique
<lb/>sexcenta alia auxilia habet, quae deficere non postsunt,
<lb/>donec animal supersit. Ex quibus unum evidentissimum
<lb/>et potentissimum referam ipsi cor deorsum extendere
<pb n="4.577"/>
<lb/>volenti. Quum enim arteria aorta ad spinam
<lb/>adveniat, quiit adeo difficile Aueratg naturae ipsum vas
<lb/>istic fortibus. vinculis alligare, per qrtae retracta et violenter
<lb/>tenta secum totum cor traheret? Neque impossibile
<lb/>erat etiam arteriae partem, quae ad .clavi culam. furium
<lb/>fertur, istic, affigere, nihil enim refert, quod ad, chordae
<lb/>tensionem attinet, cujus etiam Ilie, ipse meminit, in
<lb/>quamcunque tandem partem, sive furium, sive deorsum,
<lb/>ipsius distentio fiat. Et ut verum fateamur, ex ambabus
<lb/>partibus tendere oportebat et hoc, non sursum ac deorfum
<lb/>solum, quae inter se opposita sunt, sed et utrinque
<lb/>ex lateribus, aut ante et retro, aut etiam secundum
<lb/>obliquam quamcunque tandem oppositionem. Siquidem
<lb/>-igitur non sufficiebat cordi propria ^natura ad robur, sed
<lb/>oportebat ipsum; velut chordam aut stamen, acquisiti tiam
<lb/>assumere tensionem,, promptum erat,, opinor, naturae., hoc
<lb/>ipsum per praedictas, arterias facere, .et per venas, ac
<lb/>nervos, et membranas, nun minus quam per arterias, ex
<lb/>quibus nullum adeo prompte ah .spfa auferri possit, quemadmodum
<pb n="4.578"/>
<lb/>testes.- Sed enim quanti fiunt hi ponderis tandem?
<lb/>quomodo vero pervenerit^ tandem ad cor tensio,
<lb/>quae per eos contingit? tametsi enim non contingeret
<lb/>interim plures flexuras esse vasorum ex corde ad testes
<lb/>procedentium, tamen forinsecus prius poni eos oportebat,
<lb/>quo ad ipsum tensio perveniat. Quin et vastorum varicolorum
<lb/>ob volutiones operae prelium erat Arista telem considerare,
<lb/>et rem ipsam extrinsecus apparentibus prius experirij
<lb/>siquidem ratione apprehendere ipsam non poterat.
<lb/>In quorum enim medio ob volusio quaedam extat, impoflibite
<lb/>est ex altero ad alterum tensionem pervenire prius
<lb/>quam ob volutio in rectum dirigatur. Tanta est autem
<lb/>ante testes in volusio vasorum, ut, siquidem recta dirigerentur
<lb/>p usque ad media femora pervenire possint, atque
<lb/>ita nulli alii hominum robur inesse oportebat, sed solis
<lb/>illis:, quibus testas multum laxi aut omnino debiles exisiunt.
<lb/>Et ob id senescentibus et debilibus hoc vitium conTingit ;
<lb/>t iuvenibus vero et robustis nunquam in tantum
<pb n="4.579"/>
<lb/>testiculi laxati sunt. Quid porro in animalibus dixerimus,
<lb/>quorum testes substricti sunt et non pensiles, quemadmodum
<lb/>ex staminibus lapides? veluti in quadrupedum genere
<lb/>sitibus, in volucrium genere non uni saltem, aut
<lb/>duabus, sted omnibus intra peritonaeum prope septum
<lb/>transversum in spina firmati fiunt, et tamen etiam horum
<lb/>animalium castratio infirmum reddit totum corpus. Si
<lb/>vero esiam a firmatis [partibus cor ipsum deorsum trahi
<lb/>dicemus, opportunum utique fuerit et renes ipsum detrahere
<lb/>multo magis quam testes, itemque splenem, et
<lb/>ventrem, et quodcunque hujusmodi. Procedunt enim in
<lb/>omnia venae et arteriae, ultra hoc quod etiam ipsta viciniora
<lb/>sint cordi, atque hoc citra intervenientem involutionem,
<lb/>cujus etiam ipsius haud ficia quomodo ustum non
<lb/>intellexit, ex ipsa pendere existimans testes, velut a staminibus
<lb/>lapides; maxime enim contraria sunt obvolvi
<lb/>et deorsiun tendi. Quomodo igitur in eundem locum
<lb/>ambo congregavit natura, et utrumque vas tum inter se
<pb n="4.580"/>
<lb/>mutuo, tum per se seorsim, et varicosum fecit, et conduplicavit?
<lb/>Si enim utilis est obvolutio vasorum, non
<lb/>solum inutile, sed et nocens ipsi fuerit testiculorum pondus;
<lb/>si vero hoc utile erat, cor male deorsum intendere.
<lb/>Verum his concessis ipsi, aliisque ejusmodi sexcentis,
<lb/>unius Visceris, quod revera cor deorsum intendere potest,
<lb/>mentionem faciemus. Siquidem enim omnino non ex
<lb/>propria natura eor robur habet, sed ex acquisita et praeter
<lb/>naturam tensione ipsum accipere oportebat, nihil sane
<lb/>opus erat parvum adeo corpus, ipsum videlicet testem,
<lb/>ex tam longo intervallo ex ipso annectere et id per vasa
<lb/>adeo longa, atque ad id involuta esiam, quum hepar habeat
<lb/>magnitudine mdlis consimili, et propinquissime situm,
<lb/>et per maximam omnium in toto corpore venam annexum,
<lb/>recta a corde, citra obvolutionem et flexum tensam.
<lb/>Abscedentes igitur jam ab his, quae evidenter ex disseclionibus
<lb/>apparent, Aristotelem ipsum ut virum naturae doctum
<lb/>propriarum opinionum commonefaciamus, qui staper
<lb/>quidem aut insitum calorem, aut Insitum spiritum, aut
<pb n="4.581"/>
<lb/>etiam bonum temperamentum, sanitatis ac roboris partium
<lb/>cauiam facit. In praescripto vero sermone stolam
<lb/>quae ex appensis contingit tensionem, quam sane esse
<lb/>violentam et praeter naturam, quando cuipiam forinsecus
<lb/>contingit, esiam in chordis, quas ipsis proposuit, videre
<lb/>licet. Rumpuntur itaque, si paulo ampliori tempore tenfae
<lb/>asserventur, et ob id relaxant ipsas citharistae lyras
<lb/>et citharas reponentes, ubi jam ab opera cessant. Nequaquam
<lb/>igitur ob id, quod psallentibus earum tensio utilis
<lb/>est, existtmo naturaliter id chordis accidere ; neque
<lb/>enim nostris usibus metiendum est id, quod in unaquaqua
<lb/>re est secundum naturam. Sic namque etiam victimis,
<lb/>quae mactantur, mors secundum naturam erit, utpote
<lb/>quae utiles nobis futurae sunt. Atqui, etiamsi chordis seeundum
<lb/>naturam necessaria tensio erat, ob id utique non
<lb/>etiam cordi. Vbi enim ex inductione demonstrationem
<lb/>scien si sicam non constituimus, nullatenus ex exemplo
<lb/>eonstituetimus.
</p>
</div>
<pb n="4.582"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="16">


<p rend="indent">
 <lb/>Immoror autem diutius fortassis opinionem
<lb/>palam vitiosam redarguendo, ut quae nullum adeo
<lb/>idiotam lateat. Unde optarim sane, si fieri posset, ut nihil
<lb/>tale unquam ab Aristotele dictum esset, sed omnino, quem...
<lb/>admodum alii omnes, siluisset, et problema de castratis
<lb/>penitus intactum reliquisset, ob quid videlicet in testium
<lb/>exectionibus totum corpus effeminetur. Inquiramus igitur
<lb/>nos argumentis utentes demonstratis et palam apparentibus
<lb/>in dissectionibus. Arteria enim et vena, quae in
<lb/>caput testiculi se inferunt, seminalem humorem continere
<lb/>jam apparent, atque ipse testiculus totus .hujusmodi humore
<lb/>plenus est, et qui etiam in epididymide contentas
<lb/>est, ex hoc transfumptus .est ad ipsam, quemadmodum ex
<lb/>hac rursus in vas seminale, cujus partem ad colem vergentem
<lb/>Herophilus astitem varicofum appellavit, qui quidem
<lb/>et ipse delinquit in eo, quod vasi seminali plus
<lb/>quam testibus defert feminis generationis, non tamen similiter
<lb/>ut Aristoteles fassi tur, qui lapidibus ex flaminibus
<pb n="4.583"/>
<lb/>telarum appensis testiculos assimilat. Ne itaque prolongo^
<lb/>mus sermonem, sed ex eis, quae manifeste apparent, concludamus,
<lb/>assumptis etiam quibusdam a nobis alibi de-,
<lb/>monstratis, atque ab ipso adeo Arrstotele confessis. UnaA
<lb/>quaeque animalis pars humorem ad se loco alimenti influentem
<lb/>in fui ipsius naturam permutat^ Est autem unicuique
<lb/>par siculae hoc esse, quod videlicet est non fecun-t
<lb/>dum humorum qui ipsi insunt naturam, sed secundum
<lb/>solidorum corporum substantiam si a quibus esiam conten-i
<lb/>tis jam humoribus alteratio. contingit. Verum, siquidem
<lb/>hoc ita habet, continetur autem in testibus seminarius
<lb/>humor, ab hujusmodi utique corpus ipsorum nutritur:unaquaeque
<lb/>autem pars sibi familiarissimum operatur. ali- i
<lb/>mentum; quare testes femen operantur. Demonstratum
<lb/>porro est, et arterias et venas femen operari ;. verum hae
<lb/>quidem paucum in multo tempore, r testes verol nons.fo-.
<lb/>lum multum,^ atque id brevi tempore, sed et exacte
<lb/>elaboratum^ sincerissima enim exacte est ipsis feminis
<pb n="4.584"/>
<lb/>qualitas et propterea celerrime omnes animalis partes
<lb/>ejus participes faciunt. Neque id mirum est, siquidem
<lb/>sane, etiamsi quia Medicum aut Cyrenaicum faccum
<lb/>modicum exhibeat, tum per urinas, tum per sudures
<lb/>aliquantulum ea qualitas apparet, quemadmodum
<lb/>etiam, opinor, si quis rutam, aut allium, aut consimile
<lb/>quippiam offerat; fortes enim facultates in suam naturam
<lb/>totum corpus atterant. Iuxta eandem denique rationem
<lb/>minutissimus liquor ex his, quae venenosa appellantur,
<lb/>animalis corpon iliapsus totum corpus brevissimo tempare
<lb/>transmutat, ac iuae naturae simile reddit. Quin
<lb/>et sanatio per alexipharmaca contingit, quae simili^
<lb/>ter totum corpus atterant alteratione venenosis contraria,
<lb/>non substantia ipsarum in totum animalis corpus
<lb/>penetrante. Neque enim possibile est modicum
<lb/>adeo liquorem paucrssimo tempore corporis molem aliquando
<lb/>maximam explere, sed qualitatis distributione
<lb/>facta. Qualia distributio etiam forinsecus videtur ex
<lb/>splendore solis in ambientem aerem contingere, intra
<pb n="4.585"/>
<lb/>nos autem ex corde in arterias, ex cerebro in nervos,
<lb/>Quid igitur mirum est etiam ex testibus in totum corpus
<lb/>facultatem quandam distribui? qualis nervis quidem sensus
<lb/>et motus ex cerebro, arteriis vero pulsandi facultas
<lb/>ex corde. Atque ea quidem facultas in maribus roboris
<lb/>et virilitatis, in foeminis vero foeminei sexus causa
<lb/>existit, et ob id animal foemina, testibus exectis, castrato
<lb/>masculo assimilatur. Reliquae enim omnes partes easdem
<lb/>facultates in utrisque habent; quod vero in alterutro
<lb/>praecipuum erat, et ob quod alterum ex eis mas extabat,
<lb/>alterum foemina, hoc ipsum ubi perdiderunt, quod rein
<lb/>quum est, utrumque similiter habet, tanquam si a principio
<lb/>neque mas neque foemina generali essent, sed tertium
<lb/>quoddam, ab utrisque diversum et neutrum illorum.
<lb/>Rursus igitur in memoriam revocemus ea, quae saepe demonstravimus,
<lb/>nimirum quod unaquaeque pars familiaeem
<lb/>sibi humorem ex venis trahit usque ad recrementa
<lb/>etiam. Sis ostendebantur et renes urinam attrahe^tes,
<pb n="4.586"/>
<lb/>et vesica bilis susceptrix bilem trahens. Trahunt
<lb/>igitur esiam testes feminarium humorem, quem praerant
<lb/>ipsis vasorum iuvo lusiones, deinde accepto fructu
<lb/>qualitatis ex ipso, et vicissim de sua ipsorum qualitate
<lb/>per hoc tempus functus impertito eique communicato,
<lb/>paulo post quod superfluum est in meatus seminario s
<lb/>deponunt,. in vero in coitu foras excernunt. Si vero
<lb/>aliquis immodestius venere utatur, testes semen suequentius
<lb/>ex vastorum involutione trahentes, perfecte
<lb/>ipsa evacuant, et si refeces hujusmodi animal, non
<lb/>reperies in ipso feminarium humorem, - quemadmodum
<lb/>rurfus, si disseces animal, quod. a venere .abstinuit, plurimum
<lb/>et crassissimum femen reperies. Velim autem et
<lb/>te,: quicunque tandem mea scripta versabis, etiam nunc
<lb/>in honorem veritatis ea quae dicta sunt exquirere non
<lb/>fulgide et ofcitanter, i. neque enim sic invenientur, sed
<lb/>primum ad dissertiones progrediendo,. et diligenter insu
<lb/>tuendo. quae .dicta funi antea, et maxime ea, de quibus
<lb/>nunc dicere cessavi: nimirum quod animalia, quae a conal
<pb n="4.587"/>
<lb/>versatione foeminarum abstinent, omnia femine plena habent,
<lb/>primum quidem varicofum astrtem, deinde totum
<lb/>vas seminale, deinde epididymidem, et postea totum testiculum,
<lb/>denique etiam vastorum ob volutionem. Si vero
<lb/>animal aliquod per assiduos coitus omne semen evacnavit,
<lb/>ejus neque alia ulla pars femen habet, neque etiam
<lb/>ob volutio. Circa hoc igitur tempus testes ex suprapositis
<lb/>venis seminarium humorem, quantum ejus in ipsis con-.
<lb/>sinetur, trahunt. - Est autem modicus hic et ad roris
<lb/>similitudinem sanguini immixtus, hujusmodi autem ilias
<lb/>opus habere est demonstratum. Violenter igitur eo per
<lb/>testrculos, utpote potentiori facultate praeditas, quam venae
<lb/>sunt, detracto, venae ipsiae rurfus a suprapositis revellunt;
<lb/>hae vero rursus ab his, quae deinceps sitae .sunt;
<lb/>deinde hae rursus a vicinis; atque hoc fieri non cessat,
<lb/>donec ad omnem corporis particulam transsumpto perveniat,
<lb/>adeo ut omnes totius animalis partes proprio
<lb/>alimento evacuentur. Revellit enim semper id, quod
<lb/>perfecte est evacuatum, ab eo, quod plus habet, velut violentor
<pb n="4.588"/>
<lb/>eripiens. Hoc sagi tus quum semper fiat, et omnia
<lb/>velut in choro inter se mutuo participent, in tantum
<lb/>sane omnia vasa ac partes? totius animalis evacuari necesse
<lb/>est, donec fortissima ex omnibus pars expleatur.
<lb/>Neque vero solam seminariam humiditatem ab omnibus
<lb/>animalis partibus auferri continget hoc tempore, sed
<lb/>etiam spiritum vitalem; nam et hic ex arteriis una cum
<lb/>seminadi humore evacuatur. Quare nihil mirum est immoderato
<lb/>coitu utentes imbecilliores reddi, a toto corpore
<lb/>utroque sincerissimo ablato, accedente insuper volupiate
<lb/>si quae ipsa per se sufficiens est vitalem firmitatem
<lb/>dissolvere, adeo ut jam quosdam ex nimia voluptate ad
<lb/>iucunditate mortuos esse constet. Sed haec quidem praeter
<lb/>institutum dicuntur, quanquam non ita otiose et praeter
<lb/>rem dicta sint. Quaeritur. namque non minus quam
<lb/>alia alu ipsis hoc problema, cur maxime coitus exolvat:
<lb/>et dicunt sane ad hoc multa ac falsa, propterea quod
<pb n="4.589"/>
<lb/>prima principia ignorant, ad quae necessario hoc confequitur.
<lb/>Caeterum institutus sermo feipfum ad proposita
<lb/>vocat, et dicit, ex femine omnibus solidis animalis parti- .
<lb/>bus generationem esse, ex semine etiam nutritionem;
<lb/>quemadmodum -rursus carnosis omnibus ex sanguine tum
<lb/>generatio tum nutritio existit. Unaquaeque enim pars, ex
<lb/>qua primum .facta est; substantia, etiam semper nutritur,
<lb/>quod nutritio expletio sit substantiae .defluentis. Quapropter
<lb/>etiam nunc generari licet, quaecunque a principio ex
<lb/>sanguine sunt l generata, non generari autem praeterquam
<lb/>alicubi venam .quandam, atque id raro, quibus ex semine
<lb/>^generatio a principio contigit^</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="17">


<p rend="indent">
 <lb/>Si huic orationi quicquam addere milu
<lb/>videatur, id. sane fortassis minime necessarium erili
<lb/>Quoniam vero totam testium naturam explicavi, nihil deterius
<lb/>fuerit de fpermaticis vasis rursum disserere. Si
<lb/>namque femine plena apparent, quo tempore animalia
<lb/>venere non utuntur, fortassis . interrogaverit quispiam,
<pb n="4.590"/>
<lb/>quomodo hoc fiat, num trahant genituram, aut testes ad
<lb/>ipsa per maximam epididymidem emittant. Respondendum
<lb/>igitur est his, qui haec interrogant, utroque modo
<lb/>fieri expletionem. Relatus autem est etiam hic sermo in
<lb/>libris de naturalibus facultatibus, ac ibidem fusissime demonstratus ;
<lb/>nunc vero inde, quod ad praesens commodum
<lb/>fuerit, transfumendum est. Demonstratum enim est, unamquamque
<lb/>partem trahere ad se ipsam familiare alimentum,
<lb/>ex quo ubi fructum cepit, id quod reliquum est excernit,
<lb/>utpote quod sibi ipsi quidem excrementum existit,
<lb/>alteri vero ab ipsa sitae parti itidem nutrimentum futurum
<lb/>est. Atque haec quidem responsio illis danda est. Si
<lb/>vero quis interroget, cujus igitur gratia epididymis a
<lb/>natura nihil frustra faciente producta sit, huic respondebimus,
<lb/>praedictorum organorum gratia productam esse,
<lb/>nimirum testiculi, seminarii meatus, et arteriae, et venae,
<lb/>in quibus prius acervatur semen. Non enim fieri
<lb/>posse testiculum citra periculum ipsis uniri, quum vehementissima
<lb/>concitatio in feminis emissione fiat. Nervosa etenim
<pb n="4.591"/>
<lb/>est arteriae itemque venae tunica, quemadmodum
<lb/>esiam valorum feminalium, glandulosi autem sunt testes
<lb/>et molies; facile itaque per fortem tensionem durum a
<lb/>molli abrumperetur, utpote debilibus plane ansis appenfum
<lb/>et connexum. suaque inventum est a natura epididymidis
<lb/>corpus medium, non situ tantum, sed et totius
<lb/>substantiae specie. Tanto enim est mollior vaste feminali
<lb/>et vasis pampiniformiter involutis, quanto testiculo durior,
<lb/>et rursus tanto nervosior est secundum naturam testiculo,
<lb/>quanto, iliis carnosior. Quare nervoso quidem et duro
<lb/>inepta societas et conjunclio est ad molle et carnosum.
<lb/>Quod vero in medio amborum est, aptitudinem et proprietatem
<lb/>habet, ut cum utroque copulari possit. Tantum
<lb/>etenim duritiei ipsi adest, ut non rumpatur a vasis seminalibus
<lb/>distenta; tantum autem rursus mollitiei, ut congruenter
<lb/>habeat ad substantiam testiculorum^ Connectamfur
<lb/>igitur per mediam ipsam testiculi cum seminariis vasis,
<pb n="4.592"/>
<lb/>aut, si magis veritatem ipsam dicere oportet, epididymis
<lb/>principium est et radix vasorum seminalium, quae ex
<lb/>toto testiculo semen in se ipsam haurit.
</p>
</div>
</div>
<pb n="4.593"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="2">


<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENI DE SEMINE
 <lb/>LIBER II.</head>


<p rend="indent">
 <lb/>At vero deinceps de mulieris semine
<lb/>erunt dicenda; quaecunque superiori explicatione dicere
<lb/>distulimus; principium vero etiam horum sunt ea, quae
<lb/>evidenter in. dissectionibus conspiciuntur. Adjacent equsa
<lb/>dem testes utero utrinque singuli, consimile vasorum involucrum,
<lb/>velut in, qui in maribus sunt, suscipientes.
<lb/>Verum haec vafa non in eundem locum procedunt, propterea
<lb/>quod neque foras, quemadmodum marem sed in
<lb/>spfos uteros foeminam emittere femen oportebat, Ideoque
<pb n="4.594"/>
<lb/>velut feminali meatui obviam euntes uteri praelongos
<lb/>exortas a lateribus extendunt, per quos semen sufceptant.
<lb/>Maxime vero^plenum est vas seminale MDanimalibus venerem
<lb/>appetentibus, sicut vicissim vacuum a recensi coitu.
<lb/>Habeat denique idem) non. modicain aliquando copiam
<lb/>esiam in his, quae ex longo temporis intervalio impraegnantur,
<lb/>in quibus sane manifeste videbis in praelongis
<lb/>exortibus, quos etiam cornua sive apices appellant, humorem
<lb/>seminarium crassam; ad hunc enim locum antea
<lb/>dictum est allantoidem membranam pervenire, itemque
<lb/>genituram crassam i Admirari porro subit etiam hid eos,
<lb/>qui ^dicunt, vas seminale extra uterum oscula aperta ha-^
<lb/>berel ^Periculum quidem igitur fuerit, ne in hunc libruni
<lb/>omnem partium generationis dissectionem. transferre
<lb/>possim, si omnia; quae occurrant, singulatim sermone explichre-Nelim;
<lb/>scio autem rursus, quod, etiamsi veritatem
<lb/>ipsam setam docuero, fides detrahetur sermoni^ Quo igifur
<lb/>neque superflue sermonem extendam, neque omni fide
<lb/>desertum^ id quod Arado relinquam; potestate praebita
<pb n="4.595"/>
<lb/>omni, quicunque tandem velit; ut jubeat sibi a me quodcunque
<lb/>cupiat ex his, quae per dissectionem apparent, demonstrari,
<lb/>ea sola enarrabo, quae vera existunt. Sexcentis
<lb/>itaque jam palam demonstravi specilla duas ctsoides
<lb/>habentia, dipyrena appeliata, forinsecus per vasa feminaria,
<lb/>intus per cornua vulvae caprae traiecta. Si vero
<lb/>bos. aut asina, aut equa esset animal, non solum haec,
<lb/>sed triplici ac quadiuplici horum crassitie, aut ligna buxea
<lb/>rotunda pt oblonga item per cornua trajecta, aut
<lb/>etiam specilla lata ad spathae formam, spatho mesas vocant.
<lb/>Ostendent autem hoc etiam, si nos mors intercipiat^
<lb/>omnes sodales; neque enim adeo difficilem habet chirurgiam,
<lb/>scd, si quid aliud eorum, quae ex dissectione apparent,
<lb/>promptam ac facillimam. Quemadmodum igitur
<lb/>merito multos medicos reprehendimus, sic jure Hippocratem
<lb/>laudaverimus, qui primus omnium haec invenit.
<lb/>Ait itaque in principio libri de .natura. pueri: Si genitura
<lb/>ab utrisque permanserit in utero mulieris, primum
<pb n="4.596"/>
<lb/>quidem Inescetur simul, ut muliere non quiescente, et
<lb/>coacervatur ac crassescit calescens, et reliqua quae deincepa
<lb/>docet, quomodo videlicet ex genitura utraque simul
<lb/>mixta generatio foetuum perficitur. Herophilus autem
<lb/>nescio quomodo effundi ait soeminarum femen, quanquam
<lb/>fune de testiculis exacte scripserit in tertio de dissectione
<lb/>ipsorum, in principio in hunc modum inquiens: Adnati
<lb/>sunt et utero testiculi a lateribus ex utraque parte in
<lb/>paucis dissidentes a mascule. Deinde vero deinceps
<lb/>non post longum adeo interstitium haec verba habet:
<lb/>Testiculi in foeminis adnati sunt ad utrumque uteri humerum,
<lb/>alter a dextro, alter a sinestro, non in uno
<lb/>scroto uterque, sed utervis seoestm in tenui ac membranosa
<lb/>pellicula contentus, parvus et sublatus, glandulis
<lb/>similis, circa tunicam quidem orbiculatim circumdatam
<lb/>nervosus, carne vero minime friabile, quemadmodum
<lb/>etiam testes masculorum; equabus autem valde ingentes
<lb/>sunt: annexi autem sunt membranis non paucis ad ute^
<pb n="4.597"/>
<lb/>rum et per venam ac arteriam ab utero in ipsos infertam.
<lb/>A vena enim et arteria, quae in utrumque testem
<lb/>inseruntur, vena quidem a vena, arteria ab arteria connexa
<lb/>est. Seminalis autem meatus in utroque non valde
<lb/>apparet, adnatus est autem utero ab externa parte alter
<lb/>a dextro, alter a sinestro. involuta est itidem, ut in maVibus,
<lb/>prior ejus pars, et reliquum fere totum vsque ad
<lb/>finem varicosum est, et insertum ab utroque testiculo
<lb/>similiter, ut in maribus, in carnosum colli veficae partem.
<lb/>Tenuis praeterea et obliquus exestit in priori parte,
<lb/>juxta quam coxarum ossa contingit, ubi etiam definit, ad
<lb/>pudendum ex utraque parte ad interna insertus. Casteram
<lb/>apsies varicosae in foemina non conspicitur. Hic
<lb/>quidem est Herophili sermo. Quod vero mihi ut maxime
<lb/>mirum in animo obversatur, id sane narrabo. Quum
<lb/>ut situm, et magnitudinem, et naturam testium in fueminis
<lb/>animantibus diligenter conscripserit, non taliam
<pb n="4.598"/>
<lb/>quens etiam de vena et arteria, quae se utrinque in ipsos
<lb/>inserunt, quicquam, sed exactam plane faciens narrationem,
<lb/>deinde consequenter de seminali meatu, quod
<lb/>adnatus est utero forinsecus ab utraque. parte, vere dixit,
<lb/>quod vero non valde appareat, id mentitur; memorabili
<lb/>est enim magnitudine; deinceps vero multo magis mentitur,
<lb/>quum inquit, in vesicae colium eum inseri eodem
<lb/>quo in maribus modo. Neuter enim seminalis meatus in
<lb/>ullo aliquo muliebri animali in ipsum vesicae collum iuste-ritur,
<lb/>immo neque in ipsius uteri collum, quamquam .
<lb/>multo vicinius quam vesicae amplitudo extet; Te d tamen
<lb/>neque ad hoc pertingunt, verum a lateralibus uteri par-.
<lb/>tibus adnati, alter hinc, alter inde, ad summum perveniunt
<lb/>uterque apicem sive cornu a sina parta ditum, fordem
<lb/>intra uterum semen i effundentes, quod in gravidis
<lb/>coacervatur circa eunt ipsum locum, in profusionibus
<lb/>vero seminis per somnum primum quidem in uterum
<lb/>illabitur, posteaque foras evacuatur. Quemadmodum visum
<pb n="4.599"/>
<lb/>est etiamnunc in muliercula ex uteri morbis infer
<lb/>stata primum quidem in uterum, ex hoc vero suras plusimum
<lb/>et crassissimum femen effusum. Ipsa autem longo
<lb/>tempore viro viduata tantum ac tale coacervaverat
<lb/>Verum tunc tensiones quaedam Iuliorum et manuum
<lb/>et pedum ipsam apprehendebant, ut convelli videretur,
<lb/>in quibus etiam excretum ell semen, et voluptate
<lb/>m consimilem sibi contigisse dicebat ei, quae in coitu
<lb/>percipitur. Hoc itaque femen crassum erat et musa
<lb/>tum ob id, quod multo tempore non esset evacuatum.
<lb/>Aliis vero paucius et liquidum elabens apparet saepe intrinsecus
<lb/>ab ipso utero, velut urinae. Quapropter Athenaeo
<lb/>minime fides habenda est tradenti, quemadmodum
<lb/>in maribus sint mammae, sic etiam in foeminis partes
<lb/>seminales dispositas esse, ipsa sola partium proportione in
<lb/>prima formatione facta, non etiam actione asservata,
<lb/>quum non. videat, quod viris non sunt, praeterquam paucia
<lb/>quibusdam, glandulosa circa mammas corpora, ut
<pb n="4.600"/>
<lb/>quae foeminis infiunt maxima- .Foeminis vero non Tofum
<lb/>vasa । seminaria semine . plena fiunt, sed etiam testes.
<lb/>Quapropter et paucissimis maribus mammas elevatas videre
<lb/>est, et neque his adeo memorabiles; omnibus .autem
<lb/>foeminis in seminariis vasis femen continetur. Quemadmodum
<lb/>igitur, si in omnibus mafculis lac circa mammas
<lb/>contentum videretur, non opus esset ratione de ipsius
<lb/>substantia et quod extet perscrutari p eodem, opinor, modo,
<lb/>quum in foeminis semen contentum videamus, non oportet
<lb/>quaerere, an femen excemant. Ne igitur Hippocrati
<lb/>amplius reluctentur, qui in principio libri de natura
<lb/>pueri inquit: Ei semen ab utrisque permanserit in litera
<lb/>mulieris: Ted quaerant potius, quem. usum praebeat. Potest
<lb/>enim (velut diximus in libro, aliqui hunc praecedit)
<lb/>natura ex ipso alsantoi dein membranam generare, potest
<lb/>etiam alimentum familiare et primum ipsi masculo femini
<lb/>subornare. Posse alitam Hippocrates etiam opinatus est
<lb/>ex utrisque permixtis unum perscclum sumen fieri, etiamsi
<pb n="4.601"/>
<lb/>hoc ita esse impossibile sit. Itaque, quod foemina ad
<lb/>venerem incitetur, vel maxime possibile est. Et multo
<lb/>fano melius ierat, ex apparentibus credere, quod muliebre
<lb/>famen existat, quam vero facultatem habeat, ratione scrutari.
<lb/>Apparentia igitur esiam ante dicta sunt, et nunc
<lb/>rursus referentur. Meatus seminarii semine pleni excernunt
<lb/>hoc citra foeminae cum; masculo congressum, quin
<lb/>et effusiones feminis per somnum similiter ut mares patiuntur,
<lb/>quemadmodum prius in vidua muliercula dictum
<lb/>est, et in animalibus, in quibus in vertice membranae allantoidis
<lb/>semen reperitur; quod ipsum apparens vel maxime
<lb/>redarguit Aristotelem, nec minus etiam Athenaeum, sed
<lb/>et ex recentioribus medicis quosdam, qui vasta seminaria
<lb/>cornibus inserta esse tradunt, et foraminibus quibusdam
<lb/>obliquis perforata femen forinsecus .juxta uteros effundere.
<lb/>Etenim concesserit quispiam ipsis vera loqui, utpote qui
<lb/>Lynceo acutius Cernunt in eo, quod .minutissimum. foramen
<lb/>vident, obtusius -autem, quam qui suffusos oculos habent,
<pb n="4.602"/>
<lb/>in eo, quod maxima non vident, quum neque in totum
<lb/>investigaverant, unde femen id coacervetur in membrana
<lb/>alsantoide, quod circa ipsius verticem existit, et cur consumatur,
<lb/>quod juxta uterum effunditur. Merito itaque
<lb/>quispiam ipsos reprehenderit: ex duobus enim alterum
<lb/>certum i est: aut enim visa re dubia ultro situ erunt, aut
<lb/>neque, omnino quaestionem esse putaverunt. Atqui ultro
<lb/>silere- non bonorum - virorum opus est, omnino vero
<lb/>quaestione indignum putasse hominum languidi intellectusL
<lb/>existit. Num igitur i in hoc foto deliquerunt, aut
<lb/>multo magis in quibusrnihil horum est? Mensionem equidem
<lb/>faciunt menstruorum recrementorum, materiam .familitarem
<lb/>ea foetui decernentes^ famen vero opificem
<lb/>eorum constituentes, contendentes que multis verbis contra
<lb/>eos, qui a toto. corpore semen venire dicunt, et demonstrantes,
<lb/>quod non videant hi, quis sit qui ornet ac
<lb/>ordinet- ipsum foetum, illumque ipPum l facultatem, quae
<lb/>in semine est, esse dicentes, ut quae effingat ac formet
<pb n="4.603"/>
<lb/>fo etam, paulo post horum obliti non sentiunt, se tot ac
<lb/>tantas facultates materiae tribuere, quas antea opifici.detulerunt.
<lb/>Quod -enim opificis opus sit simile aut dissimile
<lb/>efficere ipsum foetum alterutri ex parentibus, nemo ignorat.
<lb/>Pueros autem matri similes ob alimentum similes factos
<lb/>esse ajunt, atque inde longum sermonem producunt ostendentes,
<lb/>quot alterationes tum animalibus tum plantis ob
<lb/>alimentum contingant. Deinde non sentiunt, quod nullam
<lb/>earum alteratiOnun), de quibus dicunt, speciem alterantem
<lb/>ostendere possint.- Neque enim Perfaeae arboris planta
<lb/>in Aegyptum transportata speciem alteravit, sed commodo
<lb/>apprehensio alimento s fructum efui aptum produxit, quum
<lb/>antea talis non esset. Neque oviculae aliquando in aliud
<lb/>pabulum traductae prius ex eo nutritis capris similes
<lb/>fiunt; quemadmodum neque capellae .oviculis aut asinis
<lb/>et equis. Caeterum in coitibus animalium diversi generis
<lb/>ipse Athenaeus fatetur accedere quippiam foetus a .matre,
<lb/>non ad -coloris commutationem, aut tenuitatis, aut crassiT
<pb n="4.604"/>
<lb/>tier, aut vocalitatis,. aut alterius cujusdam hujus generis;
<lb/>parva enim haec et materiae solius ipsius circa animal
<lb/>speciei vitia esse. Quae vero ex matre accedunt, totam
<lb/>speciem immutant. Siquidem enim asini femen equa utero
<lb/>suscipiat, foetus non fotum patris speciem habent;, sed
<lb/>ex utroque parente mixtam. Si vero. vulpes canis Femen
<lb/>fuscipiat, etiam hic quod nascetur non canis, sed mixti
<lb/>cujusdam ex utroque generis reddetur^ su Et quod multo
<lb/>adhuc majus hoc est;ilin septimo quem de femine scripsit
<lb/>libro insuper fatetur Athenaeus, haud scio quomodo id non
<lb/>sentiat. Plus enim habere ait a matre quam a patre quod
<lb/>nascitur, de equa quidem mulum, de asina vero mulam,
<lb/>quemadiuodum etiam quum vulpes cani miscebitur, quod
<lb/>generatur, siquidem canis masculus extat, vulpis speciem
<lb/>habet, si vero contra, in canis speciem ipse foetus transit;
<lb/>ut, quod quidem ex vulpe est, vulpes caniformis fiat,
<lb/>quod vero ex cane est, canis vulpiformis. Etenim si
<pb n="4.605"/>
<lb/>oviculam hircus ineat, oviculam generari ait duro pilo
<lb/>obsitam; si vice versa aries capessam, capessam molli
<lb/>pilo generari, tanquam nihil minus ad speciem nafcen^
<lb/>tis conferatur a matre, verum plus etiam, quam a patre.
<lb/>Oportebat autem non fotum non. plus ex matre
<lb/>foetibus adesse, sed neque minus. Omnino. enim nihil
<lb/>immutat forma ex specie animalis, sive plantae, sed ex
<lb/>feminibus omnia tale principium habent. Et quid opus
<lb/>est longis verborum ambagibus? Fatentur enim hoc etiam
<lb/>illi Ipsi, contra quos maxime mihi -institutus esu hic sermoni
<lb/>Dico vero, non solum speciem accedere materiae, ex
<lb/>qua fit aliud quidem homo, aliud vero quercus, aut platanus,
<lb/>aut hedera, sed et formam ipsam perfici a femine
<lb/>materiam effingentes Atque hoc ipsum circa formationem
<lb/>non solum figurae, sed etiam magnitudinis et postttirae
<lb/>unius cujusque parsis se econjectare dicunt, insuperque
<lb/>ex mutua ip farum concretione. Quo igitur- sciant,
<lb/>Quantum delinquant, interrogabimus ipsus sermonem; quf
<pb n="4.606"/>
<lb/>ex ipsorum dictis conclusionis vice sequitur: Utrum facultas
<lb/>foetum effingens oculum quidem, et nasiam, et supercilium,
<lb/>ac singulos alias partes absolvere ex .natura fua
<lb/>possit; materia vero tum adunci et. simi nasi,. tum oculi
<lb/>glauci et nigri opifex sit, an ejusdem facultatis sit nasum
<lb/>effingere, eundemque statim aduncum, aut simum, aut
<lb/>rectum facere; quemadmodum,. opinor, etiam Poly oletus,
<lb/>quando sateliitem finxit, non. ipse quidem nasi et oculi
<lb/>opifex fuit,Auto. vero, ut rectum eundem faceret, permisit.
<lb/>At enim quo nihil desit, juxta utramque responsionem ferm
<lb/>o nobis transigatur, ac primum ponamus, eos nobis respondisse,
<lb/>Dasium quidem ab opifice, rectum vero nasum ama-.
<lb/>terra produci set secundum eundem modum oculum a facultate
<lb/>effingente, glaucum vero aut nigrum a materia, atque
<lb/>eodem modo etiam de aliis, unamquamque a . femine quin
<lb/>dem fieri, talem .vero Aut talem st menstruo. .Atqui bosa
<lb/>esiam concesse sequetur, hoc, quod generatur, semper matri
<pb n="4.607"/>
<lb/>assimilari. Similitudo enim ex partium fit formatione,
<lb/>neci secundum communem speciem, sed juxta insitas Ap-,
<lb/>fatum differentias. Veluti communis., species hominem
<lb/>facit, et equum, et bovem, differentia vero juxta, par teA
<lb/>simum et aduncum facit, et in his similitudo aut dissimilitudo
<lb/>ad parentes consistit. Rursus igitur ponamus, ejusmodi
<lb/>formationem ex feminibus fieri; verum, siquidem
<lb/>fotus mas femen emittit, nunquam sane, ullus foetus masu
<lb/>tri similis fiet. Quare utrinque formo dubius . relinquitur
<lb/>si namque a facultate Ale hoc est a semine, similitudo perfiditur.,
<lb/>solis maribus foetus similes evadent, matri vero;nullus
<lb/>unquam similis reddetur; si vero ex materia, hoc
<lb/>est menstruo,. .foeminis finis, patri vero .nullus unquam,
<lb/>similis erit; .atqui utrisque similes esse apparent. q Quare
<lb/>vanae sunt sententiae, quas pro certis ac. firmis assumunt^
<lb/>Figuram etenim sermonis syllogismo constantem nemo
<lb/>ignorat, qui saltem leviter de demonstratione quicquam^
<lb/>didicerit. Quo- vero manifestior sit etiam, modice .exer-^
<pb n="4.608"/>
<lb/>citatis, utrumque sermonem seorsum proponam. Similitudines
<lb/>sunt ex feminibus, femen est ex solo masculo. Hic
<lb/>quidem prior sermo .est. Alter vero luo: similitudines
<lb/>sunt ex menstruo, menstruum ex Pola foemina. Manifestum
<lb/>igitur fit jam, quodsi utrum tandem quis verum fuppofuerit;
<lb/>fassa conclusio sequetur. Atqui neque aliud tertinm
<lb/>reperias, sed ex menstruo et semine animalia generantur,
<lb/>ut hinc non aliud tertium nobis sit investigandumi
<lb/>Relinquitur igitur, ex reliquis assumptionibus alteram
<lb/>non esse veram. Erat autem altera ipsarum, in qua
<lb/>menstruum solius matris esse dicebatur, altera vero, in
<lb/>qua femen solius patris. Quare ex his omnino altera est
<lb/>fassa. Sed matris solius esse menstruum, vera est esiam
<lb/>juxta isses ipsius. Igitur falso dicitur, solius patris esse
<lb/>.famen. Palam est autem, sive femen dicamus, sive generfiti
<lb/>vum femen. luxta utramque dictionem hic sermo perfieretur ;
<lb/>ita ut adversus eos, qui foeminam in totum,
<pb n="4.609"/>
<lb/>semen emittere negant, simpliciter femen nominemus^ contra
<lb/>eos vero, qui semen quidem emittere eam dicant, sed hoc
<lb/>non generativum, etiam generativum ad semen addamus. Atque
<lb/>haec quidem ad ipsorum opinionem redarguendam fuffe.cerint.
<lb/>Licet porro et citra. elenchum ex directo demonstrationem
<lb/>facere bifariam, et per hypotheticum, et per categoricum
<lb/>syllogismum. Per hypotheticum sic: Si utrisque
<lb/>parentibus foetus assimilantur, juxta communem causant
<lb/>in utrisque existentem assimilantur; atqui utrisque parentibus
<lb/>assimilantur foetus ; igitur juxta communem causam
<lb/>in utrisque existentem assimilantur.^ Deinde rurfus: Si
<lb/>juxta communem causam foetus . parentibus similes fiunt,
<lb/>aut sane juxta feminis aut menstruorum . substantiam similes
<lb/>fiunt; sed menstruorum substantia communis non
<lb/>esit; juxta feminis itaque substantiam similes redduntur.
<lb/>Per categoricum vero sic ratiocinando coliigimus: Quandoquidem
<lb/>foetus utrisque parentibus assimilantur, Collimune
<lb/>habent principium, quod eos ipsis parentibus assimilaL
<pb n="4.610"/>
<lb/>Similitudo enim fue tuum ad parentes juxta principium
<lb/>.contingit. Deinde ultra praedictam ratiocinationem
<lb/>aliam proponemus hoc modo: Aut ex femine, aut ex
<lb/>menstruo similitudo foetuum ad parentes existit; sed non
<lb/>ex menstruo ; igitur ex semine. Deinde post hanc rursus
<lb/>aliam proferemus f Si ex femine foetuum fiunt similitudines,
<lb/>necessarium est et foeminam semen emittere, quod multi
<lb/>pueri matri simillimi appareant. Haec quidem igitur Athenaei
<lb/>et Ariste telis gratia dicta sint, quandoquidem gaudent
<lb/>.ac .stadio habent demonstrationibus scientificis uti.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">


<p rend="indent">
 <lb/>Nos vero per nos ipsos rursus scrutemur,
<lb/>si .qua tandem est causa, ob quam species animalis magis
<lb/>juxta matrem. sit, similitudo autem alterutri parenti. Etsi
<lb/>enim quam maxime semen emittat fo emina si id que fueeundum
<lb/>effundat, non tamen plus neque foecundius Illaris
<lb/>femine ; oportebit itaque semper foemineum femen
<lb/>superari, mafculeum vero ipsum Vincere ; quare per feipsum
<lb/>et ad speciem et ad similitudinem producendam
<pb n="4.611"/>
<lb/>dominium obtinebit. Verum quid mihi videatur ad
<lb/>hujus sermonis solutionem, deinceps recensebo, usurus
<lb/>ad solutionem pronunciatis suppositis ab Aristotele in
<lb/>fecundo de partibus animalium, a nobis in primo de
<lb/>usu partium demonstratis. Natura equidem corpus praeparat
<lb/>animae moribus et facultatibus aptum; mores vero
<lb/>et facultates ex temperamento substantiae insitos habet,
<lb/>unde esiam prima ipsorum generatio est, quemadmodum et
<lb/>hoc ab Aristotele est demonstratum. Contingit igitur ex.
<lb/>His suppositis tanquam fulcris concludi, species animalium
<lb/>ad subjectas generationi substantias consequi, et esse ipsum
<lb/>animal aut equum, aut bovem, aut hominem, aut
<lb/>quamcunque aliam speciem, juxta substantiam, unde factum
<lb/>est, et non juxta facultatem illius substantiae motricem
<lb/>et conformatricem. Nihil vero refert im praesans
<lb/>materiam aut substantiam vocare: manifestum est
<lb/>enim,. quod, quum substantia multipliciter dicatur, unum
<lb/>nunc ipsius significatum secundum materiam usurpamus.
<lb/>At vero in animalibus subjecta ad generationem ipsorum
<pb n="4.612"/>
<lb/>substantia menstruum fidum est, ut .Arista telea dixit;
<lb/>principium vero motus ei ex femine accedit. Et fano
<lb/>esiam ipso Athenaeus similiter ut Aristoteles materiam
<lb/>generationis animalis in menstruo collocat, facultatem
<lb/>vero moventem in mafculo femine. Continget igitur
<lb/>ipsis ex his dimidiam partem propositi problematis sufficienter
<lb/>solvi, reliquam vero. dimidiam dubiam relinqui..
<lb/>Propria est enim menstruo animalis species: juxta materiam
<lb/>enim, ex qua set, speciem constitui demonstratum
<lb/>est: forma vero uniuscujusque speciei, veluti etiam antea
<lb/>dicebamus, semper juxta masculum constituetur. Quorum
<lb/>prius aliquo modo verum est, non tamen penitus, alterum
<lb/>autem penitus falsum est. Si enim materiae generationis
<lb/>animalis species propria est, prius verum est;
<lb/>si vero non tota, sed aliquid etiam ex eo, quod facultatem
<lb/>exhibet, speciei admiscetur, hoc fassam est. Demon-,
<lb/>stratum enim antea est, non omnis animalis speciem
<lb/>juxta matrem effingi, sed plurimam quidem juxta iliam,
<pb n="4.613"/>
<lb/>habere autem et aliquid a patre. Quare fieri non posse
<lb/>videtur, ut quaesitum recte solvatur, si Athenaei et Aristotelis
<lb/>pronunciata omnia ut stolida fulcra persistant.
<lb/>Consideremus igitur, utrum tandem ex eis nobis removendum
<lb/>sit: ac prius quidem immobile servare oportet,
<lb/>utpote tum a nobis in tractatu de usia partium, tum ab
<lb/>Aristotele per manifesta evidenter demonstratum. Removendum
<lb/>igitur pronunciatum posterius de menstruo et de
<lb/>semine prolatum. Neque enim femen facultas solum est,
<lb/>sed et materia quaedam, neque menstruum materia
<lb/>solum, sed et facultas. Quod igitur femen quidem et
<lb/>ad. materiale principium animalis maxime confert; in
<lb/>priore libro est demonstratum ; quod vero menstruum
<lb/>conferat ad principium potentiale, in hoc demonstrabitur,
<lb/>modo tantum ex his, quae in priori libro de feminis generatione
<lb/>demonstrata sunt, in memoriam revocaverimus,
<lb/>quod femen est sanguis exacte percoctus a vasis ipsum
<lb/>continentibus. Juxta hanc enim rationem sanguis non
<pb n="4.614"/>
<lb/>Polum materia generandi foetus fuerit, sed et femen potentia.
<lb/>Apparet autem et Athenaeus in sianc sententiam;
<lb/>postea necessario perductus esse, quando quaerit, quo
<lb/>modo matri foetus assimiletur, verum quidem quiddam
<lb/>dicens, non tamen sibi ipsi constans, velut rursus demonstrabo.
<lb/>Nunc vero ad id, quod propositum est, progredie-.
<lb/>mulli Quod quidetn ex materia et facultate unum quod-que
<lb/>.animal gignatur, in. communi confitemur: quod vero
<lb/>tum femen, fum menstruum habeat utraque principia,.
<lb/>non tamen aequalibus viribus praedita, sed femen quin
<lb/>dem effectivum validissimum, materiale vero . modicae
<lb/>molis, menstruum^ autem materiale quidem plurimum,
<lb/>potentiale vero seu effectivum .debilissimum, illi equidemhaud
<lb/>fcio quomodo ignoraverunt, nos autem praeterire
<lb/>non oportet, his, quae jam demonstravimus, in memoriam
<lb/>revocatis. Si etenim materiale gignendi principium, juxtaquod
<lb/>speciem animalis absolvi demonstratum esit, in solor
<lb/>menstruo esset, foetus, utique. exacte ejusdem speciei,
<lb/>cum matre generaretur, quemadmodum etiam, .si effeGlisu
<pb n="4.615"/>
<lb/>vum solum in semine esset, semper utique similis fieret
<lb/>patri; quando vero utrumque ambo ipsa principia habet,
<lb/>praedominatur autem in menstruo materiae copia, .in femine
<lb/>vero facultatis aut roboris, merito (opinor). speciem
<lb/>animalis juxta matrem magis refert foetus, quam
<lb/>juxta patrem, etiamsi ipsius femen ad materiale principium
<lb/>conferat, similitudinem vero nosti magis juxta^ matrem
<lb/>quam patrem. Quanquam, quod ad robur feminis
<lb/>attinet, foetum patri samper assimilari oportebat. Verum
<lb/>genitura muliebris conferens ad valetudinem, quum faculu
<lb/>tatem ex menstruo per novem menfes prodeuntem assiumpferit,
<lb/>tanto exuperat, quanto circa primum congressum
<lb/>exuperabatur. Proprium enim muliebri femini est luam
<lb/>ipsius substantiam ac facultatem magis quam mafculini
<lb/>augere atque corroborare.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">


<p rend="indent">
 <lb/>At quum haec abunde definita sint, tempus
<lb/>utique opportunum fuerit considerare id, quod ut dubium
<lb/>proponitur tum ab his, qui foeminam femen emittare
<lb/>in totum negant, tum qui foecundum semen emit-.
<pb n="4.616"/>
<lb/>tere non putant, Si enim ita res ferat, inquiunt, ut
<lb/>foemina .non folium materiae, sed etiam facultatis principium
<lb/>esset, supervacaneus esset masculus. Quidam vero
<lb/>esiam gallinarum hac parte mentionem faciunt, quae subventanea
<lb/>et favonia appellata ova pariunt citra masculi t
<lb/>coitum. Etnp edoctas equidem futuri foetus partes divulfas
<lb/>esse perlubet, easque partim in mafculo, partim in
<lb/>muliebri femine contineri, atque inde etiam ipsius venerei
<lb/>complexus appetentiam animalibus oriri, nimirum
<lb/>divulsis partibus linter se uniri appetentibus.
<lb/>Absurdus est lue sermo, tribuens primum quidem
<lb/>unicuique particulae, veluti animali, innatam appetentiam
<lb/>unionis et coitus ad totius animalis perfectionem
<lb/>absolvendam. Deinde non sentit, se vasorum utriusque fleminis
<lb/>permixtionem facere, non relictis etiam similaribus,
<lb/>velut etiam liquido apparet. .Iuxta. ipsum enim omnia in se-ipso
<lb/>continebit femen, et ex omnibus animalis partibus componetur,
<lb/>ex arteria videlicet et vena, et nervo, et osse, et
<pb n="4.617"/>
<lb/>ligamento ac carne, singulisque aliis inordinate inter se
<lb/>positis, et ordinatore ac ornatore indigentibus, quo ex
<lb/>ipsis animal gignatur. Quid igitur tandem erit, quod ordinem
<lb/>ipsis distribuet? non equidem, velut quidam ajunt,
<lb/>similium ad similia raptus: hac enim ratione unum
<lb/>magnum os in foetu erat, omnibus videlicet osseis parti— .
<lb/>culis in unum congressis, una etiam cartilago, una arteria,
<lb/>nervus unus, et singula alia eodem modo. Alio Agitur
<lb/>aliquo tertio opus erit partibus An utroque femine^
<lb/>dispersis, quod ordinet ac ornet ipsas. Quare aut tertium
<lb/>femen nobis quaerendum esit, cui hanc facultatem tribuamus,
<lb/>aut in primis feminibus statim contineri fatendum.
<lb/>Abfurdior autem adhuc Empedoclis sermo est non intelligentis,
<lb/>quod tandem augmentum foetus futurum sit.
<lb/>Quum enim necessario minimae sint primae arteriae et
<lb/>venae, amplius vero et ossa, et nervi, et cartilagines,
<lb/>et. ligamenta, membranaeque ac carnes, simile sane esse
<pb n="4.618"/>
<lb/>oportet,. quod ipsis affinguntur, quo augescant. Unde igitur
<lb/>hoc habebimus? Apparet equidem, nihil foetibus
<lb/>affluere praeter menstruum ; hoc vero sanguis solum efa i
<lb/>non sane compositus ex nervis, et venis, et arteriis ac
<lb/>ossibusi, et aliis omnibus partibus. Si vero ex alterato
<lb/>et transmutato singulas has partes fieri dicemus, se femine
<lb/>utique artificem, qui haec operatur; suppositum esse
<lb/>oportet, quem quum a principio habeamus, absurde omnino
<lb/>divulfas- partes pronunciamus. Et quomodo sane
<lb/>sunt divulsae.?.t num -singulae ossis capitis partes seorfunr
<lb/>in utroque femine^ circumscriptae sunt? et rursus uniuscujusque
<lb/>vertebrae pars? deinde rursus seorsum et brachiorum
<lb/>et cubitorum singulorumque aliorum? an omniuïn
<lb/>simul ossium substantiam informem et confusam
<lb/>utrumque femen habet? Deinde ex ipsa alius quispiam
<lb/>artifex singula ossa effingit, deinde alius componit,- quemadmodum
<lb/>ex luto lateres effingit quidem laterum opifex,;
<pb n="4.619"/>
<lb/>componit autem eos inter se aedificator? Atqui haec omnia
<lb/>impossibilia sunt, singulis instrumentalibus partibus et
<lb/>maxime genitalibus collustratis : aut enim in utroque semine
<lb/>utrorumque tum masculinorum tum foemininorum
<lb/>organorum sunt partes, aut muliebrium in muliebri, virilium
<lb/>in virili: utro autem modo res habuerit, ubi ipsa
<lb/>femina fuerint permixta, ambo organa in ipso foetu
<lb/>effingentur. Quare omnes nostri foetus tali specie producentor,
<lb/>quales plastae fingunt, quos Hermaphroditos appellant,
<lb/>utraque genitalia membra tum virilia, tum muliebria
<lb/>habentes. Si vero pereunt altera, etiam crus perire,
<lb/>aut manum, aut aliquam aliam partem necessarium
<lb/>est. Mullis igitur modis Empedoclis opinio est absurda,
<lb/>et adhuc dubium relinqui videtur problema a principio
<lb/>propositum, quamobrem, si quidem muliebri animali
<lb/>etiam femen inest, masculus generatus sit; cur foemina
<lb/>sola non generet per seipsam.
</p>
</div>
<pb n="4.620"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">


<p rend="indent">
 <lb/>A nobis quidem jam potestate soluta est
<lb/>haec quaestio in priore libro: dicetur tamen nihilominus
<lb/>esiam nunc. Porro neque Athenaeus, neque Aristoteles,
<lb/>neque alius medicus aut philosophus ejus solvendae facultatem
<lb/>habuit. Plerique vero consimile quid faciunt
<lb/>his, qui motum omnino non esse pronuntiant propterea,
<lb/>quod non sciunt, quomodo -fiat. Et oportet sane in hoc
<lb/>Empedo cscm magis laudare, quam Athenaeum et Aristotelem,
<lb/>propterea quod servato eo, quod apparet, investigat
<lb/>causam. Si enim in his rebus, de quarum rationali causa
<lb/>dubitamus, rem ipsam sustulerim us, tempestivam occasionem
<lb/>dicendi habebimus, quod neque videmus penitus,
<lb/>neque audimus, imo neque sensimus, neque recordamur,
<lb/>neque somnia videmus, eo quod dubia est in his singulis
<lb/>causa ipsarum generationis. Quod quidem igitur foemininum
<lb/>animal femen habeat, sensibus credendum est,].
<lb/>quemadmodum antea dicebamus, neque permittendum
<lb/>rationi, ut ea subvertat, quorum substantia evidenter existare
<lb/>apparet. Quae vero sit causa, ob quam, quum
<pb n="4.621"/>
<lb/>etiam foemininum animal femen emittat, masculum tamen
<lb/>sit gen erasum vj.au t cur generato masculo etiam adhuc Ter-.
<lb/>vatum. sit foemineum femen, considerandum. Praestabat
<lb/>namque, opinor,. ipsum habere excrementum conferens
<lb/>ad foetus generationem. . At vero. . Athenaeus contrarioomnino
<lb/>utitur sermone.; ob hoc enim foeminae excre-s
<lb/>mentum seminale esse .negat, quod sanguineum habet;,
<lb/>duo vero ipsi generari excrementa non conveniebat. Apponit
<lb/>autem aliquando sermoni, quod non possit unum,
<lb/>animal utraque in fese .habere principia generandi foetus,;
<lb/>materiam videlicet et facultatem. Verum haud fici o, quo- si
<lb/>modo id eveniat, ut errore feduc tus idem ipsis circa plantas
<lb/>generationis principia non esse discreta tradat, sed.
<lb/>ambo in ipsis esse, tum materiae, tum facultatis. s Ari-;
<lb/>stoteles vero etiam magis adhuc in quibusdam animali-.
<lb/>bus visa esse ait omnia praegnantia, et nihil in ipsis dis-.
<lb/>cretum aut segregatum existere, sed uniri. Quare hujus
<lb/>rei gratia non expectant externum accusatorem, sed ipsi
<pb n="4.622"/>
<lb/>seipsos dejiciunt ab Adrastea victi. Nos porro id, in quo
<lb/>dubii haerent, in priore libro jam solutum esse dicimus.
<lb/>Primum etenim neque appetiverit coitum foemina, si non
<lb/>habeat testes et femen, atque hoc non ex rasionibus
<lb/>probabilibus, quibus illi utuntur, sed scientificis et demonstrativa
<lb/>asserentes fidem omnibus faciemus. Suffecerit
<lb/>autem vel solas testium exectiones exponere ac proferre,
<lb/>quas apud multos populos in foeminis suibus faciunt.
<lb/>Apparent enim hae non amplius seipsas verribus
<lb/>subjicere, velut antea, sed omnis venerei complexus oblitae
<lb/>esse. Ostendam autem libi ordine etiam alium non
<lb/>levem muliebris seminis usum. Si enim dissectione volucris
<lb/>membranam aliantoidem appellatam inspicere, seminariis
<lb/>vasis appensam, quam etiam ex muliebri semine
<lb/>generari dicebamus, videbis sane statim in ipsis diflectionibus,
<lb/>non posse marculo semine omnes uteri partes oblini;
<lb/>e directo enim emaculatum per uteri collum ad simdum
<pb n="4.623"/>
<lb/>eique vicinas partes fertur, ad latera vero usque
<lb/>ad cornua divertere id non potest. Et hunc igitur non parvum
<lb/>usum generando foetui exhibet muliebre femen, quin
<lb/>et velut proprium ac familiare alimentum masculo femini
<lb/>existit, nempe hnmidius et frigidius existens, quum illud
<lb/>crassius sit et calidius. Ne igitur impossibile esse dicamus,
<lb/>foeminam utraque excrementa coacervare. Apparet
<lb/>enim, quod ipsa coacervet, et recte utique ut passibile
<lb/>asseritur, quod manifeste existere videtur: non enim impossibile
<lb/>est hoc, quod manifeste existit: verum ratio, quae
<lb/>ipsum calumniatur, minime probabilis est, utpote contraria
<lb/>his, quae evidenter apparent. Ne igitur frustra generatum
<lb/>esse femen muliebre dicamus: melius enim erat ipsos
<lb/>modice castigato sermone dicere, impossibile esse foeminam
<lb/>et sanguineum habere excrementum, et femen foeeundum,
<lb/>ipsis enim ob temperamenti frigiditatem sanguis
<lb/>supervacaneus coacervatur, forti autem calore opus ess
<lb/>ad generationem feminis exacte eleborati et percocti, et
<pb n="4.624"/>
<lb/>humidior quidem est foemina ac frigidior, calidior autem
<lb/>et siccior masculus. Merito igitur alteri quidem. deest
<lb/>quid ad exactam feminis percoctionem, alteri vero impossibile
<lb/>est sanguineum excrementum habere prae calore
<lb/>et siccitate id ipsum totum resiccante. Ob id igitur et
<lb/>animalia, quae sicciore temperamento praedita sunt; velut
<lb/>plurimae gallinae et ex piscibus non pauci, ova generare
<lb/>solent citra masculi conversationem: deest tamen
<lb/>etiam his quippiam ad p exsectio nem, si non assumant ex
<lb/>illo calorem. Non- tamen impossibile est animo concipere
<lb/>tale temperamentum animalis corporis, ut imperfectum
<lb/>animal generet absque alterius commixtione ; animal tamen
<lb/>perfectum in seipsi^ concipere vere difficile esii et fortassis
<lb/>impossibile. Per multum enim tempus ejusmodi
<lb/>conceptum foetum nutriri oportet, hoc vero fieri non potest
<lb/>citra hoc, ut fo emina excrementis redundet.. Excrementis
<lb/>autem redundare non poterit citra hoc, ut tem-peramento
<lb/>multum frigidior et humidior existat. Sed .si
<lb/>talis fuerit, neque memorabilem feminis copiam, neque
<pb n="4.625"/>
<lb/>femen ipsum viscosum, neque calidum, neque crassam generare
<lb/>potest, quare neque foecundum. Demonstratum est enim
<lb/>in superiore sermone, quod tale esse oporteat foecunduni
<lb/>femen, ut statim, simul ut effusum est, substantia ipsius partim
<lb/>in membranam abeat, partim in vas distendatur, partim vero
<lb/>formet. Ob hanc r em igitur necessaria ostensa est foeminae
<lb/>humiditas et frigiditas in his animalibus, in quibus sisttura
<lb/>simile animal ei, quod in utero gestat, effingit. Quod
<lb/>enim in plantis est terra, hoc talibus est ipsa mater alim
<lb/>ensum irrigans, usque quo totum animal perfecte fuerit
<lb/>abfolutum. Causa vero horum est alimenti. differentia:
<lb/>plantis enim humor ex terra alimentum est, animalibus
<lb/>vero fructos, herbae, lac, et aliorum animalium carnes,
<lb/>quemadmodum etiam semini plantarum humor ex terra
<lb/>sufficiens est, semini vero animalium, quando neque colliedere
<lb/>adhuc, neque bibere conceptus foetus potest, materia
<lb/>in venis matris insitum alimentum existit. Oportebat
<lb/>igitur ipsum matri copulari ac coalescere, quemadmodum
<lb/>plantae femen ipsi terrae.
</p>
</div>
<pb n="4.626"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">


<p rend="indent">
 <lb/>Caeterum non parva dubitatio excipit hunc
<lb/>sermonem de similitudine partium natorum ad parentes..
<lb/>Sr enim semusta dominatu similitudinem fieri confingit,
<lb/>omnes partes ut teri l parentum similes generabuntur, cujuscunque
<lb/>tandem femen praedominabitur. Id tamen fieri non
<lb/>apparet. Equidem, ^-possibile est aliquas partes a feminis
<lb/>inafculi motu vim obtinere, aliquas vero a muliebris,
<lb/>non amplius similarium - partium esse videbitur semen,
<lb/>attamen videtur magis omni allos tale esse. Atque hoc
<lb/>erat, quod nos in communi confitebamur cum Aristotele
<lb/>et Athenaeo, qui ex sanguinis coctione ipsius generationem
<lb/>constituunt; non ex omnium animalis partium eliquatione.
<lb/>Si tamen etiam similarium partium existat et
<lb/>misceatur in utero; muliebre semen^ virili, possibile est
<lb/>ipsa circa foetus essingendos invicem praedominari juxta diversas
<lb/>partes; quando sane et ex membranis circa foetum alsantoidemtunicain
<lb/>appellatam ex solo muliebri semine generari
<pb n="4.627"/>
<lb/>superiori sermone est demonstratum. Fieri autem
<lb/>potest, etiamsi similarium partium sit tale femen, id posse
<lb/>ex omni sui ipsius parte omnes animalis partes efficere. Hac
<lb/>namque ratione femina ipia differunt, quod id, quod primum
<lb/>elapsum est, aut crassius est, quod vero postea sequitur circa
<lb/>secundam aut tertiam ejaculationem, aut tenuius, aut frigidius,
<lb/>aut imbecillius, aut substantiae insiti spiritus minus particeps.
<lb/>Quemadmodum etiam vice versa quod primum imbecillius,
<lb/>aut frigidum, aut spirituosum existit. Contrarium
<lb/>vero ipsi id, quod prodiit circa secundam, aut tertiam, aut
<lb/>quartam eiectionem. Deinde sic in permixtione praedominatur
<lb/>in aliquibus quidem aliis partibus semen masculum,
<lb/>in aliquibus vero foemineum. Ubicunque vero dominetur,
<lb/>ea pars dominanti assimilatur, etenim in omni
<lb/>parte materiae opifex simul adest. Neque separatum est
<lb/>seorsim quidem monens, et seorsim quod movetur: sed feipsum
<lb/>movet et concinnat semen, et sane etiam augescit,
<pb n="4.628"/>
<lb/>ut antea dicebatur, alimentum ex uterum gestante trahens^
<lb/>Nihil, igitur mirum est utrique parenti natos assimilari
<lb/>circa diversas partes. Num igitur esiam sic de genitalibus
<lb/>partibus eandem causam ponemus, quod^ partim masicnlae
<lb/>stant, partim muliebres, et quod mafculus toto
<lb/>corpore a foemina differt non solum inter homines, sed
<lb/>etiam universa animalium . genera ? Etenim si quis e
<lb/>longinquo confpiciat taurum, statim cognoscit masculum
<lb/>citra contuitum partium genitalium, et leonem similiter
<lb/>cognoscere licet ac discernere a leaena, gallum a gallina,
<lb/>hircum a capra, et ab ovicula arietem. Sic vero esiam
<lb/>virum discernimus a foemina, non exutis vestibus antea,
<lb/>quo partium differentiam inspiciamus, sed indutos ac contectos
<lb/>a nobis visos. Nam et toto corpore inter se differunt,
<lb/>et ex partibus, quae posterae appellantur, quaedam
<lb/>prorsus quidem foeminis non sunt, quaedam vero non
<lb/>ejusmodi: barbae namque et cristae, et calcaria, ac dentes
<lb/>exerti masculorum animalium partes sunt. Cervis
<pb n="4.629"/>
<lb/>vero etiam cornua multa, et juxta has partes foeminae
<lb/>maribus inferiores sunt. Differunt etiam amplius in
<lb/>hoc, quod alia sunt pilis, magis denudata, alia hirsutiora,
<lb/>alia molli pilo vestita, et latis coxendicibus praedita, alia
<lb/>amplo pectore, et multis aliis differentiis, ut non abfurde
<lb/>opinatus esse videri possit Stramineus physicus, masculum
<lb/>animal ex masculae geniturae dominio generari, muliebre
<lb/>ex muliebris. Sic tamen et venis et arteriis ipsa differre
<lb/>putat, quemadmodum genitalibus partibus, expers nimirum
<lb/>exactae disciplinae corporum dissectione Non enim
<lb/>numerus solum, sed et conformatio ac positura eadem est
<lb/>omnibus arteriis ac venis per totum tum masculorum
<lb/>tum muliebrium animalium corpus. Verum hac parte
<lb/>plurimum aberravit. Caeterum opinari, masculum animal,
<lb/>ubi masculum femen praevaluerit, et muliebre juxta muliebris
<lb/>feminis .dominium generari, satis probabile est;
<lb/>pugnat tamen contra hoc, quod foeminae saepenumero
<lb/>patri simillimae gignantur^ et ex masculis non pauci matri.
<pb n="4.630"/>
<lb/>Praestat igitur .fortassis non simpliciter diceresiob feminum
<lb/>dominium .totum tum marem, tum foeminam generari,
<lb/>sed circa diversas partes. Pugnat autem, utjdictum
<lb/>est, adversus hoc, quod non fotum genitales partes
<lb/>ipsis diversae sint, sed esiam totum corpus. Oportebat
<lb/>igitur (opinor) inquirere, quaenam causa sit, ob quam
<lb/>puer aliquando quidem mafculus gignitur, .verum matri.
<lb/>simillimus. Iuxta superius igitur habitum sermonem duxi
<lb/>plices .apparent esse similitudines natorum ad parentes.
<lb/>Prima quidem secundum speciem totius Substantiae,, quum
<lb/>homo ex .homine, et equus ex equo gignitur, et hanc
<lb/>sane mater magis exhibere apparet.; Altera vero juxta
<lb/>differentiam eorum, quae eadem. specie existunt, hominis
<lb/>videlicet ad hominem, et equi ad equum, in quibus praedominans
<lb/>semen plus posse demonstratam .est. Inventa
<lb/>est autem nunc tertia similitudo praeter priores, quae est
<lb/>ut masculi ad masculum, aut fo emi nae ad foeminam, de
<lb/>qua nunc videre propositum est, quomodo fiat. Neque
<pb n="4.631"/>
<lb/>enim, quum in genitalibus partibus dominium contingit,
<lb/>ohssid etiam toto corpore masculus a foemina differt, neque
<lb/>quum penitas vicerit alterum. femen, multi enim
<lb/>masculi matri similes fiunt, et foeininae patri. Quae est
<lb/>igitur alia praeter has causa? Mihi quidem una sola. reliqua
<lb/>esse videtur consequens ad temperamentum qualitatum
<lb/>activarum, sic vero calorem et frigus appellare solemus.
<lb/>Considerandumigitur, an juxta harum permutationem masculus
<lb/>et foemina generari possit. Apparet autem et inter ipses
<lb/>foetus adhuc masculus foemina non fotum calidior, sed
<lb/>et siccior statim a principio esse : cujus rei gratia etiam
<lb/>masculum omnes, quibus hae res curae fuerunt, non Polum
<lb/>-Hippocrates, breviori tempore effingi ac formari dicunt,
<lb/>foeminam vero longiori, atque hoc sic habere tum in abortibus,
<lb/>tum in praegnantium animalium dissectionibus .apparet.
<lb/>Utrum igitur ipsorum humidius et frigidius -esse
<lb/>putandum est? num quod statim singularum partium spedem.
<lb/>profert et ostendit, feorfum quidem ossis, seorsum
<pb n="4.632"/>
<lb/>etiam nervi, singulatim etiam arteriae et venae fingularumque
<lb/>aliarum partium? an quod ad plurimum tempus
<lb/>feminiforme ct sanguineum apparet? aut manifestum est
<lb/>hoc antea, quod calido et sicco citius ossa durescunt, citiusque
<lb/>nervi extenduntur, et citius venae ac arteriae in
<lb/>fistulae modum cavantur, atque aliae omnes partes conformantur?
<lb/>Quemadmodum enim lutum liquidum nullam
<lb/>figuram nuliamque effigiem suscipit, moderate vero durum
<lb/>suscipit, sic et primus ac recens foetus similis est receus
<lb/>coagulato lacti, et quemadmodum hoc nullus eorum,
<lb/>qui caseos cogere ac efficere solent, effingere aggreditur
<lb/>prius, quam moderate sit congelatum, eodem modo neque
<lb/>natura animal. Neque enim, etiamsi aggrederentur, amplius
<lb/>quicquam efficerent, materia nondum compagem habente,
<lb/>sed sine fulcro ac tremula adhuc diffluente. Neque
<lb/>eniur figulus lutum aut ceram liquidam effingere tentat
<lb/>prius, quam moderatam habeant firmitatem. Ob id
<lb/>sane esiam siccius est, quod citius accipit formam. Amplas
<pb n="4.633"/>
<lb/>autem arterias, et venas, et thoracem, et (ut simpliciter
<lb/>dicam) omnes partium cavitates habet, quod inflatum est,
<lb/>quum etiam hoc multo magis spiritus multus calidus operari
<lb/>soleat. suaque et arterias^ majores et ^fortius pulsantes
<lb/>habet, ac totum corpus robustum ac vegetum ad motus.
<lb/>Talia autem omnia non solum in jam editis, sed etiam
<lb/>in his, quae adhuc in utero gestantur, signa sunt caloris
<lb/>praedominantis. Et ob id etiam in dextro utero mafculi
<lb/>geftari videntur, et raro admodum visit est foemina
<lb/>in hoc utero, quemadmodum raro esiam in sinistro utero
<lb/>masculus. Sic vero esiam testiculorum. corpulentior dexter
<lb/>existit, et prius quidem tempore pubertatis inflatus
<lb/>generatores mafculorum facit, gracilior vero et posterius tumefcere
<lb/>incipiens foeminarum. genitores ostendet. Dictum
<lb/>porro de his uberius in quinto dissentionis Hippocratis;
<lb/>illius enim sunt haec inventa. Nunc autem tantum ex
<lb/>ipsis Tumere satis erit, quod, siquidem dextrae partes sinistris
<lb/>sunt calidiores, quemadmodum certe sunt, fuerit utique
<pb n="4.634"/>
<lb/>hoc signum; foemiua masculum calidiorem esse. Demonstratum
<lb/>est autem et sicciorem; est enim calidior et
<lb/>siccior. Verum quod sit talis, omnes confitenfur, qui mo♃
<lb/>do aliquid de temperamentis prodiderunt, quin et, quod
<lb/>ad hujusmodi temperamentum robur actionum consequatur,
<lb/>itidem confessum esa Quapropter vero foetus ejufmodA
<lb/>temperamento praeditus testiculos extra pendentes habeat,
<lb/>et .iuxta ipsius pudendum praelongum, et uterum ex nulla
<lb/>parte, contra vero humidior simulque frigidior Testiculos
<lb/>intus habeat, itemque uteros, itidemque intrinsecustotum
<lb/>pudendum, in praesenti sermone considerare, propositum
<lb/>esa Videor autem mihi videre, aliquid ex his,. quae An
<lb/>dissectione apparent, .in citabulum nobis fore ad inveniens
<lb/>dum ea, quae. quaeruntur. Est autem hoc ipsum proportio
<lb/>genitalium membrorum tum in marculo, tum in muliebri
<lb/>animali. Si .quis enim geminae naturae uterum .esse animo
<lb/>concipiat, ita ut tum extra perito naeum esabafur,e.lum
<lb/>sic invertatur, et quaecunque nunc .quidem -extra ipsum
<pb n="4.635"/>
<lb/>sunt, interna fiant, et quae intra ipsum nunc sunt, forinsecus
<lb/>appareant, fuerint Pane hoc modo testiculi in fcroto,
<lb/>nimirum uteri amplitudine in foro tum commutata, peritonaeo
<lb/>vero in membranam rubicundam appellatam, atque
<lb/>sic. Pane ipsi testiculi non extra uterum, velut nunc Tunt,
<lb/>videbuntur, sed intra uterum recepti. Quin et qui cremaster
<lb/>appellatur (est autem utrinque unus ex musculis
<lb/>ilium exoriens) similiter in uterum procedere apparet
<lb/>circa peritonaei foramina, eodem modo in masculis quidem
<lb/>via existens arteriis et venis ex supernis deorsum,
<lb/>vasis voro seminariis ex infernis sursum; in foeminis vero
<lb/>Intra peritonaeum sita haec appendix ex musculo in uterum
<lb/>demittitur juxta utramque partem dextram et sinistram,
<lb/>ut et hae appendices eandem proportionem habeant
<lb/>cum cremasteribus masculorum. Collum porro utero.rum,
<lb/>quod et .ipsum intus in foeminis silum est, in mafeulsa
<lb/>est ipsum virile pudendum effectum et extra locatum;:
<pb n="4.636"/>
<lb/>praeputium autem virile muliebre est pudendum in foeminis.
<lb/>Quemadmodum enim hoc operculum est stomachi
<lb/>ipsorum uterorum, sic praeputium pudendi virilis pelliculosa
<lb/>excrescentia est intus cava, praeterquam quod multo
<lb/>majus id in foeminis quam masculis existit. Omnia
<lb/>igitur genitalia membra tum masculum, tum muliebre animal
<lb/>eadem habere videtur, aut situ differentia, quod altera
<lb/>intra peritonaeum .sunt, altera extra, aut magnitudine;
<lb/>velut in praeputio et testibus nuper adeo dicebatur, quin
<lb/>et vasta testes nutrientia ex iisdem venis et arteriis procedunt.
<lb/>Eodem vero modo quae ad penem et scrotum
<lb/>in maribus tendunt, illis respondent, quae ad colium uteri
<lb/>et pudendum muliebre pertingunt. Eandem esiam habent
<lb/>proportionem principia vasorum uterum nutrientium cum
<lb/>his, quae in scroto sunt virorum. Nec vero nervorum principium
<lb/>utrisque diversum est:, sed ab iisdem meduliae
<lb/>fpinalis regionibus et in viris et in foeminis procedit.
<lb/>Omina igitur, quae genitales partes constituunt, in utrisque
<pb n="4.637"/>
<lb/>animalibus existere apparet, et in nullo penitus fo eminam
<lb/>a masculo, aut masculum a foemina superari, sed uno SGlo
<lb/>differre, quod alterae partes intus, alterae foris existunt.
<lb/>Quare, si animo volutabra, quod in animalis, quod
<lb/>in utero gestatur, formatione genitales partes primam delineationem
<lb/>et quasi adumbrationem intra peritonaeum
<lb/>accipiant, postea vero emergant, sic utique mafculi animalis
<lb/>generationem didiceris. Quod vero natura ejusmodi
<lb/>partes non aliter effingere soleat, ex multis indiciis
<lb/>condiscere tibi licet. Ex uno quidem, et quod primum in
<lb/>recens editis animalibus apparet, dentibus nimirum intra
<lb/>locelios stuos adhuc occultatis, oculis vero in plerisque
<lb/>adhuc clausis, in aliquibus vero neque articulatis. Exactum
<lb/>autem horum spectaculum habebis abortus contemptando;
<lb/>amplius vero et in praegnantium animalium
<lb/>dissectionibus reperies tum alia, tum ipsa genitalia memhra
<lb/>ejusmodi generationem habere. Caeterum viro circa
<lb/>naturam exercitato haec fola considerare satis erit, quae
<pb n="4.638"/>
<lb/>nunc dicentur. Natura organis utitur ad partium opificium,
<lb/>et maxime earum, quae cavitates habent, et aere et igne.
<lb/>Nam et dilatare,^ et infussiare, et extendere, et siccare, et
<lb/>roborare corpora ipsorum opus esit; si vero foras expirarent,
<lb/>relinquent ipiam materiam. Circa unamquamque igitur
<lb/>praedictarum partium natura omne extrinsecus lineamentum
<lb/>velut septum munitam effingit. Postquam vero opificii spediem
<lb/>delineavit, acervata spiritus impetu utens simul et
<lb/>quod efformatam est propellit, et quod continet ac ambit simul
<lb/>perrumpit. Si vero aliquando circa ultimum opus debilitetur,
<lb/>ipsum, quod faciebat, imperfectum derelinquit, quemadmodum
<lb/>profecto circa totum talparum genus ^apparet, quibus
<lb/>lineamenta quidem oculorum intus expressa sunt, verum
<lb/>foras emergere non potuerunt, natura circa hoc faciendum
<lb/>debili facta, ut propositum opus absolvere non posset.
<lb/>Ostenfum est autem sufficienter ab Aristotele, quod ex
<lb/>animalibus quaedam imperfectiora sint et circa partes
<lb/>aliquas, et aliquando circa totum corpus. Oculorum itaque
<pb n="4.639"/>
<lb/>(quando sane in horum mentionem incidimus) in
<lb/>aliquibus animalibus adeo perfecta est et efficax natura,
<lb/>ut nihil ipsis desit statim a partu, sed mox similiter ut
<lb/>animalia in vigore existentia cernant, in aliquibus vero
<lb/>aperiuntur palpebrae, et longo tempore opus habent ad
<lb/>certam et exactam actionem. Canes vero caecos catulos
<lb/>parere prae festinatione, etiam proverbium jam dicit.
<lb/>Verum si quis exacta appellatione uti velit, imperfectos
<lb/>potlus quam caecos vocabit recens editos catulos, utpote
<lb/>post paucissimos dies visuros, talpas -autem revera caecas
<lb/>et esse et generari dicet. si His ipsis porro adhuc amplius
<lb/>oculis privata sunt plurima ostreorum genera. Vermibus
<lb/>vero - quibusdam in totum oculi non insunt, quibusdam
<lb/>ipsum solum vestigium satis obscurum. Quare natura velut
<lb/>gradus quosdam habere videtur; primum quidem, in quo
<lb/>parum quid a plantis abscessit, animal faciendo, quod
<lb/>unum fenfum habeat, ipsum videlicet tactum; secundum
<lb/>vero, in quo etiam gustum apponit, et tertium, in quo
<lb/>olfactum; deinde quarto gradus . auditum addit, et quinto
<pb n="4.640"/>
<lb/>visium, postea differentias etiam ipsorum, quas recensui.
<lb/>Nihil igitur mirum est, quemadmodum talpae oculos
<lb/>habent, qui intus articulari et particulatim digeri ac componi
<lb/>coeperunt, verum natura ipsos extra producere non
<lb/>potuit, eodem modo et genitales partes muliebribus animasseus
<lb/>intus efformatas esse, et extrinsecus emergere
<lb/>non potuisse, propterea quod tota natura ipsorum debilior
<lb/>sit et imperfectior, quemadmodum esiam Aristoteles dixiti
<lb/>Verum tanto sane muliebrium . animalium natura perfectior
<lb/>est quam talparum, in quantum talpae nullo caecitatis
<lb/>commodo fruuntur, non parum vero ad generis
<lb/>propagationem muliebre animal confert: nam ut humidius
<lb/>et frigidius productum recrementa secum connutritorum
<lb/>erat ad alimentum foetibus ipsis idonea. Et sane paucis
<lb/>capitibus omnem ipsorum naturam perstringemus. Quum
<lb/>primi et recensis foetus compages liquidior fit et frigidior,
<lb/>tunc et principium formationis serius accipit, et finem
<lb/>adeo tardum et debilem, ut hae partes foras emergere
<pb n="4.641"/>
<lb/>non possint, et quum circa partes, quae postremum efformantur,
<lb/>naturam delassata ac debilitari contigit, imbecilliores
<lb/>esiam aliis absolvuntur. Demonstratum autem nobis in aliis
<lb/>operibus est, quodcunque supervacaneum sive ex commodo
<lb/>alimento sive non commodo sit, a fortioribus partibus ad debiliores
<lb/>propelli, ideoque muliebre animal, quandoquidem
<lb/>imbecillius factum est, etiam recrementis supervacaneis redundat.
<lb/>Quando vero omnium ipsius partium debilissimae
<lb/>sunt genitales, ob id sane in has supervacaneus sanguis pervenit,
<lb/>qui salubris quidem purgatio fit foeminis, priusquam
<lb/>concipiant, tempore vero gestationis in utero idonea materia
<lb/>in alimentum ipsis foetibus existit. Haec igitur a me dicta
<lb/>sunt, et manifestum jam factum -est, in calidiore et sicciore
<lb/>scelus temperamento mafculum animal generari, in frigidiore
<lb/>vero et humidior e muliebre, speciem autem sive genus animalis
<lb/>(utrumque enim dicere licet), hominem videlicet et
<lb/>equum et bovem, ad naturam materiae in animalis generationem
<lb/>subjectae consequentem esse, quemadmodum
<pb n="4.642"/>
<lb/>Tane et formae. similitudinem ad utrumque parentem
<lb/>effingentis ac formantis facultatis esse, quae in semine
<lb/>continetur. Quare trium similitudinum tria principia
<lb/>habebimus, similitudinem generis animalis juxta substantiam,
<lb/>ex. qua generatum est, formae vero juxta motum
<lb/>ex femine, eam vero, quae est aut masculi aut foeminae,
<lb/>ex utrorumque principiorum temperamento. Utraque autem
<lb/>principia appello menstruum et semen. Haec quidem
<lb/>igitur sufficere mihi videntur; nam quod parentibus assimilantur
<lb/>nati juxta feminis rasionem, non patris solum,
<lb/>sed etiam matris, ex relatis satis manisestum est.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">


<p rend="indent">
 <lb/>Videamus porro deinceps de aditibus
<lb/>glandulosis, quos inexperti ad anatomicam speculationem
<lb/>in totum ignorant, experti vero omnes, velut uno ore,
<lb/>semen continere pronunciaverunt. Pudore igitur consundor
<lb/>ob multitudinem et opinionem ipsorum, tamen quae
<lb/>scio etiam hic dicenda sunt, quemadmodum in superioribus
<lb/>de testibus feci. Cur igitur tandem, si feminis sunt
<pb n="4.643"/>
<lb/>et hi vasa, animalibus, quibus testes execti sunt, deperit
<lb/>penitus coeundi appetentia? Oportet enim utique coire
<lb/>quidem ipsa, non autem generare, propterea quod tenue
<lb/>et serosium est femen in ipsis contentum. Atqui apparet,
<lb/>hoc minime sic fieri; attamen impossibile est organa quidem
<lb/>generandi seminis viribus praedita habere, ipsorum
<lb/>vero dium non habere. Natura enim insitas facultates
<lb/>animalibus omnium corporis organorum dedit, atque eas
<lb/>nulia institutione^ edoctas ad proprias actiones obeundas,
<lb/>hoc ipsum vero et a nobis in libris de usu partium, et
<lb/>prius ab Aristotele aliisque mullis tum medicis tum philosophis
<lb/>demonstratum est. Quare nihil opus habeo astruere
<lb/>et confirmare adversus illos instituto sermone, verum
<lb/>communi et omnibus nobis confesse supposito, quod
<lb/>videlicet neque inutilem aliquam, neque .supervacaneam
<lb/>partem natura iecit, neque citra facultatem, quae ea
<lb/>uti debeat, repetam sermonem. Astites glandulosi ex testium
<lb/>castratione nihil perpessi castratum animal ad venereum
<lb/>consortium non excitant, tanquam Pane quidvis
<pb n="4.644"/>
<lb/>aliud magis existentes quam organum seminale, et alterius
<lb/>cujusdam ustus gnatia generali. Quemadmodiun enim,
<lb/>si, alia aliqua parte corrupta, illaesis existentibus oculis,
<lb/>visus nobis non supersit integer, non sane oculorum
<lb/>acsionem videre esse diceremus, et si, cruribus nihil laesis,
<lb/>ambulatio pereat, non utique his hanc actionem deferremus,
<lb/>eodem modo, opinor, quum, glandulosis aditibus
<lb/>integris servatis, pereat in animalibus venereum confortium,
<lb/>minime certe genitales partes illi ipsi sunt cenfendi.
<lb/>Sicut igitur ex eo, quod in eundem locum similiter
<lb/>ut vita seminaria in viris oscula aperta habent, prostabiliter
<lb/>ratiocinati sunt, ipsos ejusdem ustus gratia generatos
<lb/>esse, ita oportebat etiam ipsos ratione colligere,
<lb/>in foeminis non ejusdem usus ergo productos esse, quum
<lb/>videant, in eis rem aliter se habere. Deinceps vero, quum
<lb/>dubii haereant circa pugnam demonstrationum, velut etiam
<lb/>nos haesitavimus, considerare oportebat, utrum n ec efifarro
<lb/>verum sit hoc, quod canales in eundem locum oscula
<pb n="4.645"/>
<lb/>aperta habentes ejusdem usus gratia sint facti: .aut
<lb/>hoc quidem verum sit, quod, qui ejusdem usus gratia facti
<lb/>sunt, in eundem locum incurrunt, necessario in eandem
<lb/>rem conferant. Cujus exemplum esse poterit vesicae meatus
<lb/>urinam in eundem hunc meatum derivans, in quem
<lb/>omnes quatuor ascites in mafculis oscula aperta habent.
<lb/>Quare non oportet ad aliam partem digredi, sed ex ipsa
<lb/>jam proposita discere, quod non sit necessarium, meatus
<lb/>in eundem locum oscula aperta habentes ad unam actionem
<lb/>conferre. Quod si etiam ex aliis hujus rei fidem
<lb/>facere oportet, luculentis exemplis. adductis abunde confirmabitur.
<lb/>ln universam internam oris amplitudinem,
<lb/>quam fauces appellant, quae comedimus ac bibimus, per
<lb/>os Assabuntur, et ex perforatione juxta nares tum aer,
<lb/>qui inspiratur, tum pituitosa iliuvies, quam appellat Hippocrates
<lb/>ut plurimum blennam, alii etiam mucum. Amplius
<lb/>autem ultra haec ex cerebro per palatum recrementum,
<lb/>et ex glandulis ad radicem linguae sitis faliva.
<pb n="4.646"/>
<lb/>In intestina vero excrementa ex ventre perveniunt, et
<lb/>humor biliosus ex hepate, et ex glandulis quibusdam aliis
<lb/>rursus hic sitis humor viscosus similis salivae; de quibus
<lb/>glandulis non parva quaestio orta est inter anatomicos,
<lb/>quae ab Herophilo et Eudemo initium cepit. Et .sane
<lb/>mihi videtur sermo hic coercendus esse, ob id fortuito
<lb/>primum partium, quas glandulae sensibiliter madefaciunt,
<lb/>mensionem feci, ad optimum Marinum aliquid dicendum
<lb/>esse, principiis iisdem in usum sermonis assumptis, quae
<lb/>ille ipse ex evidentibus statuit. Duplicem igitur omnium
<lb/>glandularum usum esse ait; aut enim fulciunt vasa sublimia,
<lb/>quae findi solent et divulsionis periculum circa vehementiores
<lb/>motus sustinere, aut ob humorum generationem
<lb/>partes madefacere possunt, quae humectatione viscosa
<lb/>et ex natura dispersa indigent, ut ne facile resiccatae
<lb/>pigrae ad motum reddantur. Atque alterum quidem
<lb/>glandularum genus, quod vasa, quae findi solent, fulcit,
<lb/>in praefens relinquamus, utpote quo nihil opus habemur
<pb n="4.647"/>
<lb/>hoc loco. Aggrediamur autem alterum in sermone confequens,
<lb/>id quod viscosos humores est generans, quod sp-.
<lb/>sum et corporis substantiam aliam habere ipse Marinus
<lb/>tradit; esse enim inquit rarius et cavernosum, et humiditate
<lb/>plenum, ac velut spongiam madore imbutam: non
<lb/>tamen ex omnibus ipsis sensiles meatus enasci. InU hoc
<lb/>iane genus gland diarum et arterias et venas infieri ait, et
<lb/>quasdam vastorum in mefenterii glandulas desinere. Duplex
<lb/>namque et harum glandularum genus esse, quod et.
<lb/>usus duplex existat, deustas quidem et siccas, quae vafa,
<lb/>quae findi solent, fulciunt, raras vero et humidas, in quas
<lb/>vaPa inferuntur. Has ipsas etiam humiditatem velut pi-t
<lb/>tortosam generare ait, quae ipsa humiditas internam intesti
<lb/>Horum tunicam oblinit et quasi inungit. Quod vero
<lb/>esiam glandulae, quae salivam generant, sensilibus vasis
<lb/>ipsam in os profundant, fere non amplius quisquam ignom
<lb/>rat, sicut neque quod totas fauces glandulae humectent
<lb/>ejusdem usus gratia. Hoc ipsnm enim aequaliter ab omnibus
<pb n="4.648"/>
<lb/>anatomicis confessum est. Marinus porro adhuc
<lb/>alias ultra relatas jam glandulas, quae alias partes irrigent,
<lb/>recenfet; verum quum obscuram. et incertam fidem habeant,
<lb/>ipsas relinquamus. Porro in praesentem ac jam
<lb/>nobis propositam rem falis erit mihi fidem et probationem
<lb/>ex evidentibus et manifestis sumere. Si enim et
<lb/>oris amplitudinem, pharyngem, et stomachum, et universtum
<lb/>intestinum glandulae humectant, nihil sime mirum
<lb/>est esiam vesicae cervici simile quoddam auxilium praeparatum
<lb/>esse, ut ne resiccatum aliquando aegre mobile reddatur.
<lb/>Caeterum multo magis verisimile est hujusmodi
<lb/>auxilium ipsi virili pudendo a natura praeparatam esse,
<lb/>propterea quod memorabilis magnitudinis in viris hae
<lb/>glandulae existant: periculum enim ipsis est, ne, quum
<lb/>praelongum et nudum sit pudendum ordinatum, aliquando
<lb/>resiccatum ob torqueatur, et meatus ejus conniveat obturatus.
<lb/>In foeminis Pane ipsum uteri collum neque praelongum,
<lb/>neque nudum est, sed intus situm, et ex ambientibus
<pb n="4.649"/>
<lb/>ipsis ac circumsitas multam humectationem suscipit,
<lb/>imo ex ipsis menstruis etiam irrigatur. Poterit fortassis
<lb/>et natura verita mordacitatem ex urina hunc humorem
<lb/>velut unguen huic pudendi meatui praeparasse. Fortassis
<lb/>autem et tertius aliquis inveniri queat usus, si quis diligentius
<lb/>perscrutetur: hoc modo enim et alia multa diligentiori
<lb/>inquisitione pervestigata in omnibus artibus inventa
<lb/>funt. Virum itaque demonstrationis amantem ac studiclum
<lb/>ejusmodi problemata per multum tempus scrutari
<lb/>ac expendere convenit-;, ubi vero jam demonstrata sunt,
<lb/>ipsis penitus adhaerere : quorum problematum in quaestionem
<lb/>merito venientium unum est et hoc ipsum. Si in
<lb/>aditibus glandulosis femen generaretur, castrata animalia
<lb/>ipsum utique excernere appeterent; atqui appetere non videntur;
<lb/>palam igitur est, quod neque generatur. Hoc igitur
<lb/>fotum nobis per seipsum immobile ac constans fervotnr,
<lb/>donec fcienter invenerimus, quem usum animali exbibent
<lb/>astrtes glandulosi: fortassis quidem verae sunt, quas
<lb/>jam dixi : forte autem inveniri possit alia verior. Probabilis
<pb n="4.650"/>
<lb/>enim est ratio, quae has invenit, non demonstrativa,
<lb/>quemadmadum ea, quae palam fidem fecit, femen in ipsis
<lb/>non generari. Quare et solos nos et primos hoc ipsum
<lb/>de glandulosorum corporum ufu tradidisse non erubesGimus,
<lb/>quemadmodum neque antea erubuimus, quando
<lb/>testes universum corpus natura sua alterare demonstravimus,
<lb/>ac fieri per ipsius masculum et foeminam, per
<lb/>fui ipsius naturam neque masculum existere, neque
<lb/>foeminam. His enim, qui demonstrationes sequi didicerunt,
<lb/>tum ilia ratio hoc ipsum demonstravit, tum
<lb/>esiam quae nunc dicta est, quod neque continetur, neque
<lb/>generatur in aditibus glandulosis femen. Si vero et
<lb/>ufum utrumque ipsorum jam explicatum vere inventum
<lb/>esse quis existimaverit, licet ei et hoc nostro invento uti,
<lb/>quum non prolubeatur aliud quo ddam praestantius inquirere.
<lb/>Caeterum de eo, quod femen in ipsis non contineatur,
<lb/>ut abunde demonstrato credere oportet, et prioribus
<lb/>nobis ignoscere ac veniam dare deceptis, ex eo quod in
<lb/>viris in eundem locum, similiter ut Vera vafa seminaria,
<pb n="4.651"/>
<lb/>oscula aperta habent. Loci enim communio etiam usus
<lb/>communionem ipsis indicavit, probabiliter quidem, sed
<lb/>non vere, velut nos jam demonstravimus.</p>
</div>
</div>
</div></body>
  </text>
</TEI>
