<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">Quod qualitates incorporeae sint</title>
        <author>Galen</author>
        <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
		  <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno>filenametlg0057.tlg111.1st1K-grc1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
						<author>Galen</author>
						<editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
						<imprint>
							<publisher>Cnobloch</publisher>
							<pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
							<biblScope unit="vol">19</biblScope>
							<biblScope unit="ed1vol">5</biblScope>
							<biblScope unit="ed2vol">2</biblScope>
							<biblScope unit="pp" from="463" to="484">463-484</biblScope>
							<date>1830</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x00">BIU Santé, Medica</ref>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">Greek</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg111.1st1K-grc1">
<pb n="463"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="1">








<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>ΓΑΛΗΝΟΥ ΟΤΙ ΑΙ ΠΟΙΟΤΗΤΕΣ
<lb/>ΑΣΩΜΔΤΟΙ ΤΟ ΒΙΒΛΙΟΝ
<lb/>ΠΡΟΣΓΕΓΡΑΜΜΕΝΟΝ.</head>



<p>Οὐδὲν τῶν ἐμῶν ἀγνοεῖν βουλόμενος, οὐδ᾽
<lb/>ἀν πάνυ τι σμικρὸν ειναι δοκῇ, αὐτό γὰρ τό λανθάνειν
<lb/>τι τὸν φίλον οὐ σμικρόν ἐστιν, σμιλίον μοι γενομένην πρός
<lb/>τινα δηλῶσαί σοι βούλομαι μετά τῆς ἐνδεχομένης ἀκριβείας
<lb/>ἐργασάμενος · ὁ γὰρ ἒξ ὑπογύου λόγος περαινόμενος της
<lb/>ἀκριβείας λείπεται, ἄλλως τε καὶ εἰ τύχοιεν κοινωνοῦντες
<lb/>τῷ λόγῳ ἀντιφιλοτιμούμενοί τε καὶ φιλόνεικοι. ην δὲ ὁ περὶ
<pb n="464"/>τῶν ποιοτήτων λόγος καὶ τῶν συμβεβηκότων ἁπάντων ἅ
<lb/>φασιν εἶναι Στωικῶν παῖδες σώματα· πρὸς οὕς χρὴ τάδε
<lb/>λέγειν · ἀρ᾽ οὐχὶ σῶμά τινος φήσαντος εὐθύς νοεῖν ἡμῖν
<lb/>συμβέβηκε τριχῆ τινα διαστὰν τὴν οὐσίαν ἀντίτυπον; αὐτὸ
<lb/>δὲ μόνον εἰ φαίη τὴν τριχῇ διαστατὸν, οὐ μᾶλλον σῶμα
<lb/>νοῆσαι τὸ λεγόμενον ἢ καὶ τὸ κενὸν καὶ τὸν τόπον, χρὴ δὲ
<lb/>τοὺς ὅρους καὶ τἀς ύπσγραφἀς καὶ τὰς λογικάς δηλώσεις
<lb/>τινῶν αὐτῶν εἶναι καὶ μόνων ε᾽κείνων δηλωτικάς, ἅ δηλοῦν
<lb/>βουλόμεθα καὶ μὴ κοινὰς πρὸς ὲτέρας, ὅτε γε μὴν τὸν περὶ
<lb/>τῶν κοινῶν λόγον ἀπαιτούμεθα · ὅτι δὲ κοινόν ἐστιν, τοῦτο
<lb/>δῆλον. λέγω δὲ τὸ τριχῆ διαστατον σώματος τε καὶ κενοῦ
<lb/>καὶ τοπου, Στωικοὺς μὲν ομολογεῖν αναγκαῖον, ἅτε κενὸν
<lb/>ἀπολιπόντας ἐν τῆ τῶν ὄντων πραγματεία φύσει, κάν ἐν τῳ
<lb/>κόσμῳ τοῦθ᾽ ὑπάρχειν μὴ λέγωσι τους ἄλλους φιλοσόφους,
<lb/>νοεῖν γε πάντως ἀναγκαῖον, πῶς γαρ απέφασκον τοῦ κενοῦ
<lb/>τὴν φύσιν, εἰ μηδὲ εν ενοουν το συνολον, εἰ δὲ νοοῦσιν, ουκ
<lb/>ἄλλο τι <milestone unit="ed2page" n="61"/> νοεῖν φήσουσι τἀληθὲς όμολογεῖν βουλόμενοι
<pb n="465"/>πάντες σῶμα · καθαπερ ου δίχα χρονου· δῆλον ὡς οὐδὲ δίχα
<lb/>τόπου καὶ τουτου καὶ οἱ τοῦ τριχῆ διαστατοῦ, ἵνα δέξηται
<lb/>το τριχῆ διαστατον εἰς ἑαυτο , μαρτυριον τούτων τῶν αὐτθητῶν
<lb/>σωματων ἕκαστον. πηχυαῖον γαρ τι φέρε τῷ μήκει,
<lb/>σπιθαμιαῖον δὲ τῷ πλατει καὶ βάθει τετραδάκτυλον σῶμα
<lb/>ἀναλογου δεῖται τόπου τοῦ χωρήσαντος αὐτό. τοῦθ᾽ ἡμῖν
<lb/>ἔστω διαταγμα καὶ περὶ τοῦ λόγου θεωρητὸν παντὸς σώματος.</p>


</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">



<p>Τοιαύτης δὲ οὔσης τῆς τοῦ σώματος νοήσεως
<lb/>καὶ τοῦ κατ᾽ αὐτὴν ὁριστικοῦ λόγου, πᾶς ὁμολογήσει
<lb/>δῆλον ὡς οὐκ ὢν δύσερις μὴ τὸν αὐτὸν ἐπιδέχεσθαι λόγον
<lb/>καὶ νοεῖται ως ουχὶ τουτων ὲκάστη, λέγω δὲ τῶν τριῶν διαστάσεων,
<lb/>τὴν ἴσην ἔχει φύσιν οὐδὲ τοτ αὐτὸν ἐπιδέχεται
<lb/>λόγον οὔθ΄ ὅλον εστὶ λεγειν σῶμα τοῦ σώματος τὸ μῆκος,
<lb/>πλὴν εἰ μὴ ἄρα κατὰ συμπλοκὴν, συμβεβηκὸς δὲ τῷ σὠματι·
<lb/>οὔθ΄ ὅμοιος ἐπὶ του πλαιους καὶ βάθους καὶ βάρους καὶ
<lb/>τοῦ σχηματος λογος καὶ τῶν λοιπῶν απαξαπλῶς ποιοτητων
<lb/>τε καὶ συμβεβηκότων · ἀλλὰ κατά τινας τὸ μὴ δίχα σώματος
<pb n="466"/>ταῦτ᾽ είναι μὴ δὲ νοεῖσθαι, ὅπερ εἰ σκοποίημεν ὥραν μίαν
<lb/>πάντα ποιεῖν- μηκύνειν καὶ μηδὲν ἕτερον εἶναι λέγειν, ἀλλ᾽
<lb/>ἕν μόνον τὸ σῶμα· εἰ δὲ τοῦτ᾽ ἄτοπον, ἀναρίθμητοι γάρ εἰσιν
<lb/>οὐσιῶν τε κατ ἰδιοτητα φυσεις καὶ ποιοτήτων καὶ συμβεβηκότων
<lb/>διαφόρων τε καὶ ποικίλων καὶ ἐναντίων · μὴ δ᾽
<lb/>οὖν ἕτερον ἑτέρῳ τουτων ταυτον λέγωμεν, ἔνθα τίς έστιν
<lb/>ἡμῖν λόγος περὶ διαφορᾶς, ἔτι καὶ τὸ συμβεβηκὸς τῷ σώματι
<lb/>σχῆμα φησομεν σωμα , σῶμα σωματι συμβεβηκέναι
<lb/>δῆλον ὡς ἐροῦμεν οπερ ἀτοπον · τί γὰρ μᾶλλον αὐτῶν οὐσίαν,·
<lb/>τί δὲ συμβεβηκὸς φήσομεν ,· εἴτε μίαν ἔχομεν νόησιν
<lb/>σώματος ὡς σωματος ὁ τὸ σχῆμα σῶμα λέγων ἢ κενὸν νοήμαιος
<lb/>ὄνομα προσφέρεται τοῦ συμβεβηκότος ἢ <milestone unit="ed1page" n="404"/> συνωνόμως
<lb/>ὀνσμαζει τῶ σώματι · εἰ δὲ ἐστιν ἄτοπον ἑκάτερον,
<lb/>καὶ γαρ καὶ σημαίνει τι καὶ δια τοῦτο ἐστὶν ὄνομα καὶ δηλοῖ
<lb/>τι νόημα τοῦ σώματος ἕτερον, εἰ καὶ μὴ χωριστικῶς,
<lb/>οὐκ ἔστι σχήματος σῶμα· ὁ δ᾽ ὅμοιος οὖν τῶν λοιπῶν
<lb/>συμβεβηκοτων λογος χρωματων τε καὶ χυμῶν καὶ τῶν πρὸς
<lb/>ὄσφρησιν καὶ τῶν προς ακοην φωνῶν, λογων, συριγμῶν,
<pb n="467"/>νυγμῶν, ποππυσμῶν, στεναγμῶν, ῥυγμῶν, ῥογχασμῶν, βόμβων,
<lb/>ἤχων, ψόφων · εἰ δὲ λέγοι τις ταῦτά τε καὶ τὰ τοιαῦτα
<lb/>πάντα ὑπάρχειν ἀέρα πεπληγμένον πως, καλὸν ἐπειπεῖν αὐτῷ
<lb/>τὸ Μενάνδρειον, ταῦτά τε ὰπολώλεκεν ω πονηρέ · τὸ μὴ
<lb/>δίχα σωματος νοεῖσθαί τι τοιοῦτο ὅπερ ομολογῶ καὶ αὐτὸς,
<lb/>οὔ φημι δὲ δεῖν ἕν καὶ ταὐτὸν εἶναι νομίζειν τὸ ἔχειν τῷ
<lb/>ἐχομένῳ· οὔτε γάρ Κλεάνθης ἦν φῦμα, ἐπεὶ συμβεβήκει τοῦτ
<lb/>αὐτῷ κατ᾽ αὐτὸ νοσημα, οὐτε Χρυσιππος ἔτι δ᾽ ᾽Επίκουρος
<lb/>στραγγουρία, ἐπειδὴ ἐκ τούτου τοῦ πάθους αὐτοῖς συνέβη
<lb/>καταστρέψαι τὸν βίον. οὔκουν οὐδὲ πληγὴ τοῦ ἀέρος ἀήρ
<lb/>ἐστιν, ἀλλὰ διαφέρει καὶ τῇ φυσει καὶ τῇ νοήσει καὶ τῶ
<lb/>δηλοῦντι λόγῳ, τί ποτ᾽ ἐστὶ τούτων ἑκάτερον · ὅτι δέ ἐστιν
<lb/>ἀλλήλων τε καὶ τοῦ σώματος ἕτερα τὰ σχήματα, αἰτήσω
<lb/>γοῦν ἐπὶ τοῦτον νῦν τὸν λόγον μάρτυρας· γεωμέτραι ἕτερον
<lb/>κύκλου τε καὶ τῶν ἄλλων σχημάτων ὅρον ἀποδιδόντες καὶ
<lb/>ἕτερον τοῦ σώ- <milestone unit="ed2page" n="62"/> ματος , ὦν οἱ λογοι τε τυγχάνουσιν
<lb/>ἕτεροι ὄντες καὶ τα σημαινομενα καὶ πολυ προτερσν αἱ νοήσεις.
<lb/>ταῦτα πάντα πως αν ἕν εἶναι λέγοι τις σωφρονῶν,
<pb n="468"/>εἴτε καὶ τὰ συμβεβηκοτα φησομεν τῷ σωματι σωματα, ων
<lb/>ἐροῦμέν τινι συμβεβηκέναι, πότερα ταῦτα τῶν συνηθῶς υφ
<lb/>ἀπάντων καλουμένων σώματ εἴη τούτοις ἅπασι κοινωνήσει
<lb/>καὶ κατ᾽ ἰδίαν ἑκάστῳ τῷ σώματι · ἑκάτερον γὰρ ἄτοπον
<lb/>εἴτε γὰρ ταῦτα σωματικὴν οὐσίαν ἔχει ἢ λεγόμενα συμβεβηκε
<lb/>τῷ σώματι· εἰ μὲν συν σώματα ἐστιν συμβεβηκοτα,
<lb/>καλοῖμεν πάντα γε ὄντα σωματα καὶ ουχὶ τα μὲν συμβεβηκότα,
<lb/>τὰ δὲ σώματα · εἰ δ᾽ οὐχὶ σώματα, ἀλλὰ ἄλλα τινα,
<lb/>οὐκ ἄρα τὸ συμβεβηκος σῶμά ἐστιν, εἴτε τουτοις ἅπασι
<lb/>σώμασιν ουσι σῶμα ὄντως συνηθῶς υφ᾽ απαντων καλουμενον
<lb/>συμβἑβηκε, τὸ δὲ παραπλησιόν ἐστι λέγειν κακεῖνο πυνθάνεσθαι,
<lb/>εἰ μένειν ἀδιαίρετον πᾶσιν αὐτοῖς συμβεβηκέναι
<lb/>λέγοιτο μὴ μεριζόμενον ἰσαρίθμοις αὐτοῖς · τοῦτο γαρ οιδἐ
<lb/>τι τοῦ χρόνου μεμένηκεν ἀναμφισβήτητον οὐχ ἔτι σμικρότατον.</p>


</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">



<p>Ἀνάπαλίν φασί τινες τοῖς οὖσι συμβεβηκεναι
<lb/>πράγμασιν. εἰ δέ τις τουτὶ φεὐγων ὡς ἄτοπον ἄταρίθμως
<lb/>ἐρεῖ τοῖς καλουμένοις συμβεβηκόσιν, ἅ καὶ αὐτὰ καλεῖ
<pb n="469"/>σώματα , συμβεβηκέναι τὴν οὐσίαν πολλά τε ὢν ἀγνοεῖ,
<lb/>επει μεταπλαττει τῶν πραγμάτων τὴν φύσιν καὶ τὴν νόησιν
<lb/>ου το σῶμα, εἰ τὰ συμβεβηκότα λέγων συμβεβηκέναι. τὸ
<lb/>δε σωμα τοῖς συμβεβηκοσι καὶ εἰ σῶμα σῶμασι ποιεῖ συμβεβηκος
<lb/>ὥστε καὶ απορεῖν εἰκότως τέ τινί φημι χρῆναι
<lb/>λέγειν συμβέβηκεν εἴτε ἰσαρίθμως τοῖς συμβεβηκόσι · μερισθὲν
<lb/>το συνηθῶς λεγομενον σῶμα ἐκάστῳ, τούτων ἴδιόν τι
<lb/>συμβέβηκεν ἄλλο μεῖος τοῦ σώματος, ἄλλῳ μέρει τοῦ συμβεβηκότος
<lb/>συμβήσεται · εἴτε καὶ συμβεβήκοια σώματα ἐστι
<lb/>πᾶν καὶ σῶμα ἐπ ἄπειρον τέμνεται , ἕκαστον τῶν ἀπείρων
<lb/>τουτων σωματων πᾶσι τοῖς ἄλλοις συμβεβηκόσι σωματικοῖς
<lb/>οισι καὶ αὐτοῖς συμβέβηκεν · σκόπει τὸ πλῆθος τῶν ἀτόπων
<lb/>· τὸ δὲ σῶμα σώματι συμβέβηκεν ἀν καὶ τὸ ἕν εἶναι
<lb/>νομιζόμενον τοῖς ἀπείροις καὶ τὸ ἅμα τε ὅλον καὶ μὴ ὅλον ·
<lb/>ὅλον μὲν εἰ παμφερὲς το σχῆμα καὶ τὸ ποσον τῆς τοῦ μήλου
<lb/>στρογγυλότητος πᾶσι τοῖς ἄλλοις συμβεβηκόσι τῷ μήλῳ
<lb/>συμβέβηκεν · οὐχ ὅλον δὲ ἢ ἕκαστον τῶν ἀπείρων τμημάτων
<lb/>οὐκ ἔστι ταυτὸν τῷ ἀφ᾽ οὖ τέτμηται, εἴτε καὶ τὸ
<pb n="470"/>σῶμα τοῦ μήλου σῶμά ἐστι καὶ τὸ σχῆμα καὶ ἡ χρόα καὶ
<lb/>η οσμὴ καὶ ὁ πρὸς γεῦσιν χυμὸς καὶ ἕκαστον τούτων ἐπ᾽
<lb/>ἄπειρον τέμνεται μόνον, σύκ ἐξ ἀπείρων μήλων ἐστὶ συνεστηκος
<lb/>ων ἕκαστον καὶ στρογγύλον ἔσται παραπλησίως ὅλαν
<lb/>τῳ μήλῳ. εἴ γε ταυτοῦ κεκοινώνηκε σχήματος καὶ ὠχρὸν
<lb/>και γλυκυ φέρε η αυστηρὸν καὶ τοιοῦτον ἦ πρὸς ὄσφρησιν,
<lb/>καὶ παλιν ἕκαστον τῶν ἀπείρων τμημάτων μῆλον ἔσται, εἰ
<lb/>παντα ταῦτα ἔχει. ἐξ ἀπείρων οὖν σωμάτων, μᾶλλον δἐ μήλων
<lb/>το οφθαλμοφανἐς μῆλον ἔσται συνεστηκὸς, ὅπερ γελοῖόν
<lb/>γε πολλαχῶς. ἀτὰρ δὴ καὶ τὸ τῶν τμημάτων ἕκαστον οὐκ
<lb/>ἔχον τὴν στρογγυλότητα μηκέτι εἶναι μῆλον, μήλου δὲ μέρος·
<lb/>μετὰ γὰρ στρογγύλου φέρε σχήματος ἦν τὸ μῆλον, εἰ
<lb/>δὲ ἕν μῆλον μόνον. ἔσται μὲν ἐκ μιᾶς οὐσίας σωματικῆς,
<lb/>πολλῶν δὲ καὶ διαφόρων συμβεβηκότων συνεστηκὸς, οὐκ ἔστι
<lb/>τοῦτο δῆλον ὠς οὐδὲν σῶμα; πότερόν τε τούτων ἕκαστον
<lb/>ἴδιον ἐπέχει τόπον ἢ πάντα τον αὐτόν; εἰ μὲν γαρ ἴδιον,
<lb/>οὕτε συμμεταλαμβάνειν δῆλον ὡς τῆς [ 63 ] ἀλλήλων ἰδιότητος
<lb/>καὶ ποιότητος, οὐδὲ μῆλον ἔσται ἐσχηματισμένον
<pb n="471"/>στρογγύλον καὶ κεχρωμένσν ὠχρότητι καὶ πεποιημένον κατα,
<lb/>γεῦσιν ωδέ πως καὶ κατ᾽ ὄσφρησιν οὕτως · εἰ δ᾽ ἅμα παντ·
<lb/>ἐστὶ καὶ ἕνα κατέχειν τοπον, σύγχυσίς ἐστι τῶν ἰδιωματων,
<lb/>καθάπερ ουν τῶν συνθέτων καὶ ἐκ πλειόνων καὶ διαφορων
<lb/>εἰδῶν μεμιγμένων φαρμάκων, ἐφ᾽ ὢν ἡ ἑκάστου τῶν μεμιγμένων
<lb/>ὑλῶν ἰδιότης καὶ ποιότης εἰλικρινὴς οὐ σωζειαι. εν
<lb/>δέ τι γίνεται παρ᾽ ἑκάτερον. οὐκοῦν εἰλικρινής ἐστι γνῶσις
<lb/>ἑκάστου ὡς εἰπεῖν εἴδους · τουτὶ τὸ στρογγύλον σχῆμα του
<lb/>μήλου καὶ τουτὶ · τὸ χρῶμα καὶ τῶν ἅλλων συμβεβηκόσιν
<lb/>ἕκαστον. εἴ τι δὲ μᾶλλον, εἰ μὴ παρατεθεικῶς ἀλληλων
<lb/>ἅπτεται ταῦτα τὰ μόρια ἀλλ᾽ ὅλα δι᾽ ὅλων μέμικται, η εκαστου
<lb/>ἰδία ποιότης ἀπόλλυται · ἀλλ᾽ οὐδὲ μίξιν ἐστὶν εἰπεῖν
<lb/>ταύτην κυρίαις · πῶς γὰρ ἀν καθ΄ ἐαυτάς τινες ἰδιοτητες
<lb/>οὐκ εἰσὶν ἡνωμέναι καὶ κατειλημέναι; ταῦτ᾽ ἔστι φαναι μεμίχθαι
<lb/>· ἐπιτείνεται δὲ τὸ ἄπειρον τοῦ λόγου, εἰ καὶ τὸ μῆκος
<lb/>τοῦ σώματος σῶμά ἐστι καὶ τὸ πλάτος καὶ τὸ βαθος ·
<lb/>ἄμα γὰρ ἄπειροί φημι σωμάτων ἀπειρίαι γενήσονται ἐν βραχεῖ
<pb n="472"/>κατὰ περιγραφὴν πρὸς αἴσθησιν τόπου · τό τε τῶν πολλων
<lb/>τουτων, μᾶλλον δὲ ἀπείρων σωματων πλῆθοςέ</p>


</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">



<p>Ἀρά γε οὖν ἀίδιον καί πως ἔτι φησουσιν
<lb/>ἄποιον τὴν πρώτην οὐσίαν; ἐξ ἦς φασι τόν τε κόσμον καὶ
<lb/>τῶν ἐπὶ μέρους εἰδῶν ἕκαστον γεγονέναι ; ἢ γέγονεν ἔκ τινος
<lb/>χροιου καὶ συνῆλθεν είς ταυτον ἅπαντα, ἵνα ἐκ συνεργείας
<lb/>γένηται τα συγκριματα, αλλα καὶ τοῦτ ἀτοπώτατον εἶναι
<lb/>λέγομεν καὶ κατὰ πλείους τρόπους · πρῶτον μετ ὅτι μὴ μιᾶς
<lb/>ην ὕλης φυσεως ἔοικεν ἀποσωματικη · πολλαὶ δὲ καὶ ἄπειροι
<lb/>καὶ διαφοροι ημῖν σχηματος τῆς κοινῆς οὐσίας. ἡ μὲν τῶν
<lb/>ἐπ εἴδους μυρίων σχηματων, η δὲ χροιᾶς καὶ ταύτης ἀριθμοῦ
<lb/>κατ᾽ εἶδος, ἡ δὲ χυμοῦ τοῦ πρὸς γεῦσιν, οὖ πάλιν ἄτερματιστος
<lb/>τίς ἐστιν διαφορα· ἡ δὲ τοῦ πρὸς ὄσφρησιν καὶ
<lb/>τουτου πολυχουν ἔχοντος ὲξαλλαγην · ἄπειροι τοιγαροῦν ῥόονται
<lb/>κατ᾽ αὐτους ἀπορίαι καὶ διαφοραὶ ποιοτήτων σωματικῶν·
<lb/>μία δὲ ἦν ἡ πεποιημένη · ἐπιμερισθῆναι χρὴ τοῖς ἀδήλοις
<lb/>δηλαδὴ, καίτοι τινά ποτέ τι χρείαν ταύτην ἔχουσιν ἴνα
<pb n="473"/>σωματικαὶ γένωνται, φθάνουσί γε καὶ σῶμα εἶναι καὶ πεποιημέναι
<lb/>τινὲς οὐσίαι · ἕκαστόν τε τῶν ἀπείρων τούτων
<lb/>σωμάτων εἰ ἐπ᾽ ἄπειρον τέμνεται, ἄπειροι ἀπορίαι πῶς
<lb/>συνέλθουσι καὶ ποτε. τὸ γὰρ ἄπειρον ἀδιεξήτητον <milestone unit="ed1page" n="405"/> καὶ
<lb/>τὸ φῶς ἐστι σῶμα καὶ ή λευκοτης· πᾶν δὲ σῶμα ποσόν ἐστι
<lb/>καὶ πηλίκον καὶ συναυξητικην φύσιν ἔχειν κατ᾽ αὐτὸ θεωμεθα
<lb/>καὶ θερμανθἐν ὕδωρ υπο ηλίῳ πλεῖον τε καὶ μεῖζον
<lb/>γίγνεται καὶ διὰ τοῦτο μείζονος δεῖται τόπου · πῶς δὲ καὶ
<lb/>εἰς βραχύν τόπον καὶ κεγχριαῖον ἀν οὕτω τύχοι συνίασίν
<lb/>ἥ τε σχηματοτης καὶ τῶν λοιπῶν συμβεβηκότων ἕκαστον, αμα
<lb/>τε πνεῖν καὶ ἐξ ὰϊδίου · οὔτε μεταβάλλειν ῶφειλε τὸ σύνολον
<lb/>οὔτε φθείρεσθαι · το γὰρ ἀίδιον ἀμετάβλητον, καθάπερ
<lb/>τῶν θεῶν αἱ φύσεις · εἰ δὲ τοῦτ ἔστιν ἀληθὲς, πῶς τινα
<lb/>μετασχηματίσομεν φέρε εἰπεῖν, τὸν κηρὸν καὶ τί ποτε γίγνεται,·
<lb/>ἐὰν τετράγωνον ὄντα τε ἐὰν ποιήσωμεν στρογγύλον ·
<lb/>ἀρά τε ἦν <milestone unit="ed2page" n="64"/> τετράγωνον τῇ οὐσία; εἰ γὰρ ἦν τῇ τοῦ
<lb/>κηροῦ, τέως νῦν ἐστιν ἡ στρογγυλότης πόθεν ἐλήλυθεν καὶ
<pb n="474"/>πον · σῶμα γὰρ δια σώματος χωρεῖν ἀδιανόητον · εἰ ἐπιστήσειέ
<lb/>τις τὴν ἀντιτυπίαν, ἔστιν ἴδιον σώματος ὡς ὁ περ.
<lb/>αὐτοῦ διδάσκει λόγος προηγουμενος · εἴτε διὰ κενοῦ ὅτι τι
<lb/>μηδὲν εἶναί φασιν ἐν τῷ κόσμῳ κενὸν οἱ Στωικοὶ καὶ διότι
<lb/>δὲ σῶμα ουσαν τὴν στρογγυλότητα καὶ τὰ λοιπὰ δὲ ἔχειν
<lb/>συμβεβηκότα καὶ σχῆμα ὅ καὶ αὐτὸ πάλιν ἐξ ἑτέρου δῆλοι
<lb/>ὡς εἰς σωματικοῦ συνεστὸς ἔσται σχήματος · κἀκεῖνο ἐξ ἅλλου
<lb/>καὶ τοῦτ εἰς ἄπειρον καὶ εἴτε ἐκ στρογγύλων τῶν ἐπ
<lb/>ἄπειρον τεμνομένων σχημάτων, τὸ ἀθρόον τοῦτο κατὰ ὅψιι
<lb/>τὴν ήμετέραν ἀποτετελεσμένον στρογγύλον συνέστηκεν · σκόπει
<lb/>τὸν μῦθον καὶ ποσα τῳδε τῷ πλάσματι παρακολουθεῖ
<lb/>τὰ ἄπειρα · εἴτε μὴ ἐκ στρογγύλων πῶς ἐξ αὐτῶν γἒξητα.
<lb/>τι στρογγύλον; γελοῖον δὲ καὶ τὸ λέγειν εἰς στρογγύλα σχήματα
<lb/>, τὸ στρογγύλον σχῆμα τέμνεσθαι ἀντιμαρτυρούσης
<lb/>τέμνεται οὔτε τὸ τετραγωνον εἰς τετράγωνα · τί δι᾽ ἐπὶ τοι
<lb/>παρακαλέσαι μετασχηματισμοῦ κηροῦ φήσουσιν; πότεροι
<lb/>ἀντιπαραχωλοῦσιν ἀλληλοις , ἅμα νοήματι αἱ τῶν διαφόρων
<pb n="475"/>σωμάτων σχηματότητες ,· καὶ πως ου γελοῖον καθάπερ ἐμψύχους
<lb/>καὶ λογικὰς οὐσίας ἐξίστασθαι καὶ παραχωρεῖν ἀλλήλαις
<lb/>ὡς ἐκ συνθήματος; καὶ μᾶλλον ἄπειρον ἐπιγίγνεται
<lb/>τὸ λεγόμενον εἰ ἐκτείνομεν μὲν ἅμα νοήματος τούς δακτύλους
<lb/>καὶ συστέλλομεν · εἰ γὰρ μὴ συμβεβηκός ἐστιν ἡ πυγμὴ
<lb/>μηδὲ ἡ ἔκτασις, ἀλλὰ ἀσώματα, ἀπείρους ἅμα σχηματικὰς
<lb/>σχηματότητας χρὴ λέγειν αφιστασθαι καὶ παραγίγνεσθαι,
<lb/>κάν δύο δὲ μόνας εἶναι φήσεις καὶ μὴ ἰσαρίθμους ταῖς ἐκτάσεσιν
<lb/>καὶ συστολαῖς, ἔτι ποικίλως ἐστὶν ἄπορον τὸ λεγόμενον;
<lb/>ἔτι δὲ μᾶλλον ὰπορώτερον εἰ μηδὲ παραγίγνονται αἱ
<lb/>τῆς συστολῆς καὶ ἐκτάσεως σχηματοτητες , ἀλλ᾽ ἑτέρα ἐφ᾽
<lb/>ἑτέρας τῆς χειρὸς ἀπορρέουσιν. ἐχρῆν γὰρ ἐν ἀκαρεῖ χρόνῳ
<lb/>τόν ὀρχηστὴν διαπεφορεῖσθαι ἀλλήλων ἐπ᾽ ἄλλοις ὰδήκτως
<lb/>ἀπ᾽ αὐτοῦ σωμάτων ἀποχωρουντων · ἐπὶ δὲ τούτου φήσουσιν
<lb/>εἴτε μὲν αἴτια τῆς κοινοτητος αποτελεσματικὰ σώματα
<lb/>ὅπως ὄξος γίγνεται. πῶς δὲ ἀπεπτεῖ; πῶς δὲ οἴχεται,. καὶ
<lb/>πόθεν ἥκει τὰ τῆς τοῦ ὄξους ποιότητος ἀποτελεσματικὰ
<lb/>σώματα; εί δὲ ἕν ὑπῆρχε τῷ οἴνῳ καὶ τέως πῶς ἦν οἶνος,
<pb n="476"/>ὰλλ᾽ οὐκ ὄξος ,· σημεῖόν τις ἐξ ἀμφοῖν τρίτη ποιότης οὔτε
<lb/>οἶνος οὖσα οὔτε ὄξος· εἴγε κατὰ μίξιν ἐστὶν ἡ κρᾶσις εἴτε
<lb/>κατὰ παράθεσιν.</p>


</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">



<p>Πρὸς οἶς ἔφην ἀτόποις οὐδὲν ὦν μένειν ἔτι
<lb/>χρὴ λέγειν ὑπάρχειν τὴν οὐσίαν, ἐκ πολλῶν τε καὶ ποικίλων
<lb/>καὶ δϊαφορων καὶ ἐναντίων καὶ ὰπείρων ἢ μονων οὐκ ἀπείρων
<lb/>κατ αριθμὸν συγκρίσεων συνεστηκυῖαν καὶ εἰς ὰπείρους
<lb/>πάλιν συγκρίσεις τεμνομένην, τὴν μίαν, τὴν δέ τινα τήν
<lb/>ὁρωμένην, φέρε τοῦ μηλου φύσιν, ἥν τε λέγουσιν οἱ Στωὶ᾽κοὶ
<lb/>πρώτην ὕλην καὶ πρώτην οὐσίαν, ἐξ ἦς φασι τόν τε
<lb/>κοσμον καὶ τῶν ἐν αυτῷ πραγματων ἕκαστον πεποιημένον
<lb/>ἀεὶ καθάπερ αἱ ποιότητες σῶμα ην, πῶς οὐκ ἦν καὶ αὕτη
<lb/>ποιότης εἰ εἶχέ γε ποιότητα · εἴτε τὰς ἄλλας ποιότητας οὐκ
<lb/>εἶχε δηλαδη, πάντως υπῆρχε βάρος, ἅπερ φασὶν εἶναι σανματος·
<lb/>πῶς απλῆν ειι φασὶ την πρωτην οὐσίαν, ὰλλ᾽ οὐχὶ
<lb/>σύγκριμα. εἰ δὲ <milestone unit="ed2page" n="65"/> πεπερασμένην εἶναί φασι καὶ πέρασι
<lb/>κεχρημένην· καὶ σχῆμα δῆλον ὡς ἐκέκτητο · ἄτοπον γάρ ἐστιν
<pb n="477"/>ἰδίοις περικλινομενον σωμα πέρασι μη κατὰ σχῆμα πάντως
<lb/>ὑπάρχειν, εἰ καὶ μη συνοῖτο τοῦτ᾽ αυτο καθ΄ ὑπόθεσιν · ώς
<lb/>εἴπερ εἶδεν ἐνταῦθα αμαντα ταυτα δ ἐστὶ, καθαπερ αυτοί
<lb/>φασι, σώματα · οὔτε ἄποιος ην δηλαδὴ οὔτε ἁπλῆ · πολλῶν
<lb/>δὲ καὶ διαφορων σύνοδος ην σωματων και σιγκριμα · ταυιη
<lb/>δὲ οὐδὲν ἀμιγὲς ην κατ᾽ αὐτούς · εἰ δὲ μηδὲν είχεν τούτων ·
<lb/>πρῶιον μὲν ἀδιανοητον καὶ πλην ονοματος οὐδὲν, εἴτε γάρ
<lb/>μὴ δεῖ τοῖον είναι ὅτι οὐδέν ἐστιν, εἴτε ποῖον, οὐχὶ δὲ καὶ
<lb/>τἀς τρεῖς διαστασεις εχειν καὶ σχήματα παντως αυτῷ συμβεβηκὸς
<lb/>ἴδιον ἀδιαισητόν τε καὶ τὸ μήτε βαρὐ τοῦθ΄ ὑπάρχειν
<lb/>μήτε κοῦφον · οὐχ ηττον ἄτοπον εἰ λέγοι τις ἅμα τοῦτ᾽
<lb/>ἔχειν ἀμφότερα καὶ κατὰ τα αυτα καὶ μὴ πρὸς ἄλλο καὶ
<lb/>ἄλλο κρινομενον · τοῦτο μηδὲ ἐκείνης ἐχούσης οὐσίαν τῆς ἐξ
<lb/>αὐτῶν ὥς φασι γεγονότων · πρωτον τεττάρων ἕκαστον ἔχειν
<lb/>ποιότητα · εὐλογώτερον γαρ ἐστιν, εἴπερ ην ἄποιος, καὶ τὰ δῶ
<lb/>αὐτῆς ἔχειν γιγνόμενα καὶ πλατίομενα· εἰ δὲ μῆ δ᾽ αὐτὸς
<lb/>εἶχε τοῦτον μηδὲ ἕν καθ᾽ ὑπόθεσιν · τὸ αἰθέριον δ᾽ ἦν
<pb n="478"/>ἐκεῖνο πῦρ, ὑφ᾽ οὖ πᾶσι τά τε στοιχεῖα καὶ τὸν κόσμον γεγονέναι
<lb/>· πῶς ταῦτ᾽ ἔχει τα γεννηματα καὶ ποιηματα καὶ
<lb/>πλάσματα οὐ μᾶλλον χρυσοῦ περιθήσει, πόθ΄ ὁ κεραμεὐς
<lb/>ποιότητα τοῖς ἐκ πηλοῦ πλαττομένοις ὑπ᾽ αὐτοῦ.</p>


</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">



<p>Ὁ μἐν ουν ἰατρὸς αἴτιος εἶς ἐκ πολλῶν
<lb/>φαρμακων ἕτερον φάρμακον, ἴσην ποιότητα πάντων ἐχοντων
<lb/>ποῖον ἕτερον ἐκ τῆς μίξεως ποιεῖ. τὸν Δία δ οὔ φασι μῖξαι
<lb/>τῇ πρώτῃ οὐσία καὶ σχηματότητα, οὐδὲ μηκότητα οὐδὲ
<lb/>τῶν ἄλλων τι συμβεβηκότων · εἰ δὲ μιγνύειν ὄντα καὶ αυια
<lb/>δῆλον ὡς αἰδια ταῦτά ἐστιν · πῶς ἔτι λέγουσι μονην την
<lb/>πρώτην ὕλην ἀίδιον τὴν ἄποιον; οὐχὶ δὲ καὶ τὰς ἄλλας
<lb/>ποιότητας καὶ πάντα τὰ συμβαίνοντα · οὔτε γὰρ ποιητὴν
<lb/>εἶναί φασι καθάπερ τινα χειροτέχνην τον Δία, ἀλλ᾽ ὅλον
<lb/>δι᾽ ὅλης τῆς ὕλης διεληλυθότα πάντων δημιουργὸν γεγονέναι ·
<lb/>τήν τε πηλικοτητα τοῦ θείου πυρὸς καὶ τα ἐπὶ μέρους τῇ
<lb/>πηλικοτητι συμβεβηκοτα, το τε μῆκος καὶ πλατος καὶ βαθος
<lb/>καὶ πρὸς τούτοις τὸ λογικὸν αὐτοῦ καὶ τὴν μακαριότητα,
<pb n="479"/>εἰ μὲν οὐσίας ειναι φησουσι καὶ σωματικας αὐτὰς
<lb/>ἐροῦσιν ἐκ σωμάτων, ὡς δῆλον ην ὁ κεὐς συνεστηκὸς καὶ
<lb/>οὐχ ἀπλοῦν ην, αλλα καὶ σύγκριμα · εἰ δὲ ἀνουσίως αὐτὰς
<lb/>τοῖς συμβεβηκοσι φυσει ἐροῦσι, τὸ λεγόμενον ὑφ᾽ ἡμῶν κρατύνεται
<lb/>τὸ μὴ σωματικὴν ἔχειν φὑσιν τὰ συμβεβηκότα μηδὲ
<lb/>τὰς ποιοτητας · εἰ δὲ μεταποιησας αυιὸν ὁ κεἰς ἰσαρίθμως
<lb/>οἶς ἔφην συμβεβηκόσι, τροπὰς ἔχει ποιοτήτων μυρίας χει-.
<lb/>ρων ἐστὶ τοῦ μυθολογουμένου Πρωτέως · ὁ μὲν γὰρ εἰς ἁλίγας
<lb/>φύσεις ἑαυτὸν μετεποίει καὶ μετεμόρφου καὶ ταύτας οὐκ
<lb/>ἀπρεπεῖς.</p>

<lg>
<l>Ἀλλ᾽ ἤτοι πρώτιστα λέων γένετ ἠυγένειος,</l>
<l>Αυτὰρ ἔπειτα δρακων καὶ πάρδαλις ἠδὲ μεγας σῦς.</l>
<l>Γίγνετο δ᾽ ὑγρὸν ὕδωρ καὶ δένδρεον υψιπέτηλον.</l>
</lg>

<p>ὁ δὲ οὐκ ἔστιν ὅ τι μηδὲ τῶν αἰσχίστων γίγνεται · διὰ μὲν
<lb/>ἀνδρος ἄφρονος ἄφρων ἐστὶν δηλαδὴ, διὰ δὲ αἰσχροῦ γνῶμης
<lb/>αἰσχροποιός · <milestone unit="ed2page" n="66"/> διὰ δὲ ζώων ὰλόγων ἀποθηριούμενος
<lb/>· διὰ δὲ λίθων καὶ ξύλων ἄψυχος γενόμενος · διὰ δὲ κοπρίου
<pb n="480"/>βδελυρα φύσις, ετι δ ἀχρεῖον. εἰ δ᾽ αὑτὸν μὲν οὖν
<lb/>ἅτε τὴν ὕλην <milestone unit="ed1page" n="406"/> μεταπλάττειν καὶ σχηματίζειν καὶ ποιεῖν
<lb/>ζητῶν, πως ἐστιν οἶός τε ταῦτα ποιεῖν, οὐ μᾶλλον ἠ πλάστης
<lb/>ποτ᾽ ανδριαντα ποιεῖν χρυσοῦν ἐκ μολυβδου . κἀκεῖνα
<lb/>φιλεῖν τοῖς φιλονείκοις ἀνδράσιν οὐκ ἄτοπον · καὶ γάρ τοι
<lb/>κινήσεις εἰ προσγίγνεται τοῖς σωμασι καὶ παλιν ἀπογίγνεται,
<lb/>σώματ εἶναί φασιν, ὥρα λέγειν προιόντων ἡμῖν σωμάτων
<lb/>κινεῖσθαι καὶ παλιν απ αυτῶν ηρεμεῖν, ειτα πάθη προσγίγνεται
<lb/>καὶ παλιν ἀπογίγνεται, καί φασι ταῦθ᾽ ὑπάρχειν σώματα·
<lb/>πῶς οὐ γελοῖον τὸ κνίσμα λέγειν σῶμα καὶ μὴ μόνον
<lb/>τὸ κνῆσαν, ἀλλά καὶ το κνησόμενον.</p>


</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">



<p>Ἀλλ ἐπεὶ δίχα σωματος τοῦ τε δρῶντος καὶ
<lb/>τοῦ πασχονιος οιδὲν παθος προσγίνεται, τοῦτ᾽ αὐτοὺς ὴπάτησε
<lb/>προς το καὶ τα παθη καλεῖν σώματα. ἀλλ᾽ εἰ μὲν τῷ
<lb/>κατὰ ἀναφορὰν τρόπῳ τῆς κλίσεως οὕτως ἐκάλουν, οὐδ᾽ ἀν
<lb/>οὐδ ᾽ αυτος ἐχαλέπαινον αυτοῖς , οιδα γὰρ οὕτω καὶ αέιπελον
<lb/>λεγομένην λευκην κατὰ την ἐπὶ τούς γιγνομένους ἀπ
<lb/>αὐτῆς λευκούς βότρυας ἀναφορὰν καὶ χρόνον κακὸν, διὰ τάς
<pb n="481"/>ἐν αὐτῷ γιγνομένας συμφορας καὶ νυκτα ἀβοήθητον, ἐν ῇ
<lb/>τῆς ἐπικουρίας οὐκ ἔτυχον · εἰ δὲ καὶ πρὡτως καὶ κυρίως
<lb/>ἀμαρτάνουσιν. ἐσχηματισμένον γοῦν σῶμα λέγομεν καὶ πεπονθὸς
<lb/>καὶ κινούμενον, οὐ τὸ σχῆμα σῶμα καὶ τὸ πάθος
<lb/>καὶ τὴν κίνησιν · οὐδὲ τὴν πυγμὴν σῶμα , ἀλλὰ χεῖρἀς πως
<lb/>ἐσχηματισμένας · ἔτι δὲ ποιήσουσιν πρὸς τὸ μηδὲ ποιεῖν
<lb/>φάσκοντας τὰ σὡματα , μόνα δὲ τὰ ἀσώματα. τί δεῖ πρὸς
<lb/>Ἀριστοτέλην, ὡς καὶ αὐτὸς γενικὴν τῶν ὄντων διαίρεσιν
<lb/>ποιούμενος τὰ μὲν εἶναί φησιν οὐσίας , τὰ δὲ συμβεβηκότα.</p>


</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">



<p>Τί δὲ καὶ αὐτοὶ βουλόμενοι λέγουσιν οὐσίας
<lb/>τε καὶ συμβεβηκότα, εἰ καὶ αυτα φησι σωματα καὶ ταῦτα
<lb/>μήθ΄ ὡς τά μέρη τοῦ σὡματος ονομάζονται σωματα, καθάπερ
<lb/>χεῖρα καὶ δακτυλον, μηθ ὡς η μνᾶ ἒξ τῷ ταλάντῳ ·
<lb/>εἴ γε τὸ σχῆμα τοῦ ἀνθρώπου σῶμά φασιν, ὥρα καὶ τὴν
<lb/>ζωότητα σῶμα λέγειν καὶ τὸ γεννητὸν εἶναι καὶ φθαρτὸν
<lb/>καὶ τὴν λογικότητα καὶ φρονιμότητα καὶ τὴν Ἀθηναιότητα
<lb/>καὶ τὸ φιλοσοφεῖν καὶ Σωφρονίσκου παῖδας εἶναι καὶ τὸ σιμὸν
<pb n="482"/>καὶ τὸ φαλακρὸν καὶ προγαστορα καὶ τοῖς ἄλλοις σιμβεβηκόσιν
<lb/>ἰσαρίθμους λέγειν σωματότητας, ὕπερ τὸν Βριάρεά
<lb/>τε καὶ Τὐφωνα λέγειν αὐτὸν πολυπλοκώτερον καὶ πολυσωματὡτερον
<lb/>εἶναι ζῶον · εἴτε ζωότης σῶμά ἐστι πῶς πᾶσι
<lb/>τοῖς ζώοις συμβέβηκεν; πῶς δὲ τὸ εἶναι; πῶς δὲ τὸ ἐν τόπω
<lb/>εἶναι ,· καὶ εί καθαπερ ἴδιον ἐπέχει τοπον πᾶς ὀφθαλμὸς
<lb/>διαφανὲς σῶμα , οὕτω καὶ τῶν συμβεβηιοτων ἕκαστον·
<lb/>ἄτοπον. οὕτω γὰρ ἥ τε τούτων ἐπιμιξία ουδεμία τις αιιτῶν
<lb/>ἀποτελεσθήσεται φύσις. ἄπορον δὲ, καθάπερ ἔφην, καὶ τὸ
<lb/>ἕνα τόπον ἐπέχειν ἅπαντα φάναι · συγχυθέντα γὰρ εἰς
<lb/>μισγαγγίαν την ἑτεροτητα ου φυλαξειεν οὐδὲ την ἑαυτοῦ
<lb/>φύσιν ἕκαστον· <milestone unit="ed2page" n="67"/>καθάπερ ἐπὶ τῶν μιγνυμένων φαρμάκων
<lb/>ἔφην μίγνυσθαι. ποτερον ὅλον φημὶ τὸ σῶμα τῆς
<lb/>ζωότητος ἐκαστῳ τῶν τοσουτων συμβεβηκότων συμβέβηκεν
<lb/>ἢ κατὰ διαιρούμενον ἰσαρίθμως ,· ἑκάτερον γὰρ ἄτοπον ὁ
<lb/>προηνυσμένος λόγος ἔδειξε · τί δὲ δεῖται, φημὶ, σωματότητος
<lb/>ἕκαστον αὐτῶν εἰ φανεῖ καὶ αὐτὸ σῶμα ὄν.
</p>
<pb n="483"/>


</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">



<p>Ὅτι δὲ οὐκ ἔστι τῶν συμβεβηκότων ἕκαστον
<lb/>σῶμα κἀκ τούτου τις ἀν μάθοι. μύοντες γὰρ σῶμα μετ
<lb/>τῆ θίξει χρόνῳ καταλαμβάνομεν χρόαν δὲ ἢ χυμὸν οὐ
<lb/>συγκαταλαμβάνομεν, οὐδὲ σχῆμα κατὰ τὴν θίξιν τοῦ σῶματος·
<lb/>ἐχρῆν δὲ καὶ τούτων ἕκαστον ι,πο τῆς ὕλης καὶ μὴ
<lb/>κατὰ περίληψιν θίξεως καταλαμβανεσθαι. οὐδὲ γάρ ἐστι
<lb/>λόγῳ θεωρητή · ψέρ᾽ ἔστι τοῦ μήλου στρογγυλότης. ὁ δ᾽
<lb/>ὅμοιος περὶ τοῦ χυμοῦ λόγος. εἴτε καὶ τῶν συμβεβηκότων
<lb/>ἕκαστον σῶμά εστι · τί βουλόμενοι; τὸ σῶμα μόνον φασὶν
<lb/>ἐπ᾽ ἄπειρον τέμνεσθαι, οὐχὶ δὲ καὶ τὸ σχῆμα · φέρε καὶ τὴν
<lb/>γλυκύτητα καὶ τῶν ἄλλων ἕκαστον. οὕτω κατα συμπλοκην
<lb/>τρόπῳ φημὶ οὐδὲ κατὰ ἀναφοράν ἐπὶ το συνηθως καλουμενον
<lb/>σῶμα, ὰλν ὰπ᾽ εὐθείας · διὰ τί δὲ μόνου, καθάπερ ἔφην,
<lb/>τοῦ σώματος τοῦτον ὅρον φασὶν εἶναι τὸ τριχῆ διαστατὸν
<lb/>μετὰ ἀντιτυπίας, οὐχὶ δἐ καὶ χρόαν καὶ χυλὸν καὶ χυμὸν
<lb/>καὶ τῶν λοιπῶν συμβεβηκότων ἕκαστον οὕτως ὁρίζονται ·
<lb/>εἰ δὲ σῶμα πάντα ταῦτ᾽ εἶναί φασι, κἀν γὰρ ἐπ᾽ εἴδους
<lb/>διαφεῥη κοινῶς γε καὶ πάντα σώματα εἶναί φασιν, ὥσπερ
<pb n="484"/>οὖν κἄν ἄνθρωπον ὁρίζομαι κἂν ἵππον κἀν βοῦν , ζῶον
<lb/>.γενητὸν καὶ θνητὸν ἐρῶ· ἅπερ ἐστι κοινά. προσαποδώσω
<lb/>δὲ τὴν ἑκάστου ίδιοτητα. οὕτω καὶ τῶν συμβεβηκότων ἕκαστον
<lb/>ὁριζόμενοι, λεγέτωσαν οὐσίαν διαστατὴν σωματικὴν τριχῆ
<lb/>μετὰ ἀντιτυπίας. ταῦτα τοὺς Στωικοὺς, φίλε Πίνδαρε,
<lb/>λύειν ἀξίου, μὴ συγκατασπᾶν ἑαυτοῖς ἄλλους ὡς τοῖς αὺτοῖς
<lb/>ἐνεχομένους πταίσμασιν · ἀλλ ἀποσκευαζομένους τὰ ἐγκλήματα.
<lb/>οὐ γάρ ἐστιν ἡ ἀντιλογία τῶν ψευδοδόξων ἠ κοινωνία
<lb/>πρὸς ἑτέρους, ἀλλ᾽ ἡ λύσις.</p>

</div>


</div></div></body>
  </text>
</TEI>
