<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../verbatim_theme/verbatim.xsl"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">De uteri dissectione</title>
        <author>Galen</author>
        <translator>Kühn, Karl Gottlob</translator>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <funder>Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts. The following text is taken verbatim from the Latin translation of Galen’s complete works published by Karl Gottlob Kühn from 1821 to 1830. The text was produced from the image of Kühn's edition digitised by the Bibliothèque numérique Medica (BIU Santé médecine, Université Paris Cité) using ABBYY FineReader 15.</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno type="filename">tlg0057.tlg016.verbatim-lat1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author>Galen</author>
            <editor>Kühn, Karl Gottlob</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">2</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="887" to="908">887-908</biblScope>
              <date>1821</date>
            </imprint>
          </monogr>
          
        <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x02">BIU Santé, Medica</ref></biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Basel">
            <title xml:lang="lat">Γαληνοῦ Ἅπαντα. Galeni Pergameni Opera omnia</title>
            <author>Galenus</author>
            <editor>Camerarius, Joachim</editor>
            <editor>Fuchs, Leonhart</editor>
            <editor>Gemusaeus, Hieronymus</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cratander</publisher>
              <pubPlace>Basel</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">1</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="210" to="217">210-217</biblScope>
              <date>1538</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00039x01">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author>Galen</author>
            <editor>Chartier, René</editor>
            <imprint>
              <publisher>[s.n.]</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">4</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="277" to="283">277-283</biblScope>
              <date>1639</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x04">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg016.verbatim-lat1">
<pb n="2.887"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="1">
<pb n="2.887"/>



<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>CALENI DE VTERI DISSECTIONE
<lb/>LIBER.</head>


<p rend="indent">De uteri situ ac magnitudine, deque ipfius
<lb/>sigma habetur oratio, atque unde pendeat, unde
<lb/>alatur,. quibus connectatur, quae attingat, de his etiam,
<lb/>quae ipsum contexant, et quaecunque gravida muliere
<lb/>in utero mica chorion seu membranas foetum irrvolventes
<lb/>producantur. Situs quidem est intra peritonaeum,
<lb/>inter vesicam et rectum intestinum, huic quidem prope
<lb/>toti incumbens,. vesicam vero ad umbilicum, qua parte
<lb/>fundus ipsius est, multum excedens; parte autem ad
<pb n="2.888"/>
<lb/>pudendum tendente vesica uterum cervice excedit. At
<lb/>vesica mulierum ad. pubem fita est, brevioremque virili
<lb/>cervicem ac latiorem habet, quae inter ossa pubis vocata
<lb/>in muliebre pudendum . prope exteriorem superioremque
<lb/>ipsius surem pertingit., At rectum intestinum tauro
<lb/>ossi, quod appellatur, quibusdamque lumborum vertebris
<lb/>insidet; sinuatur enim aliquo modo hac in parte intrinsecus
<lb/>spina dorsi,. ut extrinsecus gibba videatur, ut de
<lb/>ipsa loquitur Hippocrates. Ipfa vero spina secundum
<lb/>longitudinem recta, obliqua est ab osse sacro adusque
<lb/>magnum vertebram, cui crurum compago annexa est;
<lb/>huc usque gibba efficitur. In hoc etenim spatio et vel
<lb/>sica et genitura. et laxa sedis pars continetur. Sedem
<lb/>quidem totum rectum intestinum voco; laxam vero fedis
<lb/>partem; inferiorem recti lutestini partem, ubi maxime
<lb/>laxatur. Ad ejus finem quoque est sphincter vocatus;
<lb/>ad cujus Iane distinctionem reliquam recti intestini
<pb n="2.889"/>
<lb/>partem, ubi maxime dilatatur, laxam appellavi: genituram
<lb/>vero sive genitales partes sive ipsum etiam
<lb/>uterum dico.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">


<p rend="indent">Magnitudo autem in omnibus aequalis noni
<lb/>est, multo namque minor enixae est, major vero praegnantis,
<lb/>ac ejus, quae nunquam concepit, multo etiam ipsius
<lb/>minor est, ac .pro aetatum ratione iis, quibus nondum
<lb/>veneris exercendae tempus obtingit Nam alias et
<lb/>iia, quae venere non utuntur, minor semper esu Sed
<lb/>enitendum est, quae moderate habet, ejus magnitudinem
<lb/>describere. Itaque superiori fundi extremo umbilicoptopinquus
<lb/>est uterus, iuferius autem extremum ad mu-i
<lb/>liebre pudendum habet, atque a loco, ad quem pertingit,
<lb/>ad exteriorem pudendi extremitatem non aequale in omd
<lb/>nibus spatium est, ut plurimum tamen moderatum undecim
<lb/>digitorum; fecundum latitudinem vero ad utraque
<lb/>ilia suis cornibus porrigitur. De finibus autem secunsium
<lb/>prosunditatem jam dictum est, quod tum vesica;
<pb n="2.890"/>
<lb/>tum intestinum rectum ejus fines circumscribant, et quod
<lb/>illa quidem incumbat, hoc vero succumbat. Ipsum autem
<lb/>muliebre pudendum amplitudo est inter osia pubis,
<lb/>quae ad externas partes cuticularem processum .habet, ei
<lb/>quod maribus inest praeputio. analogum.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">


<p rend="indent">Figuram habet ipse uterus reliquo quidem
<lb/>toto corpore potissimum que fundo vesicae similem;
<lb/>quatenus vero a lateribus processus habet mamillares ad
<lb/>utraque ilia nutantes, eatenus vesicae haud amplius fimiIis
<lb/>esu Horum sane figuram Herophilus dimidiati circuli
<lb/>revolutioni assimilat; Diocles cornibus enascentibus : propterea
<lb/>cornua etiam a cornu denominatione nuncu-.
<lb/>pavit. Ludamus vero cirros vocat, haud tradens, utrum
<lb/>vasa, quae hoc lu loco revoluta implicantur, an ipsos
<lb/>processus cirris comparaverit. At a Praxagora et Philotinro
<lb/>sinus appellantur, unde mulierum quidem uterum
<lb/>lili bifinuatum,. aliorum vero animalium, quae mnitipara
<lb/>sunt, multisinuatum dicunt. Sed suis quidem vulvam
<pb n="2.891"/>
<lb/>, et si quod aliud animal multa simul concipit, rnultos
<lb/>sinus habere . verum est ; non tamen in mulieribus
<lb/>hoc nomen decere arbitror; primum etenim suis vulva
<lb/>pampiniformis finuosaque est; deinde in finibus foetus
<lb/>concipit; mulieri autem et caeteris animalibus, quae
<lb/>mulieri utero similia sunt, veluti caprae et vaccae, non
<lb/>lu cornibus, (haec namque multo minora sunt, quam
<lb/>pro foetus magnitudine) sed in reliqua tota caritate foetus
<lb/>reperiuntur. Verum hi (ut opinor), quum neque
<lb/>usum neque actionem cornuum proferre queant, ejusmodi
<lb/>absurda comminiscuntur ac in animum inducunt.
<lb/>Quoniam vero longior futurus esset ferum, et alias etiam
<lb/>iniquum foret, si de cornuum usu et actione quid dicerem,
<lb/>-et nun de aliis singulis circa uterum idem facerem,
<lb/>ob id sane etiam nobis haec res lu aliam tractationem
<lb/>differetur. Satis etenim est multa ipfaque per te
<lb/>cousiderare, quae circa uterum nata sunt , quod cujusque
<lb/>Et opus, et quae facultas, et propter quid talia magnitudine,
<pb n="2.892"/>
<lb/>situ, conformatione, conuexione et cum vicinis
<lb/>partibus communione constructa fuerint. Nunc vero
<lb/>ad eascquae loquuntur, progrediamur. Sequi autem videsi.tr,
<lb/>ut de fymphysi feu coniunctione et annexione et
<lb/>caeteris his adiacentibus dicamus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">


<p rend="indent">Quae namque partes utero proximae. sunt;
<lb/>earum quaedam ipsum tantum contingunt , neque etiam
<lb/>coalescunt; multae vero uniuntur, neque ipsas citra fecilonem
<lb/>separaveris. Sunt autem et quae per excoriadonem
<lb/>discedunt; ac sane multis. annexus est uterus;
<lb/>ac multae in ipfum insertae sunt. Qui igitur moderata
<lb/>quidem suerit magnitudine, tenuiora intestina contingit;
<lb/>qui ivero supra modum parvus est, ea tantum tangit,
<lb/>quibus esii annexus; rursus vero maximus (qualis est
<lb/>maxime qui foetum gestat) et ilia et abdomen implet,
<lb/>et multa intestina tangit. Fibrosis autem quibusdam ac
<lb/>tenuibus intervallis recto intestino et vesicae annectitur;
<lb/>fed vesicae plures sunt appendices; sacro quoque ossi alIugatur,
<lb/>ei que etiam ex mullorum sententia. robustis .quibusdam
<pb n="2.893"/>
<lb/>vinculis alligationes nervorum habentibus ac
<lb/>musculosis annexus est. Tantis autem corporibus etiam
<lb/>lumborum vertebris appensus est; lumborum enim magni
<lb/>musculi utrinque .processus quosdam notabiles promittunt^
<lb/>qui tum in utrasque uteri partes, tum in cervicem velieae,
<lb/>tum in sedem distribuuntur. Atque haec vincula
<lb/>laxa omnia sunt; quamobrem plurimum et moveri et
<lb/>transformari uterus potest. Ligamenta nihilominus ea,
<lb/>funt, quae in ipsum inferuntur , partim ut corpus uteri
<lb/>contexant et connectant, quorum non exigua pars nervi
<lb/>sunt a dorsali medulla propagati, partim ut et ipsi
<lb/>utero et foetus tum incrementum tum alimentum exhibeant,
<lb/>ut sunt venae et arteriae. Vesicae vero et
<lb/>recto intestino cervice tantum membraneis et arteriosis</p>
<p>corpusculis aliquanto cum adipe coniungitur coalescitque;
<lb/>et ab istis quidem per excoriationem separari potest,
<lb/>adeo vero exacte coaluit, ut una et eadem caro fit.
<lb/>Testes vero ipsi et seminaria vasa adnata sunt. Pudende
<pb n="2.894"/>
<lb/>autem cervicis extremo coalescit. Atque ita fit, quare
<lb/>, quum uterus quibusdam coalescat , quibusdam aunectatur,
<lb/>quibusdam suspendatur, quumque ipsum quaedam
<lb/>contexant, quaedam nutriunt, collo - quidem vesicae
<lb/>et recto intestino juxta pudendum perinde ac: testibus
<lb/>et vasis seminariis unitus coalescit, aliis vero partibus ve.sicae
<lb/>et recti intestini annectitur, annectitur quoque ossi
<lb/>facto, ex eodem tamen-. etiam dependere recte diceretur.
<lb/>Ex. dorsi medulla -et lumborum musculis dependet solummodo.
<lb/>Nervis autem et annectitur, et coalescit, et
<lb/>contexitur. Arteriis et venis annectitur, et coalescit, et
<lb/>contexitur, et etiam nutritus; quae. quidem venae et
<lb/>arteriae quam magnitudinem, quem situm habeant, quot
<lb/>numero sint, .et unde oriantur, deinceps dicendum est.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">


<p rend="indent">A cava vena et. ei incumbente arteria magna
<lb/>duae venae et arteriae, una. utrinque, vena a vena
<lb/>cava , arteria ab arteria exoriuntur : - altera quidem a
<pb n="2.895"/>
<lb/>dextris ad dextram, altera vero a sinistris ad sinistram
<lb/>uteri partem delata, priusquam in ipsimi ingrediatur,
<lb/>ramulos quosdam ad testes porrigit; possea vero in corpus
<lb/>ipsius uteri utraque unita ipsum intexit; atque haec
<lb/>quatuor vasta paulo infra ea, quae ad- renes tendunt, colu
<lb/>locata sunt, sed venae multo sunt arteriis majores. At
<lb/>alia quatuor vasa non lu omnibus mulieribus, feti in
<lb/>quibusdam funt (inquit Herophilusj, quae ab illis, quae
<lb/>in renes tendunt, exorta uterum ineant: id .quod ego quldem
<lb/>in. .nullis aliis animantibus nisi raro in simiis potui
<lb/>invenire, nec diffido tamen, quin Herophilus saepe haec
<lb/>lu mulieribus etiam invenerit: qui cum in aliis omnibus,
<lb/>quae ad artem spectant, eruditus satis fuit, tum vero ad
<lb/>dissectionis exquisitissimam cognitionem pervenit, ac majori
<lb/>ex parte non in brutis, ut plerique solent, sed An
<lb/>hominibus ipsis periculum fecit. Hic vasa etiam uterum
<lb/>alentia membranis inseri tradit, unde vesicam pendere
<pb n="2.896"/>
<lb/>dicebamus, fierique tunicas semper et crassiores et duripres
<lb/>et callosiores frequentius parientibus. At haec in
<lb/>aliis quoque animalibus conspiciuntur. At vero et aliae
<lb/>quaedam arteriae et venae ab utraque uteri parte in
<lb/>cervicem inseruntur, ab ea, quae ad pudendum et sedem
<lb/>pervenit, divitae. Ac de his quidem vasis, quae uterum
<lb/>nutriunt et contexunt, hactenus dictum siti</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">


<p rend="indent">Ipsum vero corpus uteri constituunt duae
<lb/>tunicae opposito modo positae : nervosior quidem externa,
<lb/>.venofior vero interna est, ea natura utraeque, ut multum
<lb/>et distendi et contrahi facile possint Atque exterior. quidem
<lb/>simplex atque una est, interior vero duplex: cujus
<lb/>partes inter su cohaerent quidem, non tamen coalescunt
<lb/>ac uniuntur, fed adjacent tantum, et ab adjacente tunica
<lb/>continentur. Si igitur eas per excursationem separare
<lb/>velis, duo tibi uteri esse videbuntur, fissi una et eadem
<lb/>tunica siti : nam hanc tunicam non amplius poteris, quemadmodum
<lb/>.uterum, in duas partes dividere. Venosa quidem
<pb n="2.897"/>
<lb/>tunica interiori parte satis asperala est, praecipueque ad
<lb/>fundum ; altera vero quae hanc ambit nervosa vesicae
<lb/>tunica multo crassior multisque et venis et arteriis inter
<lb/>cepta est.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">


<p rend="indent">At uteri cervix musculosa quum sit, carne
<lb/>dura et cartilaginea constat , duriorque seipsa semper
<lb/>evadit, et progressu temporis cartilaginosa adeo, ut, quae
<lb/>saepe pepererunt, vel aniculae jam sunt, his dura admodum
<lb/>et cartilaginea cervix siti Hujus naturam IIerophiIus
<lb/>gutturis Iummae parti comparat. Cervici sane huic
<lb/>foramen est, quo mulier et menstrua expurgat et maris
<lb/>genituram excipit: unde etiam ex utero suetus ia lucem
<lb/>egreditur. Incredibile enim est, quam meatus hic pro
<lb/>tempore amplitudinem evariet: qui quum reliquo toto
<lb/>tempore specilli acuminatum capitulum vel paldo
<lb/>crassius aliquid admittat , praegnante muliere adeo
<lb/>vehementer occluditur , ut nihil quicquam excipere
<pb n="2.898"/>
<lb/>queat. Quum vero ab utero solvitur suetus , a
<lb/>partus doloribus ita distenditur, ut, quod. mirum etiam
<lb/>auditu sit, per eum totum animal exeat. Cervix autem
<lb/>haec ad muliebrem sinunt non recta neque statim in omttibus
<lb/>pervenit, sed modo ad dextram, modo ad sittiUtram,
<lb/>modo Iussum, modo deorsum declinat ac deflectit:
<lb/>nant quod ad anteriorem et posteriorem partem attinet,
<lb/>quod simili modo in omnibus se habeat, jam dictum est:</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">


<p rend="indent">Quin etiam tunicae ipsae uteri non
<lb/>semper eandem crassitudiuem servant, sed prima quidem
<lb/>aetate, sicut parvae, ita etiam tenues sunt, postea vero
<lb/>profluentibus jam menstruis pro magnitudinis ratione.
<lb/>crassitudinem etiam augent ; quemadmodum minuitur tam
<lb/>magnitudo quam crassitudo, quum muIler vel concipiendi
<lb/>tempus excessit, vel menses non anipIius emittit. Atque
<lb/>haec, quantum ad aetates spectat, disserenti a est. Ouantuin
<lb/>autem ad adversos casus, quaecunque morbi ipsi in
<lb/>uteris alterare solent, in praesentia dicendi non est loens;
<lb/>quaecunque Vero, quum hae secundum naturam asa
<pb n="2.899"/>
<lb/>sectiones .sint, circa ipsum immutant, ea referemus. Quum
<lb/>menstruorum purgatio colligitur, crassas quidem uterus
<lb/>ac tumens apparet , permadescit enim tunc ; con.tra
<lb/>vero tenuis atque aridus est, quum ab hoc purgationis
<lb/>tempore longissime abest. Ejus, quae jam uterum gessit,
<lb/>.crassior; crassissimus ejus, quae saepissime peperit. Rursus
<lb/>igitur in principio conceptus crassas; cum prope
<lb/>tempus pariendi accedit, magnus quidem , sed tenuis;
<lb/>crassitudo enim in longitudinem extensa absumitur; in
<lb/>.reliquo vero intercedente tempore pro ratione magnitudinis
<lb/>crassitudinem habet.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">


<p rend="indent">Testes autem foeminae a lateribus vteri
<lb/>sili sunt ad fundum utrinque alter prope cornua, magnitudine
<lb/>quam viri longe .minores, figura item et habitu
<lb/>multo diversi; lati enim hi sunt, rotundi illi atque oblongi;
<lb/>hi glandulosa, moIli carne masculi sunt. Horum
<lb/>uterque propria membrana, qualis est in maribus, quam
<lb/>dar tum dicunt, contegitur; erythroidem Vero seu rubicundant
<pb n="2.900"/>
<lb/>tunicam ac scrotum soeminae testes non liabent,
<lb/>arteriae tamen et. venae ab iis, quae in uterum seruntur,
<lb/>protectae testibus utrique altera inseruntur. Verum commixta
<lb/>inter se haec vasa, priusquam in testem inserantur,
<lb/>ad cincinni modum intorquentur non alio modo,
<lb/>quam in maribus etiam contingit, ut, si revolutionem
<lb/>hanc praesecueris , una sectio multa tibi oscula efficiat,
<lb/>non quod multa vasa dissecueris, sed quod unum saepe.
<lb/>Quae a testibus item exeunt vasa seminaria , eodem modo,
<lb/>ut in maribus, continere semen conspiciuntur, quae
<lb/>prope ipsos testes lata sunt et cavitatem sensilem habent,
<lb/>paulo a testibus recedentia angustiora et quasi noti cava
<lb/>redduntur; deinde juxla cornua, ubi in uterum etiam
<lb/>inseruntur, rutilus dilatantur. Has autem insertiones ue-.
<lb/>que Aristoleles, neque Herophilus, neque Eurypho agnovit;
<lb/>qui quidem viri a me in praesentia commemorati
<lb/>sunt, non quod seli hoc ignorarint, Ied quod, quum optime
<lb/>dissectionem tractarint, hoc non adverterint. Nam
<lb/>Dioclem, Praxagoram, Philotimum ac reliquos sere unines
<pb n="2.901"/>
<lb/>veteres, sicut pleraque alia, ita hoc quoque in corpore
<lb/>nostro ignorasse mirum non est, quippe qui rudem
<lb/>quandam, non exactam dissentionis cognitionem habuerunt ;
<lb/>unde neque ustam mihi Iliorum rationem habendam
<lb/>censeo: de his vero hominibus quid dicam, nescio; dantnare^ennn
<lb/>eos, quum in reliquis tam accurat^. omnia indagarint,
<lb/>non audeo; sed neque vasa haec adeo parva
<lb/>funt, ut latere quempiam possint. Verum de his, quae
<lb/>in collum vesicae inseruntur, satis exquisite tractarunt,
<lb/>quod et in eundem locum ingrediantur, in quem etiam
<lb/>in maribus, quod et glandulosa sint vasa haec et quod a
<lb/>testibus extendantur et utero inhaerescant; de his vero,
<lb/>quae ad cornua tendunt, nihil dixerunt, quum tamen
<lb/>etiam haec non minus evidentibus meatibus uterum intrent,
<lb/>quam illa in collum, et genituram intus habere
<lb/>videantur. Sed de his in sequenti oratione de functionibus
<lb/>fusius tractabimus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">


<p rend="indent">Nunc vero, quod unum quoddam est
<pb n="2.902"/>
<lb/>eorum, quae dicenda proposuimus, id reliquum tradatur,
<lb/>quaenam videlicet in praegnantis mulieris utero oriantur:
<lb/>sunt autem haec. Primum est chorion utero adhaerescens,
<lb/>deinde membranae, quae foetum involvunt,
<lb/>tum ipse foetus. Forma autem uniuscuj usque natura hujusmodi
<lb/>est. Chorion multa funt vasa, tum venae
<lb/>tum arteriae prope inter fe sitae, ac intermedia intervalla
<lb/>membranis expleta. Membranae vero duae sunt,
<lb/>altera toti foetus circumsecta, altera eminentibus tantum
<lb/>partibus, capiti, natibus, pedibus, duplex fuperjecta;
<lb/>suntque ipsis nomina, lili quidem amnios , huic vero
<lb/>allantoides ; intestino enim farto similis est, unde a sigurae
<lb/>similitudine huic nomen inditum est; ambae Vero
<lb/>albae ac tenues, forma ad araneam proxime accedentes.
<lb/>Chorion utero adhaerescit hoc modo. Vasorum uteri,
<lb/>quae interiorem ipsius partem adeunt, quibus etiam meusus
<lb/>purgantur, oscula, quum foemina conceptura est, aperiuntur:
<lb/>hoc autem conceptionis tempus est vel incipieutibus
<pb n="2.903"/>
<lb/>vel cessantibus menstruis. Aperiuntur enim reli,
<lb/>quo etiam alio toto purgationis tempore vasa haec , non
<lb/>tamen tunc in se concipit mulier; non enim semen in
<lb/>utero manere potest, quod ab influentis sanguinis copia
<lb/>eluatur. At cessantibus vel incipientibus menstruis, vasorum
<lb/>ora operta sunt, et menstruum neque multum,
<lb/>neque affatim, sed paucum et paulatim effluit, sanguineo
<lb/>humore velut exudante; proinde ob asperitatem utero
<lb/>semen adhaeret, satisque alimenti ex sanguinis coufluentis
<lb/>paucitate habet: priusquam enim menses prodeant,
<lb/>mulier non concipiet, quod et alimento careat semen,
<lb/>et adhaerentiam non habeat: nam tunc occlusis vasis
<lb/>laevis est uterus, proinde defluit semen, neque cum tunica
<lb/>ipsius unitor, aspera siquidem magis idonea sunt
<lb/>quam laevia ad coalefcendum. Unde etiam ex inanimatis
<lb/>rebus multa, inquit Diocles, ut ligna et lapides, qui
<lb/>coagmentare inter fe volunt artifices., si laevia sint, atterentes
<pb n="2.904"/>
<lb/>prius exasperant. Etenim labra et palpebrae
<lb/>et interfectae digitorum partes saepe exulceratae coalefcunI.
<lb/>Quum vero secundum naturam se habent, etiam
<lb/>si semper conjugantur, nunquam coeunt ob laevitatem.
<lb/>Aspera enim inaequalibus partibus cohaerescunt inter fe,
<lb/>atque ita uniuntur; laevia autem, quum nuliam firmam
<lb/>prehensionem habeant, licet ab aliquo in fe compulsa
<lb/>ac vi coacta fuerint, facile dissolvuntur. Atque haec hactenus.
<lb/>Ex quibus perspicuum jam est, chorion nuHa alia
<lb/>re quam solis vastorum orificiis utero inhaerescere, quae
<lb/>fano inhaerentia hoc modo fit. Vas, quod in chorio nafcitur,
<lb/>principium habet extremitatem ejus, quod in uterum
<lb/>immersit, ut duo haec unum esse dicere quispiam possit;
<lb/>osculis enim uniuntur , atque alterum ab altero.
<lb/>vena, inquam, a vena sanguinem, arteria ab arteria
<lb/>fpiritum haurit; quare tanta vasorum chorii intervalla
<lb/>sunt, quae membrana intertexit, quantum est spatium
<lb/>in medio vasorum , quae in uterum aperiuntur. Ad
<pb n="2.905"/>
<lb/>haec cotyledones seu acetabula etiam firmum. chorio
<lb/>vinculum ad uterum efficiuntur , quamvis nonnulli
<lb/>hominis uterum acetabulis carere dicant; esse enim ajunt
<lb/>in bobus, capris, cervis aliisque hujusmodi animalibus
<lb/>corpora quaedam molita ac mucosa, quorum forma cotyseduni
<lb/>herbae similis sit, unde etiam nomen acceperei
<lb/>Hippocrates tamen inquit: Quaecunque corpore mediocriter
<lb/>affectae absque ulla manisosta causa quadtimestres
<lb/>aut trimestres abortus faciunt, iis acetabula muco plena
<lb/>sunt, neque possunt prae gravitate foetum continere, sed
<lb/>abrumpuntur. Quin etiam Diocles Carystius et Praxagoras
<lb/>Cous Nicarchi filius, qui paulo post Hippocrati^
<lb/>aetatem viguerunt, eadem dicunt, et multi etiam alii.
<lb/>Quid igitur? omnesne ignorarunt? Sed fas minime est
<lb/>de tantis viris ita sentire. Quid vero est, quod dicunt?
<lb/>Oscula vasorum uteri ita appellant; nam haec praegnas
<lb/>tinnis tempore .acetabulares quasdam eminentias innatas
<pb n="2.906"/>
<lb/>habent, quales etiam recto intestino in haemorrhoidibus
<lb/>fiunt. Atque haec non vaticinatus. dico, sed a Praxagora
<lb/>edoctus; Praxagoras namque ita hisce verbis loquitur:
<lb/>Acetabula autem sunt oscula venarum ad uterum per venientium.
<lb/>Ex his igitur et uterum muliebrem acetabula
<lb/>habere , . et quaenam acetabulorum in mulieribus et brutis
<lb/>differentia existat, patere jam arbitror. lude itaque,
<lb/>unde dictum est, exorsa chorii vasa chorion ipsum contexunt,
<lb/>atque inter sesa miscentur et coalescunt, cujus
<lb/>eoalescentiae modus talis est. Considera mihi, multas ac
<lb/>tenues arboris radices t lunas et ternas inter se ita conjungi
<lb/>atque uniri , ut ex ipsis aliae majores quidem
<lb/>magnitudine, numero tamen pauciores exoriantur;
<lb/>atque has rursus coeuntes simili modo alias producere;
<lb/>atque has alias; hocque tantisper fieri, dum in unum conflatae
<lb/>omnes ad summam terrae superficiem eamqne arburis
<lb/>partem desinant, qui truncus vocattm. Nam vasa
<pb n="2.907"/>
<lb/>haec perinde ac radices multae atque exiles inter se
<lb/>Coalescunt, atque unitae majores, quam ante erant, Evadunt,
<lb/>sicque majores subinde effectae demum universae
<lb/>in duos quasi ramos, in venas venae, in arterias arteriae,
<lb/>terminantur, ex utraque parte tam dextra quam
<lb/>sinistra circa umbilicum spe tum ingredientes. Nihil enim
<lb/>aliud est umbilicus L sesti t quatuor haec vasa in medio
<lb/>uraclsum habentia. Hic autem urachus allantoidis principium
<lb/>est tunicae, quam prominentibus partibus foetus
<lb/>incumbere jam diximus, perfuratusque satis lato atque
<lb/>evidenti meatu ad fundum vesicae ipsius foetus, ut alunttoides
<lb/>tunica cum vesica uracho , qui medium inter utrasque
<lb/>est, coniungatur. Qua vero parte dilatato maesta
<lb/>membrana incipit enasci, fatis multa ac veluti scabra
<lb/>quaedam asperitas apparet. Jam humor in utraque membrana
<lb/>non paucus continetur, alter ab altero tam colore
<lb/>quam copia diversus: flavus enim in allantoide, albior
<pb n="2.908"/>
<lb/>quodammodo in amnuf, atque is esiam copiosior
<lb/>cernitur ; tunica siquidem haec et altera tunica est major,
<lb/>quippe quae totum foetum induat, illa vero partibus
<lb/>quibusdam tantum superjecta est. Unde autem humores
<lb/>hi generentur, quisve ipsorum usus sit, in altero
<lb/>libro omnia tradentur; de vasis etiam ipsis, quae ad fuetum
<lb/>per umbilicum seruntur, per se in alio commentaIto,
<lb/>quod erit de dissectione foetus, explicabitur.</p>
</div>


</div></div></body>
  </text>
</TEI>
