<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../verbatim_theme/verbatim.xsl"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">De optima secta ad Thrasybulum</title>
        <author xml:lang="lat">Galenus</author>
        <editor role="translator">Kühn, Karl Gottlob</editor>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <funder>Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts. The following text is taken verbatim from the Latin translation of Galen’s complete works published by Karl Gottlob Kühn from 1821 to 1830. The text was produced from the image of Kühn's edition digitised by the Bibliothèque numérique Medica (BIU Santé médecine, Université Paris Cité) using ABBYY FineReader 15.</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno type="filename">tlg0530.tlg043.verbatim-lat1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Pseudo-Galenus</author>
            <editor>Kühn, Karl Gottlob</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">1</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="106" to="223">106-223</biblScope>
              <date>1821</date>
            </imprint>
          </monogr>
          
        <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x01">BIU Santé, Medica</ref></biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Basel">
            <title xml:lang="lat">Γαληνοῦ Ἅπαντα. Galeni Pergameni Opera omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Camerarius, Joachim</editor>
            <editor>Fuchs, Leonhart</editor>
            <editor>Gemusaeus, Hieronymus</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cratander</publisher>
              <pubPlace>Basel</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">1</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="16" to="34">16-34</biblScope>
              <date>1538</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00039x01">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Chartier, René</editor>
            <imprint>
              <publisher>[s.n.]</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">2</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="299" to="338">299-338</biblScope>
              <date>1639</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x02">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" xml:lang="la" n="urn:cts:greekLit:tlg0530.tlg043.verbatim-lat1">
<pb n="1.106"/>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENI DE OPTIMA SECTA AB
<lb/>THRASYBVLVM LIBER.</head>


<p rend="indent">
<lb/>Unumquodque medicorum praeceptorum, ac
<lb/>universe omne praeceptum, primum sane verum esse debet,
<lb/>delude utile, postremo propositis principiis consentaneum.
<lb/>Nam ex his tribus fanum indicatur praeceptum, ut, si
<lb/>quod ex praedictis praecepto desit, ne praeceptum quidem
<lb/>hoc prorsus sit dicendum. Siquidem artes ex praeceptis
<lb/>constant, iisque non quibuslibet, sed prunum sane
<lb/>convenit, ut constitutio aliqua perceptiones animi habeat:
<lb/>deinde etiam ad utile aliquid deducat. Idcirco necessarium
<pb n="1.107"/>
<lb/>est, omne praeceptum et verum existere, et utile, et conloquentiam
<lb/>quandam non modo circa proposita principia,
<lb/>sed etiam ad reliqua praecepta obtinere. Quatenus enim
<lb/>sub animi perceptionem omne cadit praeceptum, verum
<lb/>ipsum esse oportet: falsorum namque perceptiones non
<lb/>sunt: quatenus autem ad finem aliquem tendit vitae
<lb/>commodum, unumquodque illorum utile et necessarium
<lb/>esse debet. Collectio autem comprehensionum seu perceptionum
<lb/>tum ad mutuam praeceptorum concordiam,
<lb/>tum ad propositum principium examinanda est. Quoniam
<lb/>vero ut sub uno principe subditorum congeries intelligitur,
<lb/>ita quoque ad propositum principium praeceptum
<lb/>refertur: idcirco omne praeceptum verum, utile
<lb/>et consentaneum este convenit. At si tribus his quodlibet
<lb/>praeceptum artificiale indicatur, constat et medica
<lb/>praecepta his ipsis esse judicanda. Fuerit igitur operae
<lb/>pretium, quoniam semper neque verum, quale sit et
<lb/>quomodo pudicam debeat, manifestum existit, neque utile,
<pb n="1.108"/>
<lb/>neque consentaneum, facilia sunt cognitu, notas quasdam
<lb/>horum et judicandi instrumenta ante alia tradere.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">


<p rend="indent">
<lb/>Itaque verum sermonis cum subjectis consensu
<lb/>judicatur; sed quia subiectorum alia apparent, alia
<lb/>latent, ac eorum, quae apparent, quaedam ex seipsis
<lb/>percipiuntur, ut album, et nigrum: quaedam non ex
<lb/>seipsis, sed ex aliis, ut quae signis comprehenduntur:
<lb/>rursus occultorum nonnulla evidentia sunt et dicuntur,
<lb/>ut bis duo quatuor: nonnulla ex demonstratione perciplentur,
<lb/>ut hoc suo licet bene et male uti, et reliqua:
<lb/>convenit semper sermonem ac praeceptum ad rei subjectae,
<lb/>de qua etiam agitur, aut propter quam factum
<lb/>est praeceptum, speciem referre. Ac si quidem de aliquo
<lb/>apparenti fit, ad illud accommodare: sin autem de
<lb/>aliquo latenti, considerandum est, an alicui latenti consonum
<lb/>sit: judicium vero apparentium et fatentium diversum
<lb/>est. Quae enim inter apparentia ex seipsis comprehenduntur,

<pb n="1.109"/>
<lb/>sensu adluantur, ut album et nigrum.
<lb/>Unde ridendi sunt medici, qui apparentium judicium
<lb/>non sensoriis, sed demonstratione quadam mollii conantur.
<lb/>Quemadmodum profecto Asclepiades de adnatis
<lb/>cordi membranis disputans Erasistratum errasse dicit.
<lb/>Herophilum enim, quum multa disseruisset; non vidisse,
<lb/>ubi liceret ipsi, ad apparentium disquisitionem, ut par
<lb/>est, profectum, de re pronunciare, et opinionibus veris
<lb/>fidem non derogare. Apparentium igitur, quae non ex
<lb/>seipsis comprehenduntur, judicatoria, ut dixi, sunt sensoria:
<lb/>quae vero non ex te, sed ex aliis cognoscuntur,
<lb/>iudicatorium est observatio: dico autem eorum, quae.
<lb/>signis percipiuntur. Rursus occultorum ut plures sunt
<lb/>differentiae, ita etiam judicatoria diversa. In occultis
<lb/>alia evidentia sunt, exempli cauta, fieri non potest, ut
<lb/>idem homo simul Athenis sit et in Aegypto; alia demonstratione
<lb/>intelliguntur. Jam evidentium Iane judicium
<pb n="1.110"/>
<lb/>est communis omnium hominum notitia. Eorum, quae
<lb/>demonstratione comprehenduntur, judicatio consensus
<lb/>est cum iis, quae in confesso habentur. Scinditur autem
<lb/>rursus consessi judicium multifariam: vel enim consensu,
<lb/>quem cum apparentibus obtinet, confessum judicatur:
<lb/>vel eo, quem cum evidentibus, vel illo, quem cum
<lb/>demonstratis. Quomodo igitur judicare conveniat verum,
<lb/>et quae ad veri judicium ducunt, exposuimus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">


<p rend="indent">
<lb/>Deinceps autem de utili praecepto dicendum.
<lb/>Judicatur itaque utile artis praeceptum relatione
<lb/>ad finem: oportet autem ipsum primum sane esse, quod
<lb/>percipi possit: si enim fleri nequit, ut hippocentauri
<lb/>bilis apoplexiam salvat, eo, quod percipi nequit, idcirco
<lb/>redditur inutile: deinde convenit praeceptionem
<lb/>seu comprehensionem ipsius non communem cum idiotis
<lb/>existere, sed artificum propriam; ideo enim nes dicimus
<lb/>errasse, qui artis principium apparentia esse arbitrantur:
<lb/>neque enim ars ex apparentibus constat, neque traditio
<pb n="1.111"/>
<lb/>artis ex illis fit: quippe nemo apparentia tradit, sed de
<lb/>apparentibus praecepta, quae non apparent. Haec igitur
<lb/>etiam mitium artis jure quis dixerit, quae de apparentibus
<lb/>ilico praecepta, quoniam traditionis artis initium
<lb/>ex evidentibus efficitur. Si quis enim dixerit, apparentia
<lb/>artis esse initium, fui ipsius obliviscetur, nihil
<lb/>putans differre artem a non arte. Quandoquidem enim
<lb/>apparentium perceptio similis est artifici et imperito,
<lb/>constat hac ratione artificem nihilo plus idiota futurum,
<lb/>imo ne artem quidem habiturum: siquidem eorundem etiam
<lb/>eadem comprehensio est artifici et idiotae. Quare praecentorum
<lb/>inventionis principium merito dicetur: artis
<lb/>autem initium apparentis non sunt. Ut enim vestigia
<lb/>leporis inventionis initium merito aliquis dixerit, initium
<lb/>autem leporis nemo compos mentis dixerit (neque
<lb/>enim lepus ex vestigiis constat), ita et ea, quae apparent,
<lb/>praeceptionum inventionis initium recte dixerim,
<pb n="1.112"/>
<lb/>quoniam auctores ipsius ab his exorsi eam constituerunt:
<lb/>artis vero non itera. Convenit enim principia ad qualitatum
<lb/>illius, cujus sunt principia, referre. Artis igitur
<lb/>initia non idiotis manifesta esse oportet, neque enim
<lb/>artes omnes ipsis conspicuae fiunt, deinde et mitia artium
<lb/>traduntur: at quae apparent, non traduntur. Quocirca
<lb/>nulla ratio est, cur apparentia ariis mitium esse
<lb/>dixerit aliquis.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">


<p rend="indent">
<lb/>Consistunt enim praecepta vel in apparentibus,
<lb/>vel in iis, quae ab aliis sumuntur, vel prius
<lb/>demonstratis, vel in evidentibus, hujusmodi quodam
<lb/>modo. In apparentibus quidem ita. Occurrens aliquis
<lb/>pluribus in corde vulneratis commorientibus, mortis
<lb/>caulam quaesivit. Considerans igitur reperit neque ob facultatis
<lb/>defectum, neque propter inopiam materiae praesidiorum
<lb/>intereuntes, sed propter iusignem membri usum.
<lb/>Intelligens igitur, citra partis hujus actionem et usum
<lb/>corpori ab eo obvenientem animal servari non posse,
<pb n="1.113"/>
<lb/>componensque cum ratione, quae in apparentibus inventa
<lb/>sunt, praeceptum hoc condidit: Si quis in corde vulnus
<lb/>acceperit, ille moritur. Hoc igitur fecundum eorum,
<lb/>quae apparent, consequentiam ratione inventum
<lb/>et universe pronunciatum praeceptum: imo ex apparentibus
<lb/>praeceptum constituitur, ut ex apparentibus in
<lb/>phlegmone. Si quis phlegmonem habet, ille tumorem
<lb/>habet renitentem, qui dolorem pulsatilem inferat. Apparentia
<lb/>igitur inventionis praeceptorum fiunt initium:
<lb/>praecepta autem ex apparentibus per consequentiam inventa
<lb/>artis constitutionis principium; et ex apparentibus
<lb/>quidem hujusmodi quodam modo praeceptum constituitur:
<lb/>ex iis vero, quae ex aliis comprehenduntur, praeceptum
<lb/>hoc pacto constituitur. Si alicui haec obveniunt
<lb/>symptomata, ille sanguinis redundantia laborat, quam
<lb/>haec comitantur, illi jecur aut renes, aut hujusmodi
<lb/>quippiam affectum est. At ex prius demonstratis in hunc
<lb/>modum praeceptum constituitur. Ubi demonstratum est,
<pb n="1.114"/>
<lb/>coctionem existere, et ea, quae coquuntur, fundi et humectari,
<lb/>deinde ita distribui: item aegrotantes alimenta,
<lb/>quae non magnam elaborationem requirant, indigere, et
<lb/>his istud fit praeceptum: <hi rend="italic">Humidi victus omnes febricitantibus
<lb/>conducunt.</hi> Ex evidentibus ita: Quicquid multum,
<lb/>naturae inmicum, ac non satietas, non fames neque
<lb/>aliud quodvis bonum, quod maturae nimium est.
<lb/>Item, ubi repletio morbos parit, inanitio medetur.
<lb/>Quum enim evidens sit, in illis sane, quod iis, quae supra
<lb/>vires funi, in hoc autem, quod, efficiente adempta
<lb/>non utique fieret id quod fit, dicta praecepta sunt composita.
<lb/>Est autem omne praeceptum et generale et firmum;
<lb/>quocirca errant, qui artem coniecturalem esse dicunt,
<lb/>eo quod praecepta habet coniecturalia. Non euri
<lb/>ex praeceptis coniecturalis dicitur (firma enim haec sunt),
<lb/>sed a praxi et medicantium opera. Nam ipsa quum instabilem
<lb/>habeat eventum, artem reddit coniecturalem,
<lb/>quoniam praecepta omnium artium similiter et sinui
<pb n="1.115"/>
<lb/>luat et stabilia. Inde autem, quod omnium artium eventus
<lb/>stabiles non sunt, quaedam artium coniecturales esse
<lb/>dicuntur, quae instabilem, ut dixi, habent successum.
<lb/>Porro, quia utile ad finem relatione judicandum esse diximus,
<lb/>necessarium fuerit artis finem iudicare, ut, manifesto
<lb/>hoc reddito, constet, ad quid referendo utile judicare
<lb/>oporteat.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">


<p rend="indent">
<lb/>Artium igitur aliae factrices sane
<lb/>existunt eorum, quae non sunt, ut navium comparturiat
<lb/>aliae factorum conservatrices, ut gubernatoria: aliae
<lb/>utraeque, ut aedificatoria. In factivis igitur aut confervantibus
<lb/>artibus una eventus ratio est ac modus: ideo
<lb/>simplex est utilis judicium; at in ambabus et factivis
<lb/>et conservatricibus non facile, quippe non utile existimandum
<lb/>est, quod non ducit ad observationem. Verum
<lb/>curiosis scrutari convenit, an aliquid ad id quod non
<lb/>est faciendum conducat. Medicina igitur ex factivarum
<lb/>et conservatricum numero est: non tamen duplicem
<lb/>artis finem esse censere convenit, sed id, quod non est,
<pb n="1.116"/>
<lb/>efficere, utpote sanitatem et ejus subjectum tueri.
<lb/>Nam eisdem, inquiunt, verbis sanitatem efficiens et conservans,
<lb/>duplicem habere possit finem. Si igitur manifesto
<lb/>praecepta eadem non essent, ad utrumque ducentis
<lb/>finem, differentium etiam finium diversae essent artes et
<lb/>duae medicinae: quoniam vero eadem sunt praecepti,
<lb/>scopi autem disserunt, una ars quum sit, diversos habebit
<lb/>scopos. Verum ignorant, unum artis scopum esse sanitatem,
<lb/>unumque finem hanc consequi, at modos consequutionis
<lb/>differentes. Itaque scopus aut finis a sanitatis medo
<lb/>non evariat. Nos enim quum ea, quae nocere possunt,
<lb/>sciamus, nunc sane noxia auferentes, sanitatem
<lb/>molimur: nunc autem declinantes, ipsam conservamus.
<lb/>Utile igitur in medicina judicare nos oportet, quando
<lb/>sane ad sanitatem faciendam ducit, quando ad conservandam.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">


<p rend="indent">
<lb/>Consequentiam vero nonnulli ex eo, quod
<lb/>simul existant, iudicari arbitrantur, ignorantes, multa
<pb n="1.117"/>
<lb/>quidem simul existere, non tamen consequentiam quandam
<lb/>in iis conspici: quemadmodum dicimus, et diem esse et
<lb/>respirare simul esse, non tamen consequentia ei inest:
<lb/>quare ea ex eo, quod simul existunt, judicari non debent,
<lb/>sed quo asserto necessario aliquid simul asseritur, et quo
<lb/>posito aliquid necessario ponitur, illi illud consequens esse
<lb/>censebitur. Atque in universum ea, quae per consequentiam
<lb/>connexa sunt, judicanti praejudicio aestimandum
<lb/>est, in quibus consequens praeiudicium moliri conveniat.
<lb/>Proinde ad sermonum quorundam diiudicationem necefiaria
<lb/>est consequentia inquisita. Num autem ad medicorum
<lb/>etiam praeceptorum judicium feratur, forsan aliquis
<lb/>rogabit: neque enim satis est cognoscere, num
<lb/>praeceptum sit medicum id, quod utile et verum est, sed
<lb/>nihilominus consequens semper habere oportet.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">


<p rend="indent">
<lb/>Quoniam igitur omnis ratio omneque
<lb/>praeceptum tribus his judicatur, tres autem sunt in medicina
<lb/>sectae, nempe Rationalium, Empiricorum et Methodicorum,
<lb/>age, his judicandi instrumentis utentes inspiciamus

<pb n="1.118"/>
<lb/>etiam sectas, ut saniori adhaereamus. Verum
<lb/>necessarium est communia sectarum et uniuscujusque
<lb/>propria primum exponere, deinde ordine judicium de
<lb/>iis pronunciare. Sunt igitur communia trium sectarum
<lb/>haec, quod utilia quae apparent praecepta, analogismus,
<lb/>observatio, historia, ad similia transitus, quod historia
<lb/>sine delectu, non recipienda instrumenta, modus
<lb/>praesidii adhibendi: quod ex aliis alia comprehenduntur:
<lb/>quod, eisdem remanentibus, eadem fieri debent:
<lb/>quod sanitas servatur ex appositione et ablatione,
<lb/>et morbi curantur: quod oportet noxiorum usum
<lb/>declinare, tum ad sanitatis tuitionem, tum ad morhorum
<lb/>solutionem: item quod experientia potens utiliaque
<lb/>sit ad materiae, quae adhibetur, comprehensionem:
<lb/>nutritoria enim sunt et non nutritoria: purgantia et
<lb/>corrumpentia experientia percepta sunt.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">


<p rend="indent">
<lb/>In hoc communi Empirici sane consistunt,
<lb/>qui non modo vires, sed etiam quae conducunt,
<pb n="1.119"/>
<lb/>experientia inveniri dicant. Methodici autem ad commune
<lb/>praedictum diversum quid ab Empiricis afferunt:
<lb/>quippe dicunt, praeterquam quod vires eorum, quae adhibentur,
<lb/>ediscas, aliud nihil utile ab experientia provenire.
<lb/>Nihil enim ex remediorum ipsorum observatione
<lb/>sumi potest absolute, quum remedia ex quibusdam
<lb/>apparentibus sint observata. Rationales inter hos medii
<lb/>incedunt: ita enim omnia, quae conducunt, ex observatione
<lb/>accipi dicunt, quemadmodum Empirici affirmant,
<lb/>non tamen ex indicatione inveniri, ut Methodici putant,
<lb/>sed alia ex observatione reperiri, ut lethalia et virus
<lb/>pensantia, alia ex indicatione, in quibus causae inveniuntur.
<lb/>Consentiunt igitur Methodici Rationalibus, quatenus
<lb/>ex indicatione id, quod conducit, sumi arbitrantur,
<lb/>quatenus autem a diversis, dissentiunt. Etenim Methodici
<lb/>ea, quae conferunt, ab apparentibus quibusdam indicata
<lb/>desumi arbitrantur: Rationales vero ab apparentibus
<lb/>quidem nequaquam, verum ab occultis. Quia enim a
<pb n="1.120"/>
<lb/>causis indicationes fieri censent, causae autem, quatenus
<lb/>causae sinat, non apparent, constat indicationes non ex
<lb/>apparentibus ipsis fieri posse: deducereque ajunt apparentia
<lb/>ad eorum, quae judicari possunt, comprehensionem.
<lb/>Hac igitur ratione rursus Empirici cum Rationalibus
<lb/>consentiunt, a nullo apparente ejus, quod conducit,
<lb/>indicationem fieri affirmantes. Aliud autem commune
<lb/>hoc etiam omnibus medicis in confesso, nempe, quae apparent,
<lb/>esse utilia. Empirici autem ad observandum ea,
<lb/>quae in apparentibus sunt, commoda esse pronunciant,
<lb/>eo quod observatio ipsorum in quibusdam. existit: item
<lb/>quod licet ex ipsis ea, quae auxilium indicare pollent,
<lb/>comprehendere. Methodici tanquam conferentia ea, quae
<lb/>apparent, utilia esse tradunt. Rursus hic commune sane
<lb/>Empiricis et Methodicis, occultum non ex apparentibus
<lb/>comprehendi, a quo conducentium auxiliorum fiat indicatio.
<lb/>At Empiricis cum Rationalibus commune est, quod
<lb/>in apparentibus auxilia observant: Rationalibus autem et
<pb n="1.121"/>
<lb/>Methodicis commune in apparentibus utilia comprehendi.
<lb/>Itaque Methodici id dicunt, auxilium ex apparentibus
<lb/>comprehendi. Rationales vero ea, quae auxilium indicare
<lb/>possunt, ex apparentibus inveniri affirmant, praesidium
<lb/>autem nullum. Ad eos porro, qui ex manifestis
<lb/>causis praesidium quoddam inveniri opinantur, ut in
<lb/>aculeo, dicendum est auxilium, non tanquam ab appareotibus,
<lb/>sed tanquam ex causis in his inveniri; at causa,
<lb/>qua causa est, non apparet, sed ex symptomatis comprehenditur.
<lb/>Si igitur cuti adhaerens arena aut aculeus
<lb/>non infestet, neque in sensum nos perducat, non percipimus.
<lb/>Causa enim alicuius non est quodlibet efficiens,
<lb/>sed quod, causa quum sit, apparet ut causa. Nam quae
<lb/>ad aliquid quodammodo spectant, quatenus ad aliquid
<lb/>quodam pacto spectant, non apparent: ipsa autem,
<lb/>quae ad aliquid referuntur, apparent, ut pater, servus,
<lb/>frater, atque hujusmodi: singulaque ea apparent, habitus
<lb/>autem ipsorum ad alia non apparet,</p>
</div>
<pb n="1.122"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">


<p rend="indent">
<lb/>Quum igitur judicatoria sermonum instrumenta
<lb/>tradiderimus, et communia et propria sectarum
<lb/>persecuti, necessarium deinceps fuerit uniuscujusque
<lb/>sectae diiudicationem moliri, deinde ita sanae opinioni
<lb/>adhaerere. Emptrici sane et Methodici Rationalibus
<lb/>contradicentes inutilem esse abditorum comprehensionem
<lb/>asserunt; nihil enim ex occultis utile inveniri. Ad boe
<lb/>Rationales utrique privatim tectae respondent: ac primum
<lb/>ad Empiricos inquiunt, apparentia auxiliis ipsis
<lb/>inquirendis non sufficiunt, quippe et occultorum usus
<lb/>est. Nam ab his auxiliorum indicationes fiunt, indicam
<lb/>vero (vos enim ipsi non in omnibus apparentibus, sed
<lb/>in quibusdam observatis) tanquam amplius quiddam
<lb/>quam apparentia habeant, ob quae observare convenit,
<lb/>quod non apparet: sin autem hoc, certe abdita erant
<lb/>utilia: quae igitur apparent, vel tanquam apparentia ad
<lb/>auxiliorum inventionem capiuntur, etiam omnia emat
<lb/>utilia, vel non. Dicere igitur, omnia esse utilia, persuaderi

<pb n="1.123"/>
<lb/>non potest: si autem omnia non sunt utilia, necesse est
<lb/>utilia amplius quid obtinere, quam quod apparent, quod
<lb/>non sensus est comprehendere, sed rationis: ratione vero
<lb/>abdita comprehenduntur; utilis igitur ratio est simul et abdita.
<lb/>Si enim apparentia, quatenus apparentia sunt, invicem
<lb/>non differunt, nimirum vel similiter omnia ad observationem
<lb/>conducunt, quantum in ipsis est, quare
<lb/>et in minimis tum praeteritis tum praesentibus erunt,
<lb/>si hoc est impossibile. Quomodo enim de strato lectoque,
<lb/>in quo decumbit aeger, et similibus aliquis observaret?
<lb/>Constat igitur, non in apparentibus, ut apparentia
<lb/>sunt, observationem fieri (similiter enim in omnibus fieret),
<lb/>sed in alio quodam, quod non apparet; quod si
<lb/>hoc est, utilia erunt abdita. Sed unde, inquiunt, comprehenduntur?
<lb/>quoniam in aliis quibusdam apparentibus
<lb/>observare licet, in aliis non item: quippe haud facile
<lb/>hoc est ferre in ipsis apparentibus, quatenus apparent.
<lb/>Nam omnes cognoscerent etiam id idiotae, in quibus apparentibus

<pb n="1.124"/>
<lb/>observationem liceat moliri, ac nihil vestra experientia
<lb/>ab idiotarum imperitia differret. Si autem non
<lb/>obvium est omnibus, in quibus apparentibus observationes
<lb/>moliri oportet, solis autem artificibus id percipitur,
<lb/>auxilia in apparentibus non ut apparentia sunt observantur;
<lb/>quoniam enim aliud apparet, de quo observare licet,
<lb/>aliud non amplius apparet, sed abditum est. Verum hoc
<lb/>admodum utile scire est, cur utilia sint abdita. Praeter
<lb/>commemorata autem quum Empirici dicant in his praeteritis
<lb/>et illis praesentibus observationes fieri oportere
<lb/>(idcirco enim et praeterita studiose perscrutantur, infinita
<lb/>porro fiunt etiam praesentia, de infinitis autem observate
<lb/>non licet), constat hujusmodi observationem fieri non
<lb/>posse. At contra Methodicos, qui apparentia auxiliorum
<lb/>indicatoria esse opinantur, Rationales haec adferunt.
<lb/>Apparentia ex seipsis comprehendi possunt, ac idiotis
<lb/>igitur apparebunt: quoniam vero communitates etiam
<lb/>indicant, coincidunt autem cum iis, quae iudicant illa,
<pb n="1.125"/>
<lb/>quae ex ipsis capiuntur, nimirum idiotis communitates
<lb/>indicabunt, ac nihil ab idiotis differeris. Quod autem
<lb/>ab affectibus indicatio auxiliorum non fit, hinc est ostendere.
<lb/>Eodem affectu, nempe inflammatione, in diversis
<lb/>locis subsistente, ut circa oculum, aut jecur, aut stomachum,
<lb/>non eadem curatione, sed diversis indigent.
<lb/>Oculo enim inflammationem experienti opium est congruens,
<lb/>stomacho autem et hepati aliud quippiam.
<lb/>Oleum oculo noxium, alias partes inflammatas mitigat.
<lb/>Manifestum igitur est, non ab affectibus auxilia fumi: nam
<lb/>idem in omnibus assumeretur praesidium, quum idem esset
<lb/>affectus, si is conferentium esset indicativus. Licet
<lb/>igitur ita astruere, quod Methodico placet. In affectu
<lb/>circa eundem existente locum, ob causae diversitatem,
<lb/>curatione diserta homines indigent: ut in urinae retentione:
<lb/>si etenim calculus sit, scalpello inrisorio utimur;
<lb/>si urinae copia, iniecto clystere, qui catheter dicitur,
<lb/>sin inflammatio, cataplasmate. At si ab affectibus indicationes
<pb n="1.126"/>
<lb/>remediorum fierent, uno affligente affectu, una
<lb/>et eadem curatio assumeretur: non assumitur autem una
<lb/>curatio, eodem subsistente affectu; non igitur ab affectibus
<lb/>remediorum indicationes fiunt.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">


<p rend="indent">
<lb/>Porro, his nunc summatim expositis,
<lb/>non abs re fuerit, quid sit indicatio, et quomodo ab
<lb/>indicatione utilitas desumitur: item quid observatio,
<lb/>et quomodo ab observatione utilitas petitur: item quid
<lb/>analogismus, et quomodo ab eo utile comprehenditur,
<lb/>explicare. Quemadmodum igitur apparentias:
<lb/>quaedam ex seipsis comprehenduntur, ut album et
<lb/>nigrum: alia observatione percipiuntur, ut quae
<lb/>signa cognoscuntur: ita sane et praesidia indicatione comprehenduntur,
<lb/>quippe auxilia cum iis, quae indicant,
<lb/>coincidunt, ac nullius ratiocinationis usum habent. Idcirco
<lb/>et animalia irrationalia ab aestu, frigore, et summatim
<lb/>omnibus nocere natis recedunt, ad id, quod conducit,
<pb n="1.127"/>
<lb/>nimirum inclinantia, ac in aculeo infixo, aut alio
<lb/>quodam, nullus ex ratiocinatione molitur extractionem.
<lb/>Quod itaque in iis, quae evidenter approbata sunt (omnibus
<lb/>enim demonstrationem excedentibus intellectus noster ipsa
<lb/>evidenti assentit), hoc etiam in iis, quae ex indicatione
<lb/>capiantur, confit. Itaque servatur proportio quaedam indicationi
<lb/>ad apparentia evidentiaque. Quum enim noxiis
<lb/>utile coincidit, tunc neque observatione neque ratiocinatione
<lb/>utimur: ipsa enim noxia id, quod conducit, indicant. At
<lb/>observatio proportionem quandam obtinet cum iis, quae
<lb/>per signa comprehenduntur. Nam in quibusdam saepe
<lb/>circa idem occurrentibus sine efficientium comprehensu
<lb/>causarum ejus, quod conducit, observatio efficitur, ut
<lb/>in dentium stupore. portulaca. Neque enim causa conjuncta
<lb/>hic indicat, neque enim ratiocinatione quadam remedium
<lb/>inventum est in iis, qui quum hyoscyamum assumpserunt,
<lb/>aut hujusmodi aliquid deleterium: per initia
<pb n="1.128"/>
<lb/>sane curatio ex causa et loco assumitur, inopia vero causae
<lb/>postea jam observatis utimur. Etenim vomitum per
<lb/>initia adhibemus, causa voluntatem ipsius indicante et
<lb/>loco voluntatis modum assumente; postea vero jam ignorantes
<lb/>causam, observatis vino et lacte utimur. Ex collectione
<lb/>autem rationum, quem analogismum dicunt, utile
<lb/>deprehenditur, cum causa quidem ignoratur, observatio
<lb/>ne una quidem est, simillimum autem ex symptomatis
<lb/>est: nam in hujusmodi ab indicatione utile capi non
<lb/>potest, quippe causa ignoratur: observationeque nulla
<lb/>facta, symptomatum similitudini attendentes, ad simile digredi
<lb/>cogimur. Nam ab haemorrho si quis sit morsu,
<lb/>deinde sanguis fundatur, cautam, ex qua ita afficitur, ubi
<lb/>ignoremus, neque observaverimus, iis, quae ad sanguinis
<lb/>profusionem ex vulnere faciunt, utimur. Hac sane ratione
<lb/>etiam Cnidiaci medici eos, qui in pulmone pus
<lb/>habebant, curare conabantur, ad simile transitu utentes.
<pb n="1.129"/>
<lb/>Quoniam enim, quicquid in pulmone est, per tussim egeritur,
<lb/>linguam exterentes, liquorem quendam in arteriam
<lb/>indiderunt, qui vehementem movere tussim potest,
<lb/>ut per symptomatis similitudinem pus educatur. Fit itaque
<lb/>analogismus in transitu ad simile. Nam rationem ineuntes
<lb/>a similibus ad similia descendimus. Empirici autem
<lb/>alio modo, quam nos, transitu ad simile utuntur Dicunt
<lb/>enim a simili digressum. <choice><sic>ab</sic><corr>Ab</corr></choice> auxiliis ad auxilia fieri, aut
<lb/>ab affectibus ad affectus. Ab auxiliis sime ad auxilia in
<lb/>hunc modum. Quum enimeaiem symptomata iis, quae
<lb/>assumuntur, adfuerint, tunc similis transitum molimur,
<lb/>ut a malo ad mespilum. Verum contr eos dicendum
<lb/>est, fieri non posse, ut hujusmodi similis transitum faciatis.
<lb/>Utrum enim ratiocinatione utentes a simili ad simile
<lb/>transitis? an observatione? Si enim observatione,
<lb/>observatio est, quod fit et noscitur, non similis transitus:
<lb/>sin autem ratiocinatione, rogandi sunt, num omnium
<pb n="1.130"/>
<lb/>symptomat m similitudini attendentes, a simili ad simile
<lb/>digrediuntur, an quorundam? Si igitur omnium dicent,
<lb/>nihil omnibus alicubi simile invenietur. Quae enim in
<lb/>nullo invicem differunt, eadem sunt, et non similia. At si
<lb/>aliquorum symptomatum similitudinem abunde esse dicent,
<lb/>utrum figurae, an coloris similitudini, dicemus, attenditis,
<lb/>an duritiei, aut mollitiei, aut potius gustatui odoratuique,
<lb/>aut hujusmodi alicuius similitudini advertentes
<lb/>indicabitis? At si vel gustus similitudini dicant, vel alterius
<lb/>cujusdam, manifesto fatebuntur ea, quae juvant, quatenus
<lb/>juvant, percipere. Unde constat, quod etiam noxia, quatenus
<lb/>nocent, scire se fateri cogentur. Etenim quae prosunt,
<lb/>contrarietate, quam cum noxiis habent, auxiliantur. Si
<lb/>igitur mespilum eo, quod similem malo cotoneo in gustu
<lb/>qualitatem obtinet, in dysentericis assumitur, sciendum
<lb/>est, qualitate in gustu opitulari: et quia haec prlatu
<lb/>astringit, simul coincidit comprehensioni huic, ea,
<lb/>quae offendunt, contraria esse qualitate, aut facultate.
<pb n="1.131"/>
<lb/>Sin autem comprehensae caulae praesidia adversantur,
<lb/>clarum est, abdita comprehendi posse, et utilia cognosci.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">


<p rend="indent">
<lb/>Quomodo igitur utile ab indicatione comprehenditur,
<lb/>expositum est. Nunc autem descriptiones
<lb/>singulorum explicabimus. Est igitur indicatio auxilii comprehensio
<lb/>una cum noxii perceptione, sine observatione
<lb/>vel ratiocinatione incidens. Experientia porro est ejus,
<lb/>quod saepe et in eodem visum est, comprehensio et memoria.
<lb/>Vel in eum modum. Indicatio est, cum id, quod conducit,
<lb/>rebus perceptis coincidit, sine demonstratione et observatione.
<lb/>Experientia est ejus, quod subinde et in eodem
<lb/>visum est, observatio et memoria. Est autem idem observasio,
<lb/>quod et experientia. Analogismus autem, <hi rend="italic">collectio rationum</hi>,
<lb/>est dijudicatio comprehensioque causarum similitudine
<lb/>lavantium. Deinceps igitur propria cujusque lectae
<lb/>interpretati, unicuique ipsorum, Empiricorum dico et
<lb/>Methodicorum, contradicemus. Sunt autem propria Empiricorum
<lb/>haec: concurrentium symptomatum, quae
<pb n="1.132"/>
<lb/>syndrome appellatur, observatio, auxiliorum historia,
<lb/>similis transitus, ut illi fieri volunt. Alio namque modo
<lb/>quodam Rationales similis transitu utuntur, ut procedente
<lb/>sermone differentiam indicabimus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">


<p rend="indent">
<lb/>Convenit porro eum, qui Empiricis contradicet,
<lb/>duplici modo concursuum observationem moliri.
<lb/>Etenim possibilium observatio communis est, ia
<lb/>symptomatis autem illorum propria. Vel enim tanquam
<lb/>impossibilem ipsam prorsus tollere oportet, aut fatui
<lb/>quidem, possibilem esse, verum sine ratione ipsam proferri
<lb/>non posse. Primum igitur observationem abstas
<lb/>ratione proferri non poste his aliquis ostenderit. Fatentur
<lb/>Empirici, se in omnibus apparentibus symptomatis
<lb/>observationem moliri. Neque enim in flavo, si libet,
<lb/>aut albo, aut fimo, aut adunco observare se pronunciant,
<lb/>etsi etiam in coloribus differentiam quandam observent
<lb/>ut in ictericis, et in figura, ut in fracturis et luxatis,
<lb/>sed neque etiam in praedictis. Quemadmodum enim, inquiunt,

<pb n="1.133"/>
<lb/>qui ab indicatione auxilia capi affirmant, non
<lb/>omnia indicari docent; si quidem Methodici quaedam
<lb/>apparentia indicare asserunt, et non omnia; Rationales
<lb/>abdita, et non omnia: ita et Empirici non in omnibus
<lb/>symptomatis observationem, sed in quibusdam fieri dictitant.
<lb/>Neque enim praeterita omnis, neque praesentia
<lb/>utilia ad observationem arbitrantur. Utpote morsus
<lb/>aliquis est a cane rabido. Empiricus aggressus tantum
<lb/>curiose scrutatur, an a rabioso: aliorum vero praeteritorum
<lb/>ne unum quidem petit; similiter etiam in praesentibus:
<lb/>neque enim in pilis simplicibus, ut dixi, aut
<lb/>crispis. Qua de causa ab ipsis quaerendum est, cur non
<lb/>in omnibus symptomatis, sed in quibusdam auxilia obtervent,
<lb/>quum symptomata nihil differant, quatenus apparealia
<lb/>sunt, tum ea, in quibus fit observatio, tum alia
<lb/>inutilia. Quid igitur est, quod utilia symptomata indicat?
<lb/>dicant, num apparens an occultum? Si igitur apparens

<pb n="1.134"/>
<lb/>esse dicunt, quo utilia ab accidentibus discernuntur,
<lb/>et in quibus observationem fieri conveniat, inferentur
<lb/>rutilis hoc. Apparens nullo differre symptomata, quatenus
<lb/>apparet, ab inutilibus symptomatis. Si rursus abditum
<lb/>esse dixerint id, quod indicat utilia symptomata,
<lb/>fatebuntur abdita ad symptomatum observationem utilia.
<lb/>Attamen abdita nullo alio quam ratione comprehendi
<lb/>possunt. Quare si utilis quidem fuerit in concursibus
<lb/>observatio abditorum, et nulla alia re quam ratione
<lb/>haec comprehenduntur, constat, observationes:
<lb/>sine ratione fieri non posse. His igitur verbis coguntur
<lb/>ipsi fateri, rationem ad observationem este accommodatam:
<lb/>refragantes autem nobis dicunt, etiam symptomata
<lb/>utilia esse, experientiaque comprehendisse. Item, quod
<lb/>in aliis symptomatis observare convenit, in aliis non item,
<lb/>id quoque observasse. Ad hoc brevis est responsio. Quum
<lb/>enim infinita sint symptomata, in quibus observandum nos
<lb/>est, fieri nequivit, ut hoc idem in omnibus observarit,
<pb n="1.135"/>
<lb/>quod in ipsis observare non oportet: quippe in infinitis
<lb/>observare impossibile est. Postremo ipsis mrdequaque agitalis,
<lb/>ut dicant, superest, casu ac fortuito se procedere,
<lb/>in aliis quibusdam symptomatis ut observent, in aliis
<lb/>non item: quo quid erit magis ridiculum? Haec igitur
<lb/>disputatio ita finiat.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">


<p rend="indent">
<lb/>Quod autem in concursibus observatio
<lb/>esse nequit, his demonstrabo. Ajunt igitur Empirici,
<lb/>observationem non in uno, neque in duobus, sed in
<lb/>plurimis et subinde visis ac eodem modo habentibus
<lb/>fieri. Quum itaque ipsi interrogentur, num in ipsis geretibus
<lb/>symptomatum auxilia observent, necessario in
<lb/>ipsis generibus observare dicenti Si enim in hoc febris,
<lb/>verbi gratis, sit et inflammatio, in alio bilis per ventitum
<lb/>aut sedem excretio fiat, eadem observatio fieri non
<lb/>potest. Quod igitur sufficit genere eadem esse symptomata,
<lb/>nequaquam dicent, verum numero paria esse oportet.
<pb n="1.136"/>
<lb/>Si enim eadem manent symptomata, non omnia vero
<lb/>aut plura, turbabitur concursus, et alterius usus est
<lb/>observationis. Convenit enim in eisdem generibus et
<lb/>paribus numeris observationem fieri: quomodo autem
<lb/>evastat tota curatio ob copiam indigentiamque symptomatum,
<lb/>hinc considerandum est. Est igitur curatio quaedam
<lb/>in inflammatione observata. Si unum aliquod symptoma
<lb/>ab inflammatione sustuleris, utpote sensum, evarist etiam
<lb/>curatio. Nam in vicem inflammationis scirrhus nascitur,
<lb/>et non eadem curatio convenit. Ita igitur propter symptomatis
<lb/>defectum curatio mutatur, ob copiam vero in
<lb/>huncm dum. Si inflammationi febris aut syncope ascesserit,
<lb/>una cum symptomatum copia diversus sane
<lb/>concursus oritur, diversa quoque curatio adhibetur. Ac
<lb/>non modo genere eadem esse convenit symptomata, et
<lb/>numero paria, sed etiam magnitudine oportet neque excedere,
<lb/>neque deficere. Si quidem ob symptomatum
<pb n="1.137"/>
<lb/>magnitudinem curatio variat. Etenim superficiarias divisiones
<lb/>non fuimus, imo neque inedia quis uteretur. At
<lb/>ubi magna est facta divisio, inediam, sanguinis detractionem,
<lb/>fibulas et similia adhibemus. Ac non sufficit genere
<lb/>eadem esse symptomata, ac numero paria, et magnitudine
<lb/>similia, sed etiam tempus observationi adjungere
<lb/>oportet. Alia enim incipientibus morbis remedia adhibentur,
<lb/>alia vigentibus. <hi rend="italic">Etenim incipientibus, siquid movendum
<lb/>est, moveto; quum vigent, quiescendum est,</hi>
<lb/>inquit Hippocrates; ac in inflammatione, quum incipit
<lb/>quidem; repellentibus utimur: post hoc cataplasmatis et
<lb/>iis, quae, quod impactum est, possunt discutere. Jam ordicem
<lb/>praedictis apponere oportet. Etenim ob ordinem
<lb/>concursus immutatur: idcirco etiam curationem evariari
<lb/>est necessum. Aliter enim insanientes, deinde febricitantes
<lb/>curamus: ac aliter febricitantes, deinde insanientes.
<lb/>Etenim lethales et non lethales ex ordine symptomatum,

<pb n="1.138"/>
<lb/>ut ex eventis conflet, affectus oriuntur: febris
<lb/>sane in convulsione non modo periculi expers est, sed
<lb/>etiam morbum solvit; in febri autem convulsio lethalis
<lb/>est. Variato jam concursu propter ordinent symptomatum,
<lb/>ut ex eventis conspicuum est, necessario fateri oportet,
<lb/>etiam curationem differre: quoniam non fotum eadem
<lb/>genere symptomata, et numero paria, ac magnitudine
<lb/>similia esse oportet, sed etiam idem tempus eundemque
<lb/>ordinem servare necessarium est, si sana observatio futura
<lb/>est. At non possunt in omni vita duobus aegrotis,
<lb/>nedum pluribus, praedicta similiter omnia accidere. Unde
<lb/>constat, in concursu observationem fere impossibilem.
<lb/>Quod autem omnia commemorata in omnibus aut pluribus
<lb/>simul evenire nequeunt, his aliquis demonstraverit.
<lb/>Ob causas, locos affectos, aetates, consuetudines, symptomatum
<lb/>magnitudinem, naturas, anni tempora et regiones
<lb/>diversi affectus oriuntur: ac impossibile prorsus est, duobus

<pb n="1.139"/>
<lb/>hominibus evenire, ut similiter in omnibus habeant;
<lb/>quapropter impossibilis est in concursibus observatio. Et
<lb/>si duo impermutabiles inveniantur, neque sic observatio
<lb/>possibilis est, eo quod in pluribus ipsam fieri oporteat.
<lb/>Sed quomodo, inquiunt, vestrum vos dogma astruitis?
<lb/>videmur enim ipsi non posse observare et in symptomatis
<lb/>et in facultatibus. Quod enim veratrum venenum in
<lb/>virulentis animalibus purgat, observatione comprehensum
<lb/>est; ac in dentium stupore causa non sane percepta est;
<lb/>quod autem portulaca eum salvat, observatum est. Respondere
<lb/>itaque ipsis oportet, nos sane utilia symptomata
<lb/>relatione ad scopes circumscribentes etiam usu utilis
<lb/>talem judicare. Quum igitur perceperimus omnia fymptomata,
<lb/>quae a causis inferuntur, ut gravitatem: et a locis,
<lb/>ut spirandi difficultatem: et quae a virtute, ut animae
<lb/>defectum: invenimus sane haec utilia, reliqua inutilia.
<lb/>Quoniam igitur utilia symptomata circumscripsimus refatione

<pb n="1.140"/>
<lb/>ad scopos, quae sane causae, aut loci, aut facultatis
<lb/>sunt symptomata, haec utilia censemus: quae vero non sunt,
<lb/>inutilia. Si igitur neque causas morbiferas, neque locos affectos
<lb/>comprehendimus, eo quod facultatem habeamus discretricem,
<lb/>ut dixi, symptomatum utilium et inutilium: etsi
<lb/>non possimus observationes mollii in efficientibus, vel causis,
<lb/>vel locis affectis, utpote sanguine molestante, non perciplantes
<lb/>sanguinem esse, qui morbum inferat: a gravitate autem
<lb/>illato symptomata, quod gravitas causa sit, commoti
<lb/>quaerere in ipsis possumus: ita et in difficultate spirandi,
<lb/>ignari ventris, aut pulmonis, aut hepatis, aut diaphragmatis,
<lb/>aut alterius cujusdam loci affecti symptoma esse, fotum vero,
<lb/>quid locus sit, scientes, in ipsis observare possumus, veluti
<lb/>et in ipso loco. Quae vero neque loci tuus symptomata,
<lb/>neque causae, neque virtutis, tanquam adjectitia aversamur.
<lb/>Itaque commoditas incommoditasque, usus eorum,
<lb/>in quibus observamus scopis, adversus Empiricos producenda;
<lb/>quoniam nos in stolis symptomatum generibus observamus,

<pb n="1.141"/>
<lb/>in quibus neque virtutis, neque temporis, neque
<lb/>magnitudinis, neque ordinis, neque alterius cuiusdam usus,
<lb/>ut in dentium stupore portulacam. Quid igitur prohibet,
<lb/>inquiunt, forte et nos ita observare? Si in his dixerimus,
<lb/>in quibus symptomatum genus observatur, sicut et nos
<lb/>antea reliquorum, in quibus usus temporis, magnitudinis,
<lb/>virtutis, non amplius nobis suffragatur. Si autem dixerint,
<lb/>in haemorrhi morsu plura subsequi symptomata, et nihil in
<lb/>his observatis, quaenam dicemus? quoniam non in symptomatis,
<lb/>sed in primitiva causa observamus. Inquirimus
<lb/>autem symptomata ad primitivarum causarum, in quibus
<lb/>observamus, comprehensionem. Ignorantes enim causam,
<lb/>et curatione secundum indicationem destituti, observationem
<lb/>in causis primariis factam adhibemus. Observamus
<lb/>autem non stilum in causam, sed etiam in loco uno.
<lb/>Itaque in jecinoris affectu et lienis nonnulla observavimus.
<lb/>At si dixerint, unum singulos hos symptoma consitatur,
<lb/>adferemus interim non unum, sed multa. Scrutamur
<pb n="1.142"/>
<lb/>autem multa, non ut in ipsis observemus, sed ut,
<lb/>in quo observamus, comprehendamus. In jecorariis jecur
<lb/>affici, in quo sit observatio; ac in aliis similiter. Nam
<lb/>magna parte in causa primitiva fit observatio; non enim
<lb/>in dentium stupore portulaca observata est, sed in dispositione
<lb/>ab acidis aut acerbis facta. Etenim ex fluore
<lb/>stupentes, aut vomitu, aut servantibus quibusdam,
<lb/>nihil portulaca juvat. Ubi igitur prius disquifierimus
<lb/>causam, a qua stupor factus est, deinde sic ipsa utimur.
<lb/>Quae vero assumuntur in ejusmodi, non adversantur causis
<lb/>primariis: non enim sunt aliae a continentibus. Haec
<lb/>igitur praeter concursum observationem merito habere
<lb/>dicentur. Interrogare autem oportet Empiricum, quomodo
<lb/>tempora adhibendi remedii observentur, vel modus
<lb/>praesidiorum, vel tempus, vel ipsorum qualitas.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">


<p rend="indent">
<lb/>Porro quod historia ab illis asserte sit
<lb/>inutilis et impossibilis, nunc demonstrabo. Utuntur Empirici

<pb n="1.143"/>
<lb/>historia ob hujusmodi quandam causam. Subinde
<lb/>morbi quidam oboriuntur, in quibus nullum praesidium
<lb/>ipsis observatum est. Ut igitur et in hoc quorundam ipsis
<lb/>facultas suppetat, et quod non sua sponte permaneant,
<lb/>historia utuntur: idque non ob hoc fotum, sed
<lb/>compendiosae traditionis gratia; impossibile enim est, ut
<lb/>discens in omnia symptomata incidat, ac eandem observationem
<lb/>in omnibus moliatur. Ne igitur perpetuo quis
<lb/>ducat, ted aliquando etiam arte utatur, idcirco ad medendum
<lb/>utilem esse historiam pronunciant. Fit autem historia
<lb/>vel praesentium, ut</p>
<lg>
<l>Occidunt homines, ignis quoque plurimus ardet.</l>
</lg>
<p rend="nonindented">
<lb/>vel praeteritorum, ut</p>
<lg>
<l>Proelia Curetes atque Aetoli subierunt.</l>
</lg>
<p rend="nonindented">
<lb/>nunquam vero futurorum, nam</p>
<lg>
<l>Illa dies aderit, qua concidet Ilion olim.</l>
</lg>
<p rend="nonindented">
<lb/>non historia, sed praesagium potius est. Usi autem sunt
<lb/>Empirici magna ex parte historia praeteriti. Dicunt
<pb n="1.144"/>
<lb/>enim, historiam esse eorum, quae subinde in iisdem comperta
<lb/>sunt, enarrationem. Verum contra eos agendum est:
<lb/>quod si omnia, quae per historiam commemorantur,
<lb/>vera dicunt, judicem aliquem recte possent recipere
<lb/>historiam: quia vero hoc non ita habet, convenit judicandi
<lb/>historiam aliquod instrumentum invenire, quo veritatem
<lb/>a falsis discernamus. Etenim medici in hoc non
<lb/>modo non consentiunt, sed etiam contraria opinantur.
<lb/>Siquidem febricitantes inedia traducunt, et ne aquam
<lb/>quidem propinant. Alii per initia ptisanam exhibent.
<lb/>Reliqui cavent, ne unquam hordeum devoret aeger.
<lb/>Petronas porro etiam carnes suillas tostas et vinum
<lb/>nigrum meracius praebet, vomere cogit, frigidamque
<lb/>potui exhibet, quantam volunt. Apollonius autem et
<lb/>Dexippus, Hippocratis auditores, non modo non vinum,
<lb/>sed ne aquam quidem dederunt. Quum vero cerini
<lb/>cyathos duodecim liquoris praeparassent, in textam heminae
<lb/>partem duos cyathos aut tres aegrotantibus quotidie
<lb/>propinarunt. Cum itaque tanta sit contrarietas,
<pb n="1.145"/>
<lb/>quomodo igitur non historiae judicatorium instrumentum
<lb/>praebere convenit? Hos igitur fateri coactos, quod neque
<lb/>inutilis recipienda sit historia, inutilem enim sic
<lb/>historiam ostendemus, rogabimus, num ratione aut experientia
<lb/>historiam judicent. Sed ratione haud possunt,
<lb/>quam piam tollunt, qua haec singula iudicantur comprehendunturque;
<lb/>experientia autem remedia comprehensa
<lb/>dicunt. Itaque experientia etiam judicari convenit.
<lb/>Ut enim in aliis habet, ita et hic aliquis in
<lb/>historiam colligat, nivem refrigerare. Si historiam judicanda
<lb/>est, oportet eodem judicandi instrumento uti, ut
<lb/>historiae auctor comprehendit: Rationalis igitur a causa
<lb/>historiam judicare poterit. Quum enim scripto mandaverit
<lb/>aliquis homini, qui vasa distenta gravataque habeat
<lb/>sanguinis profluvium obortum, id quod offendebat, circumscripsit:
<lb/>gravitatem hanc dijudicat, num vera sit ad
<lb/>causam, quae symptomata infert, respiciens consideransque,
<lb/>an sanguinis eruptio causae adversari poterit. Ubi
<pb n="1.146"/>
<lb/>autem invenit gravitatem et distentionem ex copta evenire,
<lb/>sanguinis autem eruptionem copiam imminuere,
<lb/>deprehendit historiam esse veram, ac nullo alio ad dijudicationem
<lb/>indigere. At in quibus causam non comprehendimus,
<lb/>historiam ipsa experientia judicat; si enim
<lb/>colligere eam quis ridetur, nempe dentium stuporem
<lb/>portulacam solvere, experientia ad judicium utetur.
<lb/>Quare necessarium sic est, ut etiam Empiricus historiae
<lb/>judicium experientia moliatur: sin autem experientia
<lb/>historiam judicat, superflua est historia et inutilis. Sed
<lb/>dicunt nonnulli Empiricorum, nos side dignis scriptoribus
<lb/>attendentes historiam judicare. Quum autem quaerimus,
<lb/>quomodo fidei dignitatem judicatis, quum alii in
<lb/>aliis aberrent, et recte se gerant, quoniam, dicunt, non
<lb/>ob quoddam opinionis statuendae studium historiae auctor
<lb/>haec scriptis mandat, neque ob decreta ad affectum,
<lb/>neque ob contentionem quandam, tunc verum nos esse
<lb/>dicimus, quod commemoratur: ad hoc dicendum est,
<lb/>primum sane propter nullum dictorum, sed qui historiam

<pb n="1.147"/>
<lb/>condit, deceptus commentatur. Num ideo, quod
<lb/>neque propter opinionem, neque dogmata ad affectum,
<lb/>neque ob contentionem commemoratur, verum est, quod
<lb/>in historia conscriptum est? Deinde quod sapientem medicum
<lb/>esse censent, qui illius auctor est? Aggressi sane
<lb/>qui historiae judicium virum rapientem judicant; tale autem
<lb/>judicium philosophis et non medicis incumbit. Unde
<lb/>abunde licet colligere, neque ob opinionem,
<lb/>neque ob dogmata ad affectus, neque ob contentionem
<lb/>commemoratur id, quod in historiam colligitur.
<lb/>At commemorato iudicatorio fidei dignitatis
<lb/>instrumento ab ipso probato usus est: dicentes enim,
<lb/>quod cum neque propter opinionem, neque ob contentionem
<lb/>historiae mandatur, causas exponunt, ob quas
<lb/>narranti credere oportet. Quare si propter nihil aliud,
<lb/>certe propter hoc utiles sunt causae inquisitae: at nos
<lb/>nihil amplius molimur, rest dicimus, oportere (propter
<lb/>quid) investigare, quod etiam in ipso facile historiae judicio
<lb/>videntur, verum nos quidem (propter quid) et (in
<pb n="1.148"/>
<lb/>totum) causa, ad rei, quae dicitur, judicium utimur:
<lb/>Empirici ad ejus, qui historiam condit, modum dijudicandi.
<lb/>At mores Iudicare non medicorum, sed philosophorum
<lb/>est proprium. Praeterea hoc dicunt Empirici,
<lb/>non oportere experientia historiam judicare; ajunt enim,
<lb/>quoniam, sicut nos, eo, quod Creta insula est, quibusdam
<lb/>commemorantibus, percepistis, quod insula quaedam Creta
<lb/>existat, etsi Cretam vestris ipsi oculis non videritis:
<lb/>ita et nos, quum multi de iisdem consentiunt, non
<lb/>opus est experientia historiam judicare, sed multorum
<lb/>opinioni credimus. Verum nos sane dicemus, qui
<lb/>credidimus de Creta, his rationalibus certe moti, quod
<lb/>aliquis illinc huc naviget, et rursus hinc illuc: item
<lb/>quoniam amici quidam Cretenses hic sint, vel etiam
<lb/>contra quibus scribimus, vel etiam a quibus literae
<lb/>nobis deferuntur: praeterea quod etiam omnes hecrines
<lb/>de ea consentiunt, etiam inimicissimi. At in
<lb/>medicina fere in nullo conveniunt, idque pauci quum
<pb n="1.149"/>
<lb/>sint medici ad universos homines; ac non solum non concordant,
<lb/>sed etiam maxime contraria opinantur, ut paulo
<lb/>ante ostenfum est. Quapropter judicatorid quodam instrumento
<lb/>opus est ad historiam in medicina dijudicandam.
<lb/>Quoniam vero et Empirici dicunt, ea, quae comprehenduntur,
<lb/>partim sensu deprehendi, ut ruborem: partim
<lb/>memoria, ut quae signis quibusdam percipiuntur; indicatorie
<lb/>autem nullum deprehenditur, neque alio modo ab
<lb/>ipsis tradito. At quod Creta insula sit, comprehendunt;
<lb/>nimirum tanquam non comprehenderint, Cretam insulam
<lb/>fuisse: sin autem comprehenderunt, tertius quidam modus
<lb/>comprehensionis existit. Haec igitur dicta sunt ad judicandum,
<lb/>historiam ab ipsis celebratam esse supervacaneam.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="15">


<p rend="indent">
<lb/>Porro quod etiam impossibile sit remedii
<lb/>cujusdam comprehensionem ab historia habere, paucis
<lb/>aliquis astruxerit. Quoniam enim observationem, ut
<lb/>prius ostendebamus, non modo in symptomatum et numerorum

<pb n="1.150"/>
<lb/>genere fieri, sed etiam magnitudine et tempore
<lb/>oportet, haec autem in commentarium referri impossibile
<lb/>est sine scopis, constat, historiam quoque non posse admitti.
<lb/>Porro quod curationes penes magnitudines et
<lb/>tempora et ordinem fiunt diversae, demonstratum est.
<lb/>Quin etiam ex quibus observationem in syndrome fieri
<lb/>non posse astruximus, inde quoque licet affirmare, quod ne
<lb/>historiam quidem facere sit possibile; quippe non licet observationem
<lb/>moliri: perscribere autem non observata licet.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="16">


<p rend="indent">
<lb/>Deinceps de transitu ad simile agendum
<lb/>est. Indiguerunt autem transitu ad simile Empirici propter
<lb/>has causas; quoniam enim plurima et prope infinita
<lb/>erunt, in quibus observationes fieri conveniat, infinita
<lb/>erunt et remedia: impossibile autem in omnibus
<lb/>aut plurimis eundem quaedam observare, idcirco opus
<lb/>habuerunt et historia, et transitu ad simile. Praeterea
<lb/>quoniam Rationales eis refragantes inquiunt, si quid
<lb/>aliud artifices, maxime quod facile est sibi proponunt:
<pb n="1.151"/>
<lb/>vos unum in uno observantes infinitas curationes editis,
<lb/>aut plura coacti in eodem observare nunquam arte utimini,
<lb/>sed observastis, inquiunt, quod transitu ad simile
<lb/>utamur, unde facultas vobis suppeditatur. Age enim,
<lb/>vertiginosus ex casu sanguinem profundat, deinde affectu
<lb/>liberetur; hoc observato, in alio sanguinis missione utimur.
<lb/>Deinde aliquis roget ipsos, unde comprehenderint
<lb/>vertiginosum sanguinis profusione liberatum, et non ex
<lb/>ipso casu? Sed nondum dicere adversus ipsius oportet,
<lb/>priusquam demonstravero, quot modis transitu ad
<lb/>simile utantur. Usos igitur se esse transitu ad simile
<lb/>dicunt, nonnunquam ab auxiliis ad auxilia, aliquando
<lb/>a locis ad locos, nonnunquam ab affectibus ad affectus.
<lb/>Itaque ab auxiliis ad auxilia, ut quum mespilum loco
<lb/>mali cotonei in dysentericis assumunt: a locis autem ad locos,
<lb/>ut quum quid in musculosis aut nervosis observatum,
<lb/>verbi causa, a femore ad brachium transferimus: ab affectibus

<pb n="1.152"/>
<lb/>autem ad affectus, ut quum in sanguinis profusionibus
<lb/>observatis utuntur in haemorrhoi morsu. Tot
<lb/>itaque modis transitu ad simile utuntur.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="17">


<p rend="indent">
<lb/>Quare ipsos interrogare convenit, primum
<lb/>sane in praesidiis, quomodo utuntur, num facultatis
<lb/>similitudini attendentes, aut symptomatum praesentiunt
<lb/>similitudini, ut quum mespilum loco cotonei assumunt,
<lb/>utrum fecundum astrictionem eadem esse putantes similiter
<lb/>exhibeant, an quod ambo rotunda, colore et tactu
<lb/>similia esse conspiciunt. Si enim facultati, dico autem
<lb/>astrictioni, attendentes digredi se dicant, fatentur
<lb/>astrictionis causas se inquirere, fecundum quas juvant
<lb/>praesidia; ac cum auxiliorum facultate comprehenditur
<lb/>et noxiorum virtus. Imo etiam amplius quid inquirere
<lb/>ipsius convenit, non modo quod astringunt, multa siquidem
<lb/>astringunt quidem, non idem vero efficiunt: ut
<lb/>squama astringens purgat etiam partes. Si enim cognitum
<lb/>est, quod piper calfaciendo juvat, nunc comprehensum
<pb n="1.153"/>
<lb/>est, quod nocet, qua frigidum est, nocere. Sin autem
<lb/>symptomatum similitudini attendentes similia proferri
<lb/>dicant: rogabimus, an omnia symptomata similia
<lb/>sint, ac ita de similitudine ratiocinentur. Sed fieri non
<lb/>potest, ut omnia fymptomala quorundam similia existant;
<lb/>ita enim eadem fuerint et non similia. At quorundam
<lb/>symptomatum similitudini attendentes, inquiunt. Vel
<lb/>igitur pluribus, vel paribus, vel paucioribus attendentes,
<lb/>dicemus, digredimini. Si quidem paucioribus, omnia
<lb/>sere similia erunt; in aliquo enim similia sunt omnia.
<lb/>Si autem paribus, et pluribus, cur in iis, qui
<lb/>sanguinem fundunt, dicemus, sicut coma porri usi estis,
<lb/>ita non allii et cepae coma utimini? similia enim haec
<lb/>magna ex parte; et in pernionibus, cur, ut rapa, non
<lb/>etiam raphani radiculis? et in stomachicis, cur absinthii
<lb/>penuria hic quoque succo porri non utuntur? haec enim
<lb/>fere discerni nequeunt; et in hydropicis, cur raphanidis
<lb/>loco saepe rapo non utuntur? In universum considerare

<pb n="1.154"/>
<lb/>oportet, in observatis simile quiddam contrarias vires
<lb/>habere: et quaerere ab ipsis, num propter similitudinem
<lb/>in iisdem his utendum sit: judicare autem similitudinem
<lb/>sensibus, ut illi censent. Eodem aliquis argumento
<lb/>uti possit in reliquis, verbi causa, exemplo osseadentum
<lb/>est ipsis, quod neque a symptomatis ad fymptomata,
<lb/>neque ab affectibus ad affectus transire possunt. Num
<lb/>enim, dicemus, accidentium similitudini potestate attenditis?
<lb/>sed non dicent: nequaquam enim disquirunt facultatem,
<lb/>sed occidentium similitudinem fecundum sensum. Utrum
<lb/>igitur, si in pluribus, aut in paribus symptomatis similia
<lb/>sunt: sed in plurimis similia sunt inflammatio et
<lb/>scirrhus, verum contrariam fere et in nullo similem curationem
<lb/>requirunt: jam oedema, et herula, et struma,
<lb/>et meliceris, multam sane invicem similitudinem servant,
<lb/>attamen curatio permultum distat. Praeterea, qui ob
<lb/>disruptionem sanguinem rejiciunt, simillima sere cum iis
<lb/>habent accidentia, qui propter erosionem aut apertionem,
<pb n="1.155"/>
<lb/>non tamen eadem curatio convenit omnibus. Hoc itaque
<lb/>modo licet ostendere, impossibilem esse secundum Erupiricos
<lb/>transitum ad simile.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="18">


<p rend="indent">
<lb/>Deinceps autem consequens est demonstrare,
<lb/>quo modo Rationales transitu ad simile uti
<lb/>possunt, quod nonnulli non transitum ad simile, sed analogismum
<lb/>vocant. Etenim transitus ad simile Empiricis
<lb/>convenire pronunciant, vicinum vero transitui ad simile
<lb/>modum analogismum appellant, quo Rationales uti dicunt:
<lb/>nos nihil contendimus cum iis, qui nomina immutant,
<lb/>rem ipsam vero indicabimus, quam licet unicusque
<lb/>pro arbitrio appellare. Dicimus igitur, alia quidem
<lb/>symptomata causas subsequi, alia locos affectos, alia facultates,
<lb/>alia affectus ipsos. Haec Rationalis omnia discernit, ac
<lb/>novit, in quibus observatione, in quibus non opus est. Aliorum
<lb/>igitur praesentium et non praesentium, quae nihil ad
<lb/>curationem conferunt, nullam habet rationem: ac cum
<pb n="1.156"/>
<lb/>syndrome variare videtur in aliquo symptomatum non
<lb/>utilium, eisdem utitur, tanquam concursus similis existat
<lb/>Empiricus autem quoniam in cumulata syndrome observat,
<lb/>nec habet vim discernendi symptomata, quum quodlibet
<lb/>vel deficit vel redundat: quod, variante syndrome,
<lb/>diversa curatione uti debet, ignorans, quoniam
<lb/>in quibusdam sane symptomatis excessu aut defectu syndrome
<lb/>dissidet, ut in inflammatione, scirrho, oedemate
<lb/>et hernia, in quibusdam autem non ita. Etenim in
<lb/>opisthotonicis et emprosthotouicis differre quidem videtur
<lb/>inflammatio, sed quoniam affecti est symptoma, neque
<lb/>caufae, neque loci, neque facultatis curatio mutatur.
<lb/>At Empiricus hoc quoque ignorat, quod nonnuuquam
<lb/>syndrome quidem similis sit, non eadem vero cttratione
<lb/>uti licet. Ecce enim paria et similia symptomata
<lb/>in iis sunt, qui sanguinem educunt per vasorum disruptionem,
<lb/>apertionem et erosionem. Finge etiam tusa
<lb/>sint perpetuo eandem esse, et ejus, quod educitur, copiam,

<pb n="1.157"/>
<lb/>eademque etiam alia et similia, attamen curatio diversa
<lb/>assumitur. Rationalis igitur utilitatem inutilitatemque
<lb/>symptomatum noscens, subinde, quum dissimilis
<lb/>vulgo syndrome videbitur, iisdem utetur: utpote opisthotonici
<lb/>quidam dicuntur, emprosthotonici et tetanici:
<lb/>hi diversam syndromen habere ridentur: verum
<lb/>Rationalis ferens, copiam sanguinis esse causam,
<lb/>et musculorum allectum, ipsumque effectum inflammationem;
<lb/>eadem cum illa utetur curatione. Etenim
<lb/>praedicta sola notat symptomata, affecti autem accidens
<lb/>tanquam inutile aversatur; nam in anteriorem partem,
<lb/>vel in utramque ex aequo intendi, patientis est
<lb/>accidens: ad curationem vero nihil habet utile reservatum,
<lb/>ut nec lacrymas emittere. At quum similis esse
<lb/>videtur syndrome, ne ex causae quidem notione diversa
<lb/>utuntur curatione, ut in iis, qui ex erosione aut disruptione
<lb/>sanguinem residunt. Etenim symptomata dividens
<lb/>Rationalis, juxta relationem ad ea factam, quae
<pb n="1.158"/>
<lb/>utile indicant, et ex symptomatis commoda deligens,
<lb/>utensque remediis, quae his adversari accidentibus possunt,
<lb/>quum syndrome diversa esse ridetur, hic eadem
<lb/>curatione utetur: ac contra, ubi similis esse censetur,
<lb/>diversam curationem assumet; etenim curatio symptoma
<lb/>est, quae adversari possit causis symptomata inferentibus.
<lb/>Itaque Rationalis singula comprehendit remedia, quae
<lb/>causis morbificis adversantur: et cui symptomati adversari
<lb/>nata sint, non ignorat, eo quod syndromen, ut diximus,
<lb/>diviserit. Empiricus autem in cumulata syndnome
<lb/>remedia observans, quid cui adversari natum sit, scire
<lb/>non potest; id autem ignorans, ne quidem transitu ad
<lb/>simile uti potest; secundum quid enim remedium juverit,
<lb/>etiam ipse nescire se fatetur.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="19">


<p rend="indent">
<lb/>Unde igitur, dixerit aliquis, utilia et
<lb/>inutilia symptomata Rationalis internoscit? Dicendam,
<lb/>relatione, quae sit ad scopos indicantes: quum enim
<pb n="1.159"/>
<lb/>sciat, alia symptomata ostendere scopes utiles indicantes,
<lb/>alia non esse hujusmodi, utilia sane observat, reliqua autem
<lb/>aversatur. Ex utilium vero symptomatum comprehensione
<lb/>accidit etiam, ut transitu ad simile uti possit:
<lb/>interdum non totam curationem transfert, sed aliquam
<lb/>ejus partem. Ut enim syndromas subdividit, ita curationes:
<lb/>ac novit, quaenam in curatione remedia renituntur
<lb/>symptomatis, quae a causis inferuntur, quae vero
<lb/>iis, quae a locis aut facultatibus proveniunt. Expertus
<lb/>enim, aliud accidens a causis oriri, aliud a locis, aliud
<lb/>a facultatibus: item quod a cauta quidem auxilii genus
<lb/>subindicatur: a loco utendi modus: a facultate, in praesenti
<lb/>ut ita dicam, mensura. Siquidem quum eadem sit
<lb/>causa et symptomata causam indicantia appareant, locus
<lb/>autem non sit idem, neque eadem virtus, idem sane auxilii
<lb/>genus assumet, locum et modum non item. At si
<pb n="1.160"/>
<lb/>causa non fuerit eadem, locus autem idem et facultas
<lb/>eadem, non idem remedii genus utique usurpabit, modum
<lb/>vero et mensuram eandem. Quoniam igitur Rationalis
<lb/>et syndromas et curationes metiri potest, nimirum
<lb/>etiam ex concursuum similitudinibus motus partes quasdam
<lb/>curationis, ut par est, transferre potest Empiricus
<lb/>neque cautam, neque symptomata causas indicantia, aut
<lb/>locum, aut facultatem, connitens magno studio id efficere,
<lb/>non poterit: idcirco neque transitu ad simile uti poterit.
<lb/>Quatenus enim syndromae inter se conveniunt, ignorat:
<lb/>quo sit, ut neque curationem distinguere possit, et remedium,
<lb/>quod praesenti symptomati adversatur, adhibere.
<lb/>Si enim hoc, inquit, posset, dico sane concursuum
<lb/>symptomata partiri, et curationem noscens, quatenus
<lb/>unumquodque juvat aut offendit, causarum occultarum
<lb/>notitiam habere fatebitur: si autem hoc, etiam ab indicatione
<lb/>praesidia capere posse concedet.</p>
</div>
      <pb n="1.161"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="20">


<p rend="indent">
<lb/>Quitur itaque impossibilia sint, quae
<lb/>Empiricorum factam conformant, observatio, historia,
<lb/>tinnitus ad simile: observationem sane inutilem sine ratione
<lb/>et impossibilem per se ostendimus: inutilem sane,
<lb/>quoniam rationis usus est dijudicantis, in quibus symptomatis
<lb/>curationem moliri conducat, neque enim in omnibus
<lb/>praeteritis et iis, quae aegrotanti adsunt, observandum
<lb/>esse arbitrantur; impossibilem vero, quoniam, quum plura
<lb/>sint, haec omnia non prorsus assequi licet, ut idem fiat concursus.
<lb/>Dico autem genus symptomatum et numerum, magnitudinem,
<lb/>ordinem, tempus, fimiliaque: historiam vero
<lb/>supervacuam ideo, quod ea, quae commemorantur, experientia
<lb/>indicat: impossibilem vero, eo quod neque magnitudinem
<lb/>symptomatum, neque tempora potest praeterea commemorare,
<lb/>sine quibus auxilii comprehensio fieri nequit. At
<lb/>transitum ad simile pertractavimus in iis scilicet, quibus
<lb/>attendimus, quod necessario aptum constituere oporteat
<lb/>ad facultatem noxiarum aut juvantium disquisitionem.</p>
</div>
      <pb n="1.162"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="21">


<p rend="indent">
<lb/>Quoniam igitur ceu in summa Empiricis
<lb/>contradiximus, reliquum fuerit, ut ad Methodicos
<lb/>digrediamur. Convenit porro, eum, qui illis refragatur,
<lb/>quae sectis communia sunt, admittere, quod autem in
<lb/>illis diversum est, convellere. Itaque Empirici, ut ab
<lb/>indicatione sumantur remedia, fieri non posse contra
<lb/>Methodicos pronunciare conabuntur: nos autem ab indicatione
<lb/>auxilia peti concedemus, verum ab apparentibus
<lb/>indicationem fieri, non item concedemus. Praetera et illud
<lb/>donabimus Methodicis, a symptomatum neque uno neque
<lb/>pluribus indicationem fieri: illud autem non ita donabimus,
<lb/>symptomata prorsus esse inutilia. Videntur enim nobis
<lb/>subinde symptomata fieri indices eorum, quae, quod
<lb/>confert, possunt indicare: ad indicationem vero prorsus
<lb/>este inutilia symptomata. Hujusmodi quosdam sermones
<lb/>proferunt Methodici. Dicunt enim, quod, quam
<lb/>eadem sunt symptomata, disserunt autem affectus, in
<lb/>quibus sunt symptomata, non eadem curatione utimur, ut
<pb n="1.163"/>
<lb/>in phrenitide, tum ea, quae ex astricto est, tum ea, quae
<lb/>ex fluxo. Ac contra quum iidem sunt affectus, differunt
<lb/>autem symptomata, eadem; inquiunt, curatione utimur, ut
<lb/>in pleuritide et phrenitide, si utraeque ex astrictione assectus
<lb/>sunt. Quoniam igitur, et quum eadem sunt symptomata,
<lb/>diversa ratione medemur, et quum sunt differentia,
<lb/>interim eadem, idcirco symptomata ad curationem
<lb/>inutilia prorsus esse. Nam quum affectus tolluntur, symptomata
<lb/>etiam tolluntur: et quum consistunt illi, haec
<lb/>quoque consistunt, ideoque affectus quidem utiles esse
<lb/>pronunciant, ob quos constitutos haec generantur, solutos
<lb/>solvuntur. Symptomata vero inutilia nullam vim in
<lb/>iis habent. At si indicare symptomata dicant nihil
<lb/>utile, sed noxium quid potius indicant, ut febris, refrigerare,
<lb/>aut per Jovem potum afferret cupiditas vini
<lb/>et balnei, vinum dare et in balneum deducere. Quoniam
<lb/>igitur symptomata vel nihil indicant, vel nihil
<lb/>utile, imo potius incommodum noxiumque, idcirco symptomata
<pb n="1.164"/>
<lb/>quidem, inquiunt, astruimus; affectus autem, ut
<lb/>qui, quod conducit, indicare possint, recipimus. Caeterum
<lb/>proponunt ejusmodi quosdam rationes ad indicandum,
<lb/>symptomata non esse utilia. Si idem contradunt
<lb/>non indicat: et qui aegre ferunt astrictionem et fluorem,
<lb/>contraria requirunt: a tolerandi difficultate remediorum
<lb/>non fit indicatio. Verum retorquere in ipsos hunc sermonem
<lb/>licet, ac ostendere, ne affectum quidem indicare,
<lb/>hoc pacto. Si, qui astrictum corpus habent a frigore et
<lb/>corruptione, diversis indigent: idem vero diversa non
<lb/>indicat; haud igitur ostendit constrictio id, quod faciendum
<lb/>est. Alitur disputant Methodici in hunc modum.
<lb/>Si diversa idem non indicat, febricitantes autem et tussientes
<lb/>idem interim indicant: a febre et tussi indicatio
<lb/>non sit. Nos autem ita retorquebimus. Quod si agitati laxatique
<lb/>a bile eadem desiderant, diversa autem idem non
<lb/>indicat: ab astrictione et fluore id, quod conducit, non
<pb n="1.165"/>
<lb/>ostenditur: hujusmodi igitur nonnulla, ut indicent, symptomata
<lb/>esse inutilia, Methodici proferunt.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="22">


<p rend="indent">
<lb/>Nos primum sane ostendemus, quod
<lb/>per ea, quae ipsi faciunt, fatentur, symptomata non esse
<lb/>prorsus inutilia: usus vero, quem exhibent, consequenter,
<lb/>ubi rationalem sectam exponemus, indicabitur. Quod
<lb/>igitur utilia ad curationem symptomata esse putent Methodici,
<lb/>hinc constabit. Volunt ipsi quomodocunque
<lb/>mente captos in tenebris decumbere, sive ob fluorem,
<lb/>sive ob astrictionem delirent; etenim lumen turbationem
<lb/>mentis augere arbitrantur: lethargicos non in eodem decumbere
<lb/>oportere dictitant, sive propter astrictionem,
<lb/>sive propter fluorem tam profundo somno corripiantur,
<lb/>tenebras enim putant una cum profunda animi in fonutum
<lb/>delatione comprehendere. Quomodo igitur, dicimus,
<lb/>si nihil symptomata indicant, eos, qui ob astriorionem
<lb/>delirant, in tenebris collocant, quum hae astrietionem
<lb/>intendant, ac contra eos, qui ob fluorem
<pb n="1.166"/>
<lb/>lethargici sunt, in luce, quum ab hac fluor augescat?
<lb/>In hujusmodi enim negligere quidem prorsus assecuti
<lb/>videntur, attendere autem nudis symptomatis. Quomodo
<lb/>igitur inutilia fuerint, quae tantam vim habere videntur,
<lb/>ut etiam negligere subjectos scopos cogant, et
<lb/>non solum negligere, sed etiam contrarium efficereris,
<lb/>quae a scopis indicantur? Etenim astrictio laxare indicat:
<lb/>qui vero in tenebras delirantes concludunt, non
<lb/>laxant, sed astringunt e contrario, quum fluor deprimere
<lb/>indicet. At qui lethargicos ex fluore in lucem deducunt,
<lb/>iisdem fluorem augent. Ad haec respondent,
<lb/>non, quia symptoma hoc indicat, haec assumimus, sed
<lb/>quoniam e contrario symptoma nobis indicabatur, ac
<lb/>nihil prohibet assumere, quod scopus ostendit. Etenim,
<lb/>quod contraindicatur, dicunt ostendere quidem id, quod
<lb/>confert, non autem permittere fieri, quod affectus suggerit.
<lb/>Ad hoc nos dicimus, si, quae e contrario indicant,

<pb n="1.167"/>
<lb/>inutilia sunt, etiam virtus, quae non sinit frequenter, 
<lb/>quod scopus indicat, assumere, erit inutilis:
<lb/>sed virtutem inspicere convenit, quum utile quippiam
<lb/>vobis inde ad curationem proficiscatur, etsi contra
<lb/>etiam indicet virtus: sicut igitur vim contraindicantem
<lb/>utilem esse censetis, necessarium est vobis etiam symptotnata
<lb/>saturi esse utilia. Ad hoc etiam ridicule tenebrae:
<lb/>in phreneticis assumunt; si enim tenebrae astrictionem
<lb/>adaugent, intensa item astrictio ruentis turbationem auget;
<lb/>siquidem intenduntur augeuturque symptomata, affoetibus
<lb/>nimirum contrarium facientibus, quam convenit;
<lb/>aucta enim affectum adaugent, et mentis turbationem.
<lb/>Itaque de symptomatis talis est disputatio.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="23">


<p rend="indent">
<lb/>Quod autem affectus id, quod conducit,
<lb/>non indicant, ut arbitrantur Methodici, quibus ipsi rationibus
<lb/>symptomata inutilia declarare conabantur, iisdem
<lb/>nos, quod neque affectus id, quod confert, indicant,
<lb/>ostendemus. Dicimus enim, quum iidem affectus
<pb n="1.168"/>
<lb/>sunt, diversae autem causae, non eadem nos uti curatione.
<lb/>Urinae retentio unus affectus est, verum, siquidem ex
<lb/>calculo orta est, excisionem ipsius molimur: sin autem
<lb/>ex inflammatione, cataplasmate obducimus: quodsi ex
<lb/>immoderata vesicae tensione, cathetere utimur, vel, quemadmodum
<lb/>Erasistratus, aegrotante in genua erecto, aphronitro
<lb/>extremum meteris attingimus; et quae sequuntur.
<lb/>At si ab affectibus indicationes auxiliorum fiunt, quum
<lb/>idem est affectus, etiam remedii ejusdem eaedem sunt
<lb/>indicationes: non fiunt autem, si diversi affectus idem
<lb/>indicarent. Nunc quum eadem est causa, affectus autem
<lb/>diversi, eundem curationem assumunt. Cholera enim et
<lb/>icterus diversos affectus esse, etiam ipsi fere concedunt,
<lb/>quoniam hic astrictus, ille flexilis est: attamen in utrisque
<lb/>vacuationem assumimus. Quoniam igitur, causis sublatis,
<lb/>tolluntur etiam simul affectus, et, consistentibus illis, hi consistunt,
<lb/>etsi iidem sint affectus, diversis tamen utimur curatione.
<pb n="1.169"/>
<lb/>Causis porro iisdem subsistentibus, etsi affectus sunt diversi,
<lb/>eadem curatione utimur. Idcirco affectus, causas,
<lb/>et locos affectos examinamus. Jam ex his licet ostendere
<lb/>simile, a divertis causis eundem gigni affectum, nempe
<lb/>astrictum. Ignis enim elapsus superficiem densat,
<lb/>item frigus similiter: attamen licet idem sit affectus, diversa
<lb/>tamen utimur curatione propter causarum differentias.
<lb/>Etenim ex igne orto affectui perfusionibus et cataplasmatis,
<lb/>quae crustas separare possunt, medemur: ex
<lb/>frigore autem contracto, fetibus, linimentis, abrasionibus,
<lb/>fimilibusque. At si laxatoriam in utrisque proserant
<lb/>eandemque curationem, dicemus, quod, si nihil evariat
<lb/>curandi ratio, etiamsi immutemus, nihil peccabimus.
<lb/>Imo etiam ab igne laetum iisdem fovemus, et a
<lb/>frigore affectum oblinimus, ac iis, quae crustas faciunt,
<lb/>medicamentis utemur in ipso. Verum non hoc facimus,
<lb/>quippe offenduntur; quapropter non eadem esse curatio
<lb/>dicetur. Praeterea eadem causa diversos efficit affectus:
<pb n="1.170"/>
<lb/>nam ex plenitudine alii inflammationem experiuntur, inflammatio
<lb/>autem adstrictio est: alii sanguinem profundant,
<lb/>sanguinis autem profluvium fluor est: sed propter affectuum
<lb/>differentiam curatio non mutatur. Nam vacuatis, in
<lb/>utrisque solutio, affectui contraria. Non enim ab efficientibus,
<lb/>sed ab bis, quae fiunt, ut etiam ipsi fatentur,
<lb/>indicationes fieri oportet. At affectus quidem recipiunt
<lb/>ut causas Methodici, quoniam symptomatum fiunt effectrices.
<lb/>Verum non ut caulae sint, inquiunt, indicant,
<lb/>sed ut communitates. Nihil autem vetat idem, inquiunt,
<lb/>et ut caulam esse, et ut communitatem, et ut alia. Sicut
<lb/>enim malum gustabile, visibile et tangibile est; at
<lb/>quum dicimus dulce esse, non quatenus tactui occurrit,
<lb/>dulce appellabimus: ita et affectus, nihil prohibet, aliorum
<lb/>sane esse opera, quorundam etiam esse opifices. Quam
<lb/>vero, inquiunt, indicare ipsos dixerimus, neque qua
<lb/>opera sunt, neque qua opifices quorundam, indicare pronunciamus,
<lb/>sed ut communitates. Quemadmodum itaque
<pb n="1.171"/>
<lb/>symptomata Methodici eo, quod eadem a diversis fiunt,
<lb/>et ab iisdem diversa, nullum indicare praesidium dictitant:
<lb/>ita et nos, quum videamus, a diversis causis eosdem
<lb/>oriri affectus, et ab iisdem diversos, inutiles ipsos ad auxiliorum
<lb/>indicationem esse pronuntiamus. Non enim
<lb/>unus indicat semper idem: alioqui, difficultate urinae orta,
<lb/>eadem semper uteremur curatione. Ut igitur ipsi
<lb/>ruborem non indicare dicunt, speciem esse operis arbitrantes:
<lb/>sic nos quoque affectus inutiles esse ad indicationem
<lb/>affirmamus, nunc sane causarum, nunc operum:
<lb/>etsi aliquis adversus ipsos dicere possit,  quomodo rubor
<lb/>alterationem non indicat; etenim et communitatem ab
<lb/>ea spectari, ut quae in pluribus diversis cernatur. Est
<lb/>autem communitas idem in pluribus. Si igitur et indieat,
<lb/>et commune est plurium, cur non ab hoc et hujusmodi
<lb/>symptomatis manifesto apparentibus indicationes
<lb/>facitis, sed ab affectibus, astrictione et fluore nequaquam
<pb n="1.172"/>
<lb/>apparentibus? Ac quia non ostenditur, qui affectus sit,
<lb/>maxime ridiculum est dicere, affectum esse insensibilem.
<lb/>Si igitur fluor et adstrictio falae essent communitates,
<lb/>aliquid probabile haberent dicere, has stolas indicare,
<lb/>quoniam et symptomata plurium sunt communia, quidni
<lb/>etiam a symptomatis auxiliorum fit indicatio? lili autem,
<lb/>inquiunt, eo, quod commmuuitates non sunt proximae et
<lb/>necessariae medicis, idcirco symptomata aversamur. Quum
<lb/>enim iidem sunt affectus, differentia autem symptomata,
<lb/>eadem curatione utimur: et quum disserunt affectus, diseris
<lb/>utimur medendi ratione, ut alibi comprehensum est. Hac
<lb/>de causa etiam nos, quum videamus, dicemus, in affectibus
<lb/>quoque simile accidere, quod vos in symptomatis
<lb/>observastis, ut inutilia nunc ipsa avertamur. Ex superfluo
<lb/>enim est et hoc astruere, quod affectuum comprehensio
<lb/>fit inutilis; sufficit enim ad curationem causae
<lb/>comprehensio, loci, qui molestatur, agnitio, virtutis
<lb/>mensura: sin autem astrictio, aut fluor, superfluum
<pb n="1.173"/>
<lb/>(dico) est comprehendere, Sed haec quidem ratio facile
<lb/>postea explicabitur, ubi ostenderimus, quem usum affectuum
<lb/>comprehensio exhibeat.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="24">


<p rend="indent">
<lb/>Illud autem dicendum est contra Methodicos,
<lb/>quod affectus id, quod faciendum est, non indicant,
<lb/>sed ablationem aut circumcisionem fui, quod
<lb/>sane et quis etiam optaveris. Id autem constat idiotis et
<lb/>imperitis, animalibusque ratione carentibus, quod affectus
<lb/>quidem ablationem sui indicant, sanitas autem conservationem.
<lb/>Artifices non hac indigent indicatione, sed
<lb/>sitire volunt, per quae ablatio affectuum et sanitatis
<lb/>conservatio praestabitur. Usum itaque habent indicantium
<lb/>ea, quae particulatim conferunt. Et per quae quia
<lb/>sanitatem adipiscitur, iisdem etiam eandem conservaverit.
<lb/>Hac etenim re etiam artifices ab idiotis discrepant, si haec
<lb/>comprehendunt, quae particularia praesidia indicant. Sin
<lb/>autem ab affectibus auxiliorum indicatio facta est, ipsi utique,
<lb/>qui ea habent, quibus sanitatem moliri oportet,
<pb n="1.174"/>
<lb/>noverunt. Verum hoc quidem ignorant: quod autem affectus
<lb/>indicat, intelligunt. Quoniam enim sublationem indicat,
<lb/>illi ad medicos mittunt, qui affectus possunt tollere.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="25">


<p rend="indent">
<lb/>Porro licet etiam ex adhibitis praesidiis
<lb/>cognoscere non affectus, feti caulam curationem indicare.
<lb/>Non enim praesidia adversantur his, quae fiunt, sed efficientibus:
<lb/>ut evacuatio copiae contraria est, nulli autem affectui,
<lb/>utpote inflammationi, aut febri. Sublata autem ab evacuatione
<lb/>copia, tollitur etiam simul affectus a copia subortus.
<lb/>Non autem, quoniam affectus una cum efficiente submovebatur,
<lb/>auxilium affectui contrarium erat. Possumus
<lb/>enim ex symptomatum, quae a multitudine et evacuatione
<lb/>contingunt, collatione, cui opponatur auxilium, dignoscere;
<lb/>etenim copia exsuperantia gravat: vacuatis autem,
<lb/>exsuperantiam imminuens, gravitatem tollit, deinde copiam,
<lb/>quae vasa distendit; vernatio autem in considentiam
<lb/>deducit. Ac alia praesidia causis adversari invenias,
<pb n="1.175"/>
<lb/>affectui autem nulli. Praeterea etiam hinc aliquis
<lb/>didicerit, quod, si quidem astrictio nullum auxilium, neque
<lb/>fluor, sed potius affectum aliquem indicat, astrictioni
<lb/>autem contrarius est fluor, non vacuationem, sed fluorem
<lb/>astrictio indicat; similiter autem et fluor astrictionem
<lb/>indicabit. Quod igitur assumimus, idem indicat affectus,
<lb/>causae autem offendentes contrarium ipsorum indicant,
<lb/>et, quod hae indicant, assumimus; quapropter
<lb/>non affectus, sed causae remedium indicant. Quod itaque
<lb/>symptomata non sunt prorsus inutilia, et affectus non
<lb/>possunt remedium indicare, caulae autem indicant, abunde
<lb/>satis demonstratum est.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="26">


<p rend="indent">
<lb/>Deinceps inspiciendum erit, num
<lb/>communitates, quas Methodici statuunt, appareant, an
<lb/>minus: ac utrum indicationes a communitatibus fieri
<lb/>possint, an focus. Itaque definientes Medicinam secundum
<lb/>illorum sententiam, cognitionem esse communitatum
<pb n="1.176"/>
<lb/>apparentium, apparens autem non ut sensu perceptibile
<lb/>esse pronunciant. Nulla enim dispositio sensu percipitur,
<lb/>verum illi apparens dicunt, quod ex se percipitur,
<lb/>etsi non sensibus exponatur; si quidem illi apparens
<lb/>propemodum evidens appellant. Convenit igitur
<lb/>eum, qui contra illos agit, hoc quoque ostendere, quod
<lb/>nesciant Graecis uti nominibus. Ne autem videantur
<lb/>dictioni adhaerere, concedentes ipsis apparens, ut libet,
<lb/>appellare, ostendemus, non ex te comprehendi communitates:
<lb/>ac primum tectae ipsorum auctorem Thessalum
<lb/>demonstrabimus signa exponere communitatum, quod ex
<lb/>se videlicet percipi non soleant. <hi rend="italic">Etenim in aegrotanti
<lb/>astrictionem</hi>, inquit, <hi rend="italic">percipere licet inde, quod corpora
<lb/>aegre dictentur.</hi> Similiter et fluoris quasdam non,
<lb/>exponit. Sed forsan dicent, quod viro, non factae ipsorum
<lb/>contradicitis. Dimisso igitur Thessalo, rem propositam
<lb/>prosequamur. Primum igitur communi quodam
<pb n="1.177"/>
<lb/>argumento in duabus dispositionibus utemur, ostendentes
<lb/>ipsas non apparere, neque ex ipsis percipi: deinde etiam
<lb/>peculiarem utramque dispositionem non ex se comprehendi.
<lb/>Fatentur itaque et ipsi, non omnem corporis
<lb/>densationem, neque excrementi retentionem astrictionem
<lb/>esse; etenim agricolae in concretionibus sunt, non tamen
<lb/>in astrictionn: et retentio familiarium non est astrictio.
<lb/>Ubi vero purgatio mulieris propter conceptum cohibetur,
<lb/>retentio quidem consuetae excretionis est, non autem
<lb/>astrictio. Insuper non omnis corporis raritas vel
<lb/>effluxio fluor est; etenim pueri, mulieres et delicati viri
<lb/>natura sunt rari, et excretio quaedam, non fluor est excrementorum.
<lb/>Sed neque eos, qui per alvum, aut urinas,
<lb/>aut sudores, aut sanguinis eruptiones excernunt, in
<lb/>fluore esse dicent; adversari, enim ipsius excretioni oporteret.
<lb/>Quoniam igitur non omnis densatio, eeretentio,
<lb/>adstrictio est; neque omnis raritas aut effluxio, fluor;
<lb/>constat fieri non posse, ut nudis ipsis symptomatis attendens,

<pb n="1.178"/>
<lb/>fluorem aut astrictionem percipias: ex aliis autem
<lb/>decernere ipsa oportet. Ut enim alia symptomata, sin
<lb/>secundum naturam sunt, sive praeter naturam, non ex
<lb/>se ipsis, sed ex aliis percipiuntur: ita neque astrictio et
<lb/>fluor. Quod autem dicitur, ex his manifestum evadet.
<lb/>Symptomata, quae secundum naturam sunt, cum his,
<lb/>quae praeter naturam, mulsam habent similitudinem.
<lb/>Nam eadem aliis fecundum naturam, aliis praeter nataram
<lb/>sunt, ut niger color praeter naturam similis est ei,
<lb/>qui secundum naturam existit: nobis etenim praeter naturam,
<lb/>Indis autem secundum naturam. Item figurae
<lb/>praeter naturam respondent naturalibus. Alli enim
<lb/>magis, quam alii, laxis articulis nati sunt, item nares
<lb/>acutae et oculi concavi aliis sane lethalia symptomata,
<lb/>aliis autem eadem haec secundum naturam. Jam motus
<lb/>et immobilitas, siquidem a voluntate fiat, secundum naturam;
<lb/>si contra voluntatem, praeter naturam. Ex his
<lb/>constat, non posse eos, qui symptomatis ipsis attendunt,
<lb/>naturalem modum et ei contrarium cognoscere. Verum
<pb n="1.179"/>
<lb/>convenit in nonnullis sane cautam inferentem examinare,
<lb/>ut in motu, num a voluntate, an sine illa fiat:
<lb/>item in colore. Quoniam enim humorum color est, apparet
<lb/>autem ex colore sanguis, considerandum est, an
<lb/>secundum naturam sanguis habeatur. Videbis autem ex
<lb/>usu; si enim reliquum omnem usum sanguis liberum
<lb/>praebeat, neque distendat, neque gravet, dices secundum
<lb/>naturam esse colorem. At figuram, num fecundum naturam
<lb/>sit, ex membri usu percipies, ut in luxationibus.
<lb/>Nonnulla vere ex loco, in quo fiunt, an secundum naturam
<lb/>sint, deprehenduntur Sic etiam densitas raritasqae
<lb/>aliis secundum naturam est, aliis contra. Etenim
<lb/>fenum densitas ipsis quidem secundum naturam, pueris
<lb/>autem praeter naturam. Jam ipsorum puerorum raritas
<lb/>ipsis quidem secundum naturam est, senibus autem
<lb/>praeter naturam. Item ratione vitae alii dentati
<lb/>sunt, ut agricolae: nec non eri negotiis alii, attamen
<lb/>secundum naturam affecti sunt. Idcirco non licet
<pb n="1.180"/>
<lb/>ad nudam corporum densationem et fluorem respiciente,
<lb/>affectus percipere. Convenit autem et ad aliud quippiam
<lb/>haec referentes dijudicare, fecundum naturatum
<lb/>sint, an affectus. Dicunt enim, quod commoderatione et
<lb/>immoderatione naturalia symptomata ab his, quae praeter
<lb/>naturam sunt, nos discernimus. Quum enim mediocriter
<lb/>corpus densum rarumque fuerit, animal fanum est:
<lb/>quum autem vel densitas vel raritas intensa mediocritatem
<lb/>excesserit, aegrotare cogitur. Respondebimus itaque
<lb/>ipsis, mediocre et immoderatum diversum a dispositionibus
<lb/>esse. Sin autem immoderatione affectus judicentur,
<lb/>non ex se ipsis percipi in confesso est: deinde ita: si moderatum
<lb/>et immoderatum non apparet, sed ex effectis deprehenditur.
<lb/>Si enim juvat, moderatum est; sin offendit,
<lb/>immoderatum<choice><sic>,</sic><corr>.</corr></choice> Quomodo igitur, quum hoc moderatum
<lb/>et immoderatum non appareat, quae ex eo percipiuntur,
<lb/>apparebunt? Quodsi etiam ad vim moderatum
<lb/>et immoderatum judicetur, nec sic quidem immoderatum
<pb n="1.181"/>
<lb/>constabit; nam vis non apparet. Quum autem
<lb/>immoderatum non apparet, nimirum nec communitates
<lb/>apparent, siquidem hae immoderationes quaedam sunt.
<lb/>Praetereaque dicendum ipsis est, nullum ex his, quae secundam
<lb/>naturam sunt, praeter naturam apparere, sci tanquam
<lb/>fecundum naturam aut praeter naturam apparet. Nam
<lb/>dolor aliaque ejusmodi praeter naturam apparent. Medici
<lb/>autem percipere cupiunt, non qualia sunt praeter naturam,
<lb/>sed quod fiunt. Nares enim acutae, et oculi concavi
<lb/>omnibus hominibus apparent; num autem fecundum naturam,
<lb/>an praeter naturam, solis medicis. Hac enim re
<lb/>medici ab idiotis disserunt, quod in apparentibus abditam
<lb/>quid possunt percipere, quod non item possunt
<lb/>idiotae deprehendere. Deinde praeter naturam non apparet,
<lb/>et communitates praeter naturam sunt: constat
<lb/>igitur, eas non apparere. Dignum vero est et illud consideratione,
<lb/>si quis unquam hominum medicum aliquem
<lb/>adiit, tanquam a densitate aut raritate immodica molestaretur:
<lb/>sin autem nullus communitates sensit, quae ratio
<pb n="1.182"/>
<lb/>est dicere, ipsas apparere? Quum autem communitam
<lb/>non apparent, quomodo arbitrantur, artem cognitiora
<lb/>esse communitatum apparentium?</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="27">


<p rend="indent">
<lb/>Nunc autem privatim de utraque
<lb/>dispositione agemus, ac primum de astrictione. Hanc
<lb/>igitur densitatem esse dictitant, et excretionum necessariarum
<lb/>suppressionem. Itaque necesse est ea, quae continentur,
<lb/>aut utilia esse, aut noxia, aut neutra. Quare si
<lb/>utilia sunt, rationi pugnat ea excernere: sin neutra
<lb/>constat ne affectum quidem esse; reliquum igitur est dicere,
<lb/>quod, quum, quae retinentur, offendunt, astrictio
<lb/>est: quae autem offendunt, causae sunt; ex perceptione
<lb/>igitur caularum praecedenti astrictum deprehenditur. Ut
<lb/>enim rideamus astrictum, praenovisse oportet, retenta
<lb/>nocere; laedentium autem perceptione etiam causarum
<lb/>dignotio simul coincidit; magis autem laedentium cognitio
<lb/>causarum est perceptio; e contrario ipsa laedentia,
<lb/>quae causae funi, non ex seipsis percipiuntur: non friant
<pb n="1.183"/>
<lb/>igitur astrictio apparet, sed neque illa, ex quibus astristio
<lb/>percipitur.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="28">


<p rend="indent">
<lb/>Porro fluorem definientes, immodieam
<lb/>corporum raritatem esse dicunt, et excretionem eorum,
<lb/>quae manere debuerant. Quod igitur immoderata
<lb/>raritas non ex se percipitur, ostentum est. Quae autem
<lb/>excernuntur, sive permanere oporteat, sive minus,
<lb/>unde percipient? ex seipsis enim non solent percipi:
<lb/>unde neque fluor ex se percipietur. Ut enim fluorem
<lb/>agnoscamus, prius familiare percipiendum est. Familiare
<lb/>autem ex usu judicari debet: usum vero ex effectis
<lb/>multis, usque ex seipsis, non percepto fluore cognito.
<lb/>Quomodo igitur rationi consentaneum dicere, ipsum
<lb/>apparere? Ac quod Rationales fere difficillimum
<lb/>perceptu esse dicunt, id Methodici apparere affirmant.
<lb/>Nulla enim re, quam nomine, distat fluor ab his vocatus
<lb/>a dicta colliquatione antiquorum. Ita vero discretu
<pb n="1.184"/>
<lb/>difficilia veteres censebant colliquationem et excretionem,
<lb/>ut Erasistratus quidem etiam palam difficillimam judicatu
<lb/>sateatur. Dicit autem in hunc modum: <hi rend="italic">Difficile
<lb/>admodum est excretionem et colliquationem discernere.</hi>
<lb/>Hippocrates autem ad serendi facilitatem et difficultatem
<lb/>judicium remittit inquiens: <hi rend="italic">Si, qualia convenit purgare,
<lb/>purgentur, conducit, et facile ferunt.</hi> Quum itaque duo
<lb/>viri veteres de principatu certent, et ambo consentiant
<lb/>in hoc, quod difficulter discerni possit excretio a colliquatione;
<lb/>et quum hic ne lignum quidem excretionis
<lb/>exposuerit, sed solam rei difficultatem ostenderit, ille
<lb/>vero ad regulam perceptu difficilem judicium retulerit:
<lb/>Methodici hoc apparere arbitrantur. Est autem in iis,
<lb/>quae per latentem persplratum digeruntur. Unde fluorem
<lb/>se percipere dicent? nam a corporis confidentia non
<lb/>possunt; quoniam non solum confidentia ex fluore vacuatis
<lb/>corporibus accidit, sed etiam ob astrictionem
<lb/>mensibus retentis. Etenim tumida moles non ob astrictionem

<pb n="1.185"/>
<lb/>tantum, retentis his, quae excretionem desiderant,
<lb/>efficitur, sed etiam ob fluorem fusis humoribus
<lb/>ac corpora distendentibus. Quod autem non idem sit
<lb/>sensibilis confidentia corporis et fluor, hinc evadit manifestum.
<lb/>Si confidentia sensibilis est, confidentiae autem
<lb/>contrarius est tumor, et unum uni repugnat, fluori non
<lb/>tumor, sed astrictio erit contraria. Sin autem dicant,
<lb/>tumorem idem esse cum astrictione, docere ipsos oportet
<lb/>definitionum contrarietatem; dicunt enim, astrictionem,
<lb/>coarctationem et densationem corporum existere. Est igitur
<lb/>coarctatio et condensatio corporum astrictio: tumor autem
<lb/>fusio et corporum distentio: distenduntur autem aut ob
<lb/>copiam, aut ob fusionem: itaque apparet, non idem esse astrictionem
<lb/>et tumorem. Quod si fateantur, confidentiam corporis
<lb/>aliud quid ac fluorem esse, et tumorem quam astrictionem,
<lb/>dicent, non ex his percipi communitates, assentienturque,
<lb/>ex aliis, et non ex seipsis dispositiones percipi,
<pb n="1.186"/>
<lb/>siquidem ex confidentia et tumore deprehendunt, quae
<lb/>ab affectibus sunt diversa.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="29">


<p rend="indent">
<lb/>Nonnulli dicunt in bis, quae per latentes
<lb/>meatus dissipantur, fluorem percipere, inde, quod
<lb/>corpora sint mollia, delicata et effeminata. Quibus obpetetur,
<lb/>quod, si dura sint corpora et intenta, non dicent
<lb/>quidem fluorem esse, sed ipsum faleri coguntur. Si igigitur
<lb/>tales quidem sint aegroti, quales Hippocrates exponit,
<lb/>ab extrema inepta huc perducti, ut cutis dura sit,
<lb/>et intenta, ac alia, quae in dissipatis digestisque existunt,
<lb/>an ea, quae jam commemoratis adhibetur, medendi ratione
<lb/>utemur, fateri necesse est. Quomodo itaque ex raritate
<lb/>fluor percipitur? etenim, intentione et duritie subsistente,
<lb/>nihilominus fluor est.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="30">


<p rend="indent">
<lb/>Deinde, quod, etsi communitates appareant,
<lb/>nihil tamen utile indicent, ex eo demonstraverit
<pb n="1.187"/>
<lb/>aliquis, differre dicens ipsa communia indicare, vel a
<lb/>communibus percipi ea, quae indicari possunt. Methodici
<lb/>igitur ipsi communia iudicare affirmant: nos autem,
<lb/>communium perceptionem conferre ad dignationem eorum,
<lb/>quae particulatim indicari possunt. Ac praecepta
<lb/>quodammodo communia cum sint, particularium perceptionem
<lb/>subindicant. Nam in hoc, <hi rend="italic">lassitudines spontaneae
<lb/>morbos denunciant</hi>, percipimus lassitudinis in particula
<lb/>spontaneae dispositionem ad copiam; referre enim
<lb/>oportet morbos in praesentia ad plenitudinem. Itaque
<lb/>universalis cognitio particularis perceptionem praebet
<lb/>ejus, quod remedium indicare potest.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="31">


<p rend="indent">
<lb/>Non autem putandum est, nos existimare,
<lb/>ex praeceptis manifesto auxiliorum indicatoria percipi.
<lb/>Non enim praecepta abditorum sunt indicia, quorum
<lb/>usum ad curationem ut indicantium habemus: verum
<lb/>dispositionem abditorum ad apparentia signant. Ita
<pb n="1.188"/>
<lb/>vero diligentius praeceptorum usum didicerimus, de ipso
<lb/>hoc, <hi rend="italic">lassitudines spontaneae morbos denunciant,</hi> sermonem
<lb/>instituentes. Quod igitur lassitudo spontanea sit
<lb/>evidens, etiam idiotae norunt; quod autem ex lassitudo
<lb/>ne spontanea copia indicatur, idiotae quidem ignorant,
<lb/>ut quae abdita sit, artifices autem norunt, qui ex praecepto
<lb/>lassitudinis spontaneae ad copiam dispositionem
<lb/>perceperunt; nam ipsius spontaneae lassitudinis ad plenitudinem
<lb/>dispositione motus constituit praeceptam, comprehendensque,
<lb/>plenitudinis effectum este spontaneam lassitudinem,
<lb/>ipsum condidit. Quoniam igitur caularum duplicem
<lb/>quandam universalem maxime cognovit differentiam,
<lb/>item quod causarum aliae extra nos sunt, aliae in ipsis
<lb/>corporibus, necessarium esse censuit, quum aliquid extrinsccus
<lb/>infestaverit, non alioquin nos infestari, nisi in
<lb/>corporibus nostris subsistat causa. Quia vero inter ec
<lb/>quae iciunt gravantia, ex substantiae superfluo gravant:
<lb/>ut, si mediocris, neque gravet, neque molestet: collectis
<pb n="1.189"/>
<lb/>his in unam ratiocinationem, praeceptum hoc confecit,
<lb/>lassitudines spontaneae plenitudinem testantur: quibus
<lb/>enim ratiocinationibus motus auctor praeceptum constituit,
<lb/>ab iisdem etiam praecepti usum subindicari oportet.
<lb/>Hoc igitur generale indicat: ubicumque lassitudo
<lb/>sit spontanea, illic totius esse plenitudinem: non tamen
<lb/>a praecepto plenitudinem comprehendit, sed dispositionem
<lb/>lassitudinis ad copiam: ex dispositione vero plenitudinem.
<lb/>Itaque ex lassitudine quodammodo copiam
<lb/>percepit: ut autem ex ipsis comprehenderit praeceptum,
<lb/>causa fuit. Jam aliorum praeceptorum eundem usum,
<lb/>si inspiciamus, inveniemus. Nos itaque ita universalem
<lb/>et veluti communem perceptionem conferre arbitramur.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="32">


<p rend="indent">
<lb/>Methodici vero communitates ipsas
<lb/>praesidia iudicare arbitrantur. Etenim astrictum affectum
<lb/>indicare dicunt, laxandum esse, fluidum vero continendi
<lb/>rationem requirere, ac reliquas communitates statuunt
<pb n="1.190"/>
<lb/>diversa manifesta indicare, de quibus dicetur. Quod
<lb/>autem communitates non indicant, his confirmabimus.
<lb/>Quibus sublatis aegrotantes fiunt sani, horum sunt auferentia
<lb/>praesidia: quorum autem sunt auferentia deinceps remedia,
<lb/>ab his indicationes remediorum sumuntur. Auferentia
<lb/>autem sunt consequenter particularium causarum praesidia,
<lb/>ergo utique morborum particulares erunt causae: et
<lb/>morbi utique indicabunt, quod conducit, et non communitates
<lb/>eo, quod communitates sint, remedium indicant:
<lb/>et si, quae assumuntur praesidia, tollunt ea, quae indicantum
<lb/>a particularibus remediis communitates tolluntur.
<lb/>At communitate sublata, qui illo tempore ab ipsa
<lb/>communitate aegrotarunt, sani evaderent, nullo quopiam
<lb/>ab ipsa sublato. At si, quod indicat, hoc tollitur, communitates
<lb/>autem iudicant, nimirum ipsae tollentur. Ad
<lb/>hoc Methodici respondent: communitatem nos eandem et
<lb/>unam esse dicimus, non quod unum est corpus sibi continuum,

<pb n="1.191"/>
<lb/>si quis in pluribus speculetur, sed quatenus eadem
<lb/>species est. Ut enim et humanitas communio quaedam
<lb/>esse dicitur, non adhuc corpus unum unitum, deinde
<lb/>in omnibus hominibus spectatur, sed similitudo
<lb/>quaedam in pluribus, id etiam de communitate existimandum
<lb/>esse dicunt. Quemadmodum igitur, ajunt, uno
<lb/>homine sublato, non aufertur simul humanitas, quam
<lb/>in omnibus conspicimus, sed unius cujusdam humanitas:
<lb/>ita et particulari communitate sublate, non in omnibus
<lb/>communitas tollitur, sed particularis duntaxat. Dicendum
<lb/>itaque ipsis est, quod, si communitates, qua communitates
<lb/>sunt, remedium indicant, etiam humanitas,
<lb/>quum sit communitas, id, quod conducit, indicaret; nihil
<lb/>autem humanitas indicat; neque alia igitur quaedam
<lb/>communitas remedii index erit. Praeterea si communitas
<lb/>identitas est, in pluribus etiam communitates, qua
<lb/>communitates sunt, indicarent, ac difficultas tolerandi
<lb/>et rubor cum in pluribus spectetur affectibus, conducibile

<pb n="1.192"/>
<lb/>aliquid indicarent, nihil autem indicant, quare nec
<lb/>reliquae communitates naturam habent indicandi. Quae
<lb/>rendum autem hoc ab iis est, num communitates affectus
<lb/>sint, an non; siquidem affectus quodammodo nullus
<lb/>unquam ipsorum fensit. Sed febrium quidem inflammationem,
<lb/>gravitatem, distentionem homines percipiant,
<lb/>ac medicos propterea accersunt: astrictionem vero et
<lb/>fluorem nemo unquam fensit, neque per Jovem aliqua
<lb/>ad medicum misit, tanquam ab immodica astrictione aut
<lb/>raritate vexatus. At si non sunt affectus, quomodo ab
<lb/>affectibus indicationes fieri dicunt, ubi astrictio et fluor non
<lb/>sint affectus? Praeterea illud quoque dicendum, quod,
<lb/>si communitates naturam haberent indicatoriam, omnium
<lb/>maxime communitatum communitas indicaret, etenim
<lb/>astrictionis et fluoris similitudo quaedam, quatenus communitates
<lb/>sunt ambae: nihil autem haec indicat, quare
<lb/>nec reliquae. Caeterum non modo duas communitate
<lb/>esse praedicant, sed etiam plures, et alias farte in victus
<pb n="1.193"/>
<lb/>ratione alias in chirurgis. Ac in victus ratione astrictum
<lb/>et fluidum et adiunctam magnitudinem: item tempora morborum
<lb/>esse quatuor, initium, augmentum, statum, et declinationem:
<lb/>jam acutum et diuturnum, accessionem et intermissionem:
<lb/>in chirurgia autem natura aliena, loco, tempore,
<lb/>aliaque plura. Verum de scopis in chirurgia exactius
<lb/>disputare in praesentia non convenit; sufficiunt enim
<lb/>rei propositae scopi in rictus ratione ipsorum expositi.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="33">


<p rend="indent">
<lb/>Invexerunt autem enumeratas communitates,
<lb/>cum non haberent in rebus pertractationem.
<lb/>Quoniam enim consentaneum erat adstringente quolibet
<lb/>uti in omni fluore, et quocumque laxante in
<lb/>omni astrictione: quum autem non invenirent, quod
<lb/>auxiliorum differentiam indicaret, invexerunt etiam
<lb/>dictas communitates, ut ex harum differentia diversa inveniretur
<lb/>curatio. Dicunt igitur, praesidiorum disserentiam
<lb/>communitates has iudicare. Nam ex harum quatundam
<lb/>congressu varians curatio reperitur.</p>
</div>
      <pb n="1.194"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
<p rend="indent">
<lb/>Ostendemus autem, nullum ex praedictis
<lb/>praefidiorum esse indicatorium posse. Ac primam magnitudinem
<lb/>ex communitatibus non indicare auxiliorum
<lb/>magnitudinem, hinc aliquis didicerit. In curationibus
<lb/>non absolute auxiliorum magnitudines requirimus (omnia
<lb/>enim remedia cum certa sunt magnitudine), sed hanc
<lb/>magnitudinem. Indicabit enim magnitudo ex communitatibus
<lb/>non hujus auxilii magnitudinem, sed simpliciter
<lb/>magnitudinem. Convenit autem; ut dixi, non absolute
<lb/>magnitudinem auxiliorum assumere, sed certam aliquam
<lb/>magnitudinem. Si enim absoluto sermone magnitudinem
<lb/>assumimus, quandoquidem omnia praesidia cum certa
<lb/>magnitudine considerantur, omnia praesidia adhiberemus,
<lb/>idque citra discrimen, quod est absurdissimum. Quod
<lb/>si, magnitudine inter communitates absoluta magnitudinem
<lb/>praesidii indicante, ipsi aliquam magnitudinem assumunt,
<lb/>non, quam scopas indicat, hanc assument; siquidem
<lb/>scopas communiter magnitudinem indicat, ipsi
<pb n="1.195"/>
<lb/>vero talem aliquam assumunt. Dicent autem forsan,
<lb/>non, quia particularis est magnitudo, adducimus, sed,
<lb/>si communitas est, hanc ipsam et communem esse et
<lb/>particularem contingit. Ad hoc autem respondemus. Ad
<lb/>id, quod communitas ostendit, etiam quod indicatur non
<lb/>particulare indifferens esse convenit, quoniam magnitudo
<lb/>comitatur quodvis praesidium. Hanc autem ipsam
<lb/>rationem etiam ad communitates transferre licet.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="35">


<p rend="indent">
<lb/>Deinceps autem ne morborum quidem
<lb/>tempora id, quod conducit, indicare demonstrabimus,
<lb/>sed ante orationem hanc de temporum differentia
<lb/>pauca tractare oportet. Duae igitur temporum differentiae
<lb/>apud medicos referuntur, haec morborum, illa
<lb/>praesidiorum: unde manifestum evadit, quod et motus
<lb/>causarum tempora esse dicunt. Sunt autem motus differentiae
<lb/>quatuor, initium, incrementum, vigor, et
<lb/>declinatio; haec sunt et temporum nomina. Auxiliorum vero
<lb/>occasiones tempora eis assumendis idonea esse pronunciant;

<pb n="1.196"/>
<lb/>sunt autem tempora idonea, in quibus, quae
<lb/>quidem auxilii assumptionem postulant, adsunt; ex bis
<lb/>autem, quae prohibent, nullum.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="36">


<p rend="indent">
<lb/>Plerique autem praesidiorum et
<lb/>morborum tempora non re ipsa, sed cogitatione soluta
<lb/>differre arbitrantur; quippe dicunt, eodem tempore et
<lb/>auxilii opportunitatem et morbi consistere. Nam cum
<lb/>morbus in aliqua est opportunitate, praesidii occasio
<lb/>invenitur. At, inquiunt, fieri potest, ut idem ad aliud
<lb/>et aliud relatum multifariam dicatur. Ut enim descensus
<lb/>et ascensus unus cum sit eadem via, ex dispositione
<lb/>ascendentium vel descendentium alias ascensus, alle
<lb/>descensus appellatur: ita etiam in temporum occasionibus
<lb/>habet; una siquidem et eadem est et morbi opportunitas,
<lb/>et remedii; aliter enim ad caulae motum referendo
<lb/>dicere licet morbi tempus; aliter ad praesidiorum
<lb/>adhibitionis opportunitatem tempus praesidii
<lb/>Jam vero contingere dicunt, ut ambo tempora simul
<pb n="1.197"/>
<lb/>coëant: ac fieri nequit, ut citra morbi tempus praesidii
<lb/>tempus excipias.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="37">


<p rend="indent">
<lb/>Respondendum igitur ipsis est,
<lb/>quod, si eadem praesidiorum et morborum tempora
<lb/>existunt, nec re ipsa differunt, conveniebat in quolibet
<lb/>morbi tempore etiam praesidii esse tempus: non autem
<lb/>in quolibet morbi tempore praesidia admovemus. Etenim,
<lb/><hi rend="italic">Incipientibus</hi>, alt, <hi rend="italic">morbis, si quid movendum
<lb/>videtur, move: dum vigent autem, quiescere satius
<lb/>est.</hi> lien igitur eadem tempora sunt morborum et praesidiorum.
<lb/>Frequenter autem auxilia adhibemus, utpote
<lb/>purgationem, aut sanguinis detractionem, cum morbus
<lb/>quidem non est, sed futurum suspicamur. Quemadmodum
<lb/>sane chirurgi in secandis herulis, cum aegros sanguine
<lb/>repletos conspiciunt, sectionem venae moliuntur.
<lb/>Ac Hippocrates adhortatur, <hi rend="italic">summe bonam habitudinem
<lb/>solvere non lente</hi>. Solutio vero ex praesidiis accidit.
<lb/>At si in morborum statu auxiliorum tempora non sunt,
<pb n="1.198"/>
<lb/>et ubi morbi non sunt, tempora praesidiorum existunt:
<lb/>constat, non intellectu modo, sed etiam re ipsa differre:
<lb/>praeterea in uno morbi tempore plures praesidiorum
<lb/>occasiones assumi. Nam in declinatione, verbi causa,
<lb/>morbi clysier adhibetur, inunctio, cataplasma, et alimentum.
<lb/>Horum vero singulorum peculiare tempus est:
<lb/>ac in plurimis morborum temporibus idem est quum
<lb/>auxilium decernimus; per initia siquidem morborum
<lb/>sanguinis missio adhibetur, et in incremento. Hinc igitur
<lb/>apparet, quandam temporum differentiam re ipsa
<lb/>existere. Jam illud praeterea nosse convenit, quatuor
<lb/>morborum esse tempora, initium, incrementum, vigorem
<lb/>et declinationem. At auxiliorum haec tempora
<lb/>non sunt; neque enim principium, neque augmentum,
<lb/>neque flatus, neque inclinatio auxiliorum sunt tempopora.
<lb/>Insuper morborum sane tempora scribuntur universalia
<lb/>et particularia: auxiliorum vero universalia sane
<lb/>scribi possunt, particularia non item, propter hujusmodi
<pb n="1.199"/>
<lb/>quandam cautam. Morborum tempora tum univefalium
<lb/>tum particularium uno et eodem judicandi
<lb/>instrumento decernuntur: ac instrumentum scribi potest.
<lb/>At remediorum tempora neque idem judicandi instrumentum
<lb/>habent, neque particularium temporum instrumenta
<lb/>judicatoria scribere licet. Porro in praesentia
<lb/>ostendemus, quomodo morborum tempora judicantur
<lb/>certo caulae motu: ac sunt initium, incrementum, status,
<lb/>et declinatio, quae morborum tempora vocamus,
<lb/>certi cautae motus vocabula. At si motus, qui prius
<lb/>non est in nobis, constitui incipit, et constitutus divexat,
<lb/>hujusmodi motum morbi principium dicimus:
<lb/>sin autem motus magis procedat, incrementum: si statum
<lb/>incrementum acceperit, vigorem nominamus: quod
<lb/>si motus immluuuntur, declinationem. Quia igitur temporum
<lb/>eadem sunt nomina et universalium morborum
<lb/>et particularium accessionum, etiam eadem sunt judicandi
<lb/>instrumenta; nam ex certo caulae motu nascuntur. Unde
<pb n="1.200"/>
<lb/>constat, utraque tempora scribi posse. Sic enim dicimus
<lb/>scribi singula, ut causas, locos affectos, et similia, quando
<lb/>scopi, ex quibus concipiuntur particularia, describi
<lb/>possunt. Quod autem morborum intervalla tempora non
<lb/>sinit, neque ex intervallis tempora capiuntur vel universalium
<lb/>morborum vel particularium, inde quod non
<lb/>ad omnia temporum haec intervalla sunt, idem veto
<lb/>tempora dici manifestum est. At quod tempora universalium
<lb/>morborum et particularium accessionum inter se
<lb/>disserunt, liquet inde, quod non in uno tempore universalis
<lb/>morbi plura particularium accessionum tempora
<lb/>constituuntur. Nam initio insultus morbi particularis
<lb/>quaedam accessio incipit, augescit, viget et declinat:
<lb/>ac ubi totus jam morbus viget, particularis accessionis
<lb/>principium aliquis accipit. Quomodo igitur morborum
<lb/>tempora utraque scribi possint, comprehensum est. At
<lb/>auxiliorum tempora quomodo non liceat utraque scripto
<lb/>mandare, nunc ostendemus.</p>
</div>
      <pb n="1.201"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="38">


<p rend="indent">
<lb/>Auxiliorum tempora capiuntur
<lb/>non ex causae motu et substantiae, idem enim semper
<lb/>auxilium assumeretur, ut in omni morbi principio sangaleis
<lb/>missio: ac cum Hippocrates dixerit, <hi rend="italic">Morbis incapientibus,
<lb/>si quid movendum videtur, move: ubi vigent,
<lb/>quiescere praestat:</hi> non ex tempore inductus
<lb/>praesidia decernit: quippe noverat, per morborum
<lb/>initia vires non esse sublatas: idcirco non impedit remedia
<lb/>assumere: in statu autem morbi vires jam defatigatae
<lb/>motum ab auxiliis venientem non tolerant. Quare
<lb/>Hippocrates non a tempore, sed viribus remediorum
<lb/>assumptionem deligit: neque tamen ex temporum in
<lb/>morbis intervallo, ut nonnulli arbitrantur, praesidii
<lb/>occasio invenitur. Multum enim quum intervalla differant,
<lb/>qualium quis appellationem intervallum dixerit,
<lb/>explicatu non est facile. Capiuntur igitur tempora universalium
<lb/>sane remediorum tum ex eorum, quae remedia
<lb/>postulant, praesentia (hae autem sunt causae),
<pb n="1.202"/>
<lb/>tum ex abfentia ejus, quod prohibere. potest; hoc autem
<lb/>est vitium imbecillitas. At in particularibus praesidiorum
<lb/>tempora non ex his solum, sed etiam ex aliis,
<lb/>quae scribi non possunt, existunt. Quoniam enim,
<lb/>praesertim in remissionibus, remedia assumuntur, (nam
<lb/>et id, quod postulat, adest, et vires sustinent), non
<lb/>idem remissionis est intervallum insomnibus. Sed esto
<lb/>rex horarum intervallum remissionis, quale igitur harum
<lb/>horarum tempus statuemus, cum particulare praefidium
<lb/>non similiter omnibus sit dispositum? Fingamus
<lb/>enim, culum venae sectionem requirere, ac vires non
<lb/>adversari: quantum in hoc sanguinis detractionem assumere
<lb/>convenit? Simul autem quaedam post sanguinis
<lb/>missionem et alimentum adlicienda, eo, quod aeger
<lb/>inediam ferre non possit: alteri autem cibo abstinere
<lb/>convenit, alii somno ante missionem sanguinis indigent,
<lb/>alii alio feste habent modo, quae omnia scribere non
<lb/>est. Itaque in hujusmodi varietate qualisnam pars horae
<lb/>tempus omnibus congruum constituet praesidio,
<pb n="1.203"/>
<lb/>aut qualem quis scopum scribet, unde particulare tempus
<lb/>fumi queat, dicere non licet: alia enisi in aliis
<lb/>symptomata existunt. Quoniam igitur et intervalla remissionum,
<lb/>in quibus assumimus praesidia, non paria
<lb/>in omnibus remissionibus, ac circumstantiae dissimiles,
<lb/>ac symptomata diversa, in singulis autem his immutatur
<lb/>etiam particulare tempus praesidii, clarum est, scopum
<lb/>sane quendam, ex quo capi queant, scribi non licere.
<lb/>Praesens autem medicus tum ex praesentibus, tum
<lb/>postulantibus praesidia inritatus, et ex iis, quae impedire
<lb/>possunt, absentibus, et ex ratiocinationibus praesidiorum,
<lb/>quae post hoc assumi debent, coniecturam
<lb/>particularium temporum remedii accipiet, ne quandoque
<lb/>scopi reipsa differant. Quoniam igitur sicopi, ex
<lb/>quibus sane universalia auxiliorum tempora capiuntur,
<lb/>scribi possunt; illi autem, ex quibus particasaria
<lb/>capiuntur, scribi non possunt: iccirco cum ratione
<lb/>dicunt, universalium sane auxiliorum tempora scribi,

<pb n="1.204"/>
<lb/>particularium autem non item. Quo manifesto reddito,
<lb/>constat etiam in hoc differentia temporum et in
<lb/>morbis et in auxiliis. Si enim ne reipsa quidem differrent,
<lb/>similiter ut morborum tempora etiam auxiliorum
<lb/>tempora amborum scribi possent. At cum scopi
<lb/>discrepent, ex quibus tempora sumuntur, multum etiam
<lb/>tempora inter se differre consentaneum est. Ut enim
<lb/>scopi temporum in morbis reipsa differunt a fcopis auxiliorum,
<lb/>ita et ipsis tempora reipsa differre credibile est.
<lb/>Haec igitur de temporibus praenovisse oportebat.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="39">


<p rend="indent">
<lb/>At tempora indicari Methodici patarunt
<lb/>ab hujusmodi quadam cauta. Videbant, tempora
<lb/>non omnia esse idonea, in quibus cibus aut auxilium
<lb/>assumeretur: verum in temporibus quibusdam sane utiliter
<lb/>haec assumi, aliis autem noxie, ex temporum differentia
<lb/>hoc venire strui arbitrati. Illinc igitur et scopos
<lb/>alimenti et praesidii tempora esse censuerunt. Verum
<pb n="1.205"/>
<lb/>Hippocrates Thessalum fefellit his verbis: <hi rend="italic">Quum morbus
<lb/>viget, tunc etiam tenuisiimo victu uti necesse est.</hi>
<lb/>Putabat enim, ipsum ex tempore sumptam qualitatem
<lb/>cibi accepisse, non conscius modi, quo vir ille dolum
<lb/>struit; non enim tempus scopum faciens hujusmodi
<lb/>oblationem examinavit, sed a tempore quidem virium
<lb/>mensuram, a viribus cibi qualitatem cepit. Id quod
<lb/>constat ex his, quae inducit: <hi rend="italic">Si quidem coniectare</hi>,
  <lb/>inquit, <hi rend="italic">decet, num aeger siisiecturus est.</hi> Etenim tempura
<lb/>impediunt subinde id, quod virtus postulat, assumere,
<lb/>nunquam autem tempus ostendit, quid faciendum
<lb/>sit.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="40">


<p rend="indent">
<lb/>Quoniam igitur id, quod postulat aliquid,
<lb/>scopas est ejus, quod postulatur: quod autem nos
<lb/>prohibet assumere id, quod postulatur, non utique erit
<lb/>soopus: propterea etiam tempus, quod nos interdum
<lb/>prohibet assumere postulatum, minime sit scapus.
<lb/>Si enim aliquis ea, quae prohibent, omnia fcopos posuerit,

<pb n="1.206"/>
<lb/>etiam vires scopum evacuationis esse dicere ccgetur,
<lb/>ac ob aegrotantis metum, patrem, et dominum.
<lb/>Etenim haec subinde, quum copia subest, prohibent vacuationem
<lb/>assumere, ac virtus non ferens sanguinis abrationem,
<lb/>etiam propter timiditatem aeger non permittens,
<lb/>pater prohibens, item frater aut dominus,
<lb/>Quemadmodum igitur haec nemo sanae mentis scopes
<lb/>dixerit, ita neque tempora eo, quod praesidiis aut oblationibus
<lb/>uti prohibent pes subinde, scopes esse dicemus.
<lb/>Male igitur (dicet quis) ait Hippocrates: in principio
<lb/>morborum, si quid movendum videtur, moveto;
<lb/>cum vigent, quiescere satius est: non male, dicemus;
<lb/>quippe haud principium scopum efficiens, censet per
<lb/>morborum initia remedia offerenda: sed ab initio, quod
<lb/>nondum imminutus sit modus virium, indicat,
<lb/>item quod ablationem ferre possit: at vigor virtutis
<lb/>imbecillitatem insinuat: nam per vigorem validae quidem
<lb/>causae, imbecilla autem virtus est: iccirco conquiescendum
<pb n="1.207"/>
<lb/>censet. videbitur enim rationi esse confentaneum,
<lb/>per morborum status, cum maxime causae
<lb/>invalescunt, sublationem ipsarum moliri. Verum siquidem
<lb/>omnino esset innoxium auxilium, offerre id
<lb/>oporteret; habet autem secus: nam praesidia primum
<lb/>sane, quoniam omnia praeter naturam existunt, necessario
<lb/>etiam vites molestant adhibita: deinde quoniam
<lb/>familiaria afficiunt, commiscenturque causis mortificis
<lb/>in ipsarum ablatione, nihilo minus alienorum, quam
<lb/>familiarium, fit imminutio.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="41">


<p rend="indent">
<lb/>Primum autem naturam auxiliorum,
<lb/>ac usam, quem exhibent, non ignorare oportet. Etenim
<lb/>praesidia per se causarum sublationem moliri non
<lb/>possunt, indigent autem adjuvante natura: ac fere solam
<lb/>occasionem ac principium naturae concedunt, reliqua
<lb/>vero natura per se efficit. Valida igitur quum est,
<lb/>et auxiliorum malignitatem sustinet, et familiarium imminutionem
<lb/>facile tolerat, ac quae ipsam offendunt,
<pb n="1.208"/>
<lb/>potest propellere. At ubi premitur, quod in statu potissimum
<lb/>accidit, a praesidiis adhibitis magis laeditur,
<lb/>ac familiarium detractione fit imbecillior, necnon causis
<lb/>magis succumbit, adhaec morbifica nullo modo potest
<lb/>propellere: at ubi natura incumbens noxia protrudere
<lb/>nequit, plurimum ab ipsi, conatu dissolvitur.
<lb/>Iccirco per morborum initia Hippocrates, si quid movendum
<lb/>est, movere praecipit, in statu autem conquiescere.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="42">


<p rend="indent">
<lb/>Forsan igitur hinc aliquis opinabitur,
<lb/>virtutem id, quod conducit, suggerere. Discas autem,
<lb/>nullum virtutem auxilium indicare, hinc nimirum: si
<lb/>virtus sufficiens auxilium aliquod indicat in sanis, eo,
<lb/>quod sufficiens est, praesidium indicabit. Attamen neque
<lb/>in sanis auxilium indicat, neque igitur in aegrotantibus
<lb/>etiam moderata id, quod convenit, indicabit
<lb/>Quia igitur, ubi virtus indicabit, non adest id, quod
<pb n="1.209"/>
<lb/>postulatur, non assumimus auxilium, constat, neque ullum
<lb/>remedium virtutem indicare : nam tropum praefentia
<lb/>indicare convenit At vero prohibere, id, quod
<lb/>postulatur, assumere .virtus potest, fcopns autem aurilii
<lb/>non est.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="43">


<p rend="indent">
<lb/>Porro quam virtus rationem habet in
<lb/>praesidiis, hanc in oblationibus tempora: quam vero in
<lb/>praesidiis cautae postulantes obtinent, hanc in oblatioribus
<lb/>vires. Quod vero paucam oblationem virtus
<lb/>postulat, et non tempus, intensio declarat. Ex quibus
<lb/>ab imbecillitate te recipientibus paucum cibum offerimus,
<lb/>si vires postulant: quodsi intensio paucum indicat
<lb/>cibum, hos sinere impleri oportebat. Nam ubi
<lb/>scopas, qui paucum alimentum subindicat, non adest,
<lb/>ridiculus foret, qui assumeret, quod non expeteretur.
<lb/>it initium indicare, inquiunt, adstringendum esse. In
<lb/>omnibus igitur constat astrictionem nos per initia assumpturos,

<pb n="1.210"/>
<lb/>etiam in lis, qui vitiligines experiuntur,
<lb/>quas alphos et leucas vocant, usque dum increscit
<lb/>Ubi vero principium longius protenditur, nimirum contabescet,
<lb/>qui hujusmodi ratione utitur. Sed feriandicent
<lb/>ad nos, quam ob causam vos per initia peripneumonitis
<lb/>et similiter his aegrotantibus acute inter initia
<lb/>non adhibetis, etsi tunc vires sint sufficientes? Quoniam,
<lb/>dicemus, tempus virtute postulante, offerre nos probibet.
<lb/>Non igitur comprimere ac contrahere indicat,
<lb/>sed quod vires postulant non sinentes nos adbibere,
<lb/>quod contrarium indicat, non citra rationem aliquis
<lb/>statuerit. Similiter et alia tempora prohibent aut permittunt
<lb/>iis, quae expetuntur, uti, quandoquidem magis
<lb/>aut minus in ipsis virtus respondet, non tamen ea
<lb/>quippiam, quod conducit, indicat. Quando autem dicunt,
<lb/>statum quidem pauxillum alimenti postulare, declinationem
<lb/>vero magis varium: rogandi veniunt, quomodo
<lb/>scopis utentur, si duo quidem aegrotantes fuerint,
<lb/>alius peripneumonicus et in declinatione, alius lippirudiae

<pb n="1.211"/>
<lb/>et morbo vigente: utrum peripneumonico pleniorem
<lb/>et magis vatium cibum daret audebunt, quam ei,
<lb/>qui lippitudine molestatur? Sed non audebunt cibum varium
<lb/>magis offerre. Quod si est, constat non ex temparibus
<lb/>varietatem et paucitatem cibi sumi, sed ex virium
<lb/>mensura.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="44">


<p rend="indent">
<lb/>At dubitare aliquis etiam de illo possit,
<lb/>quomodo arbitrantur morbi tempus interim quantum,
<lb/>interim quale alimentum indicate: quemadmodum
<lb/>methodici autumant, nunc differentiam auxiliorum indicare,
<lb/>nunc differentiam praesidiorum exposcere.
<lb/>Quum enim dicunt, augmentum sane paucum exposcere
<lb/>alimenti, principium vero pleniorem, declinationem
<lb/>magis varium, et qualitatem et quantitatem alimenti
<lb/>morborum tempora indicare pronunciant. At ubi dicunt,
<lb/>principium, ut prohibeamus augescere, indicat,
<lb/>incrementum vero non segniter reprimere, et laxare,
<pb n="1.212"/>
<lb/>status admissus deducere, declinatio solutionem adjuvare,
<lb/>auxiliorum differentiam tempora postulare coutitebuntur.
<lb/>Quo modo igitur absurdum non est dicere, idem
<lb/>et diversum nulla differentia assumpta indicare? Ad
<lb/>hoc forsan dicent, quod etiam Rationalibus auctoribus
<lb/>idem diversa indicat, nam bilis infestans ablationem
<lb/>sui indicati Respondendum vero eis est, bilem fusilationem
<lb/>sui tantum indicare, modos autem sublationis
<lb/>esse plures; etenim vel detrahimus, vel contemperamus
<lb/>ipsam. Deinde bilis sane, dicemus, in alio diveralorum
<lb/>videtur esse indicatrix: quatenus enim gravat, detractionem;
<lb/>quatenus autem mordet, contemperationem.
<lb/>Tempora vero quum ne unam quidem hujusmodi habeant
<lb/>differentiam, quo modo diversa poscent, non est dicere.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="45">


<p rend="indent">
<lb/>Porro quod tempus qualitatem aut
<lb/>quantitatem alimenti non indicat, hinc licet discere.
<lb/>Quod genus indicat, hoc etiam quantitatem indicare
<lb/>necesse est: quippe sine differentia unumquodque eorum,
<pb n="1.213"/>
<lb/>quae, quod requiritur, indicant, genus ostendit. Ubi
<lb/>vero differentiam assumpserit, ab ipso genere divertam
<lb/>indicabit. Quoniam igitur oblationis genus indicat, secundum
<lb/>illam virtus et quantitatem et qualitatem indicabit.
<lb/>Etenim citra differentiam oblationis. genus indicatur:
<lb/>differentia autem assumpta etiam, quod in genere
<lb/>differens est, indicabit. Porro Hippocrates quanti
<lb/>alimenti scopum virtutem facere videtur, ubi eos, qui
<lb/>crescunt, plurimum habere caloris innati scribit, plurimum
<lb/>igitur indigent alimento. At si corpus non confumitur,
<lb/>etiam qualitatem ex virium differentia sumere
<lb/>apparet. In hac scilicet sententia cibus juvenibus quidem
<lb/>in summo vigore consistentibus non permutandus
<lb/>est, extreme vero senibus mutatus convenit. Hinc igitur
<lb/>liquet, virtutem fine differentia genus oblationis postulare,
<lb/>cum differentia vero qualitatem. At tempus neque
<lb/>alimenti qualitatem, neque quantitatem indicat.
<lb/>Quoniam igitur si morborum tempora qualitatem et
<pb n="1.214"/>
<lb/>quantitatem alimenti indicant, vel ad tui conservationem
<lb/>ver ad ablationem hoc indicabunt. Nam quod indicat,
<lb/>aut fui conservationem, aut ablationem indicat
<lb/>Si igitur tempora quanti qualisque cibi indicationem
<lb/>moliuntur, ut ipta permaneant, quomodo non ridiculum
<lb/>est dicere, quantum et quale alimentum offerre,
<lb/>ut morborum tempora observemus? Si autem ex ablatione
<lb/>aptorum indicationem tempora faciunt, convenit
<lb/>quantum et quale nutrimentum contrarietatem quampiam
<lb/>cum temporibus, ut habet, apparere. Sola enim
<lb/>contrariorum contraria sunt sublatoria. Temporibus
<lb/>autem non inest neque quantum, neque quale abatestum
<lb/>contrarium, neque initium, neque incrementum,
<lb/>nec status, neque inclinatio. Pluribus enim eadem
<lb/>causa non advertatur, unum nempe uni adversari folet
<lb/>duntaxat. Eadem ratione ostendemus, neque praesidiorum 
<lb/>differentiam morborum tempora indicare. Si
<lb/>enim neque ob ipsorum permanentiam indicationem
<pb n="1.215"/>
<lb/>tempora efficiunt, nec ob sublationem, eo quod pluribus
<lb/>unum non erit contrarium, ac alius indicationis
<lb/>modus non est, manifestunt tempora nihil utile indicare.
<lb/>Sed in naturam contrariorum aliquis respiciens
<lb/>sciet, ne contrarium quidem indicare, nam ex eodem
<lb/>genere plurimum invicem remota contraria existunt:
<lb/>tempus autem alimenti aut quantitatis non fissi eodem
<lb/>genere collocabitur. Quod igitur, neque qualitatem,
<lb/>neque quantitatem, neque auxiliorum differentias a
<lb/>temporibus capere licet, abunde a nobis demonstratum
<lb/>est.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="46">


<p rend="indent">
<lb/>Nunc autem demonstrabimus, principium
<lb/>non indicare id, quod prohibet, ne augeatur, quod
<lb/>indicare arbitrantur Methodici. Cum enim multi morbi
<lb/>una cum initio statum recipiant, ut apoplexia acutique
<lb/>morbi, quis utique dixerit, aliquid principium in
<lb/>hujusmodi morbis indicare? Etenim quod prohibiturum
<lb/>est, ne augeatur, non indicabit, nam una cum principio

<pb n="1.216"/>
<lb/>vigorem accepisse morbum dicet, aut nihil indicare
<lb/>principium in hujusmodi morbis, aut aliud quidpiam,
<lb/>et non id, quod prohibet, ne augeatur; nihil
<lb/>igitur indicare dicere eum, qui scopum norit, maxime
<lb/>ridiculum. At si aliud quidpiam indicabit et non,
<lb/>quod ipsi arbitrantur, absurde ipsi dixerunt, inibunt
<lb/>postulare id, quod prohibeat, ne augeatur.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="47">
<p rend="indent">
<lb/>Hic autem error ipsis obortus est ab
<lb/>alia fassa opinione^ quippe putantes, omnem morbum
<lb/>per quatuor procedere, atque hoc ceu verum sibi proponentes,
<lb/>horum consequens esse oportere autumarunt,
<lb/>ut morbi principium incrementi aut augmenti inhibitionem
<lb/>postulet. Atque hoc igitur ipsos latuit, nempe
<lb/>non omnem morbum incipere, augescere, vigere et
<lb/>declinare. Siquidem acuti morbi, ut apoplexia, una
<lb/>cum invasione vigorem recipiunt, ac morborum, qui
<lb/>Iudicantur, unum tempus, nempe declinatio, rescinditur:
<lb/>quippe judicia circa vigorem morbos adhuc magis
<lb/>augescentes solvunt. Item auxiliis per initia morbum
<pb n="1.217"/>
<lb/>solvere licet, et reliqua morborum tempora succidi.
<lb/>Si igitur licet initio vacuare morbum et solvere praesidiis,
<lb/>cur, tandem mitium indicare prohibitionem
<lb/>augmenti, et non potius imminutionem aut sublationem
<lb/>norunt? At si imminutionem dicant et morborum ablationem
<lb/>indicare non principium, sed affectum, curi
<lb/>igitur, quaeremus ab ipsis, non quod affectus, sed
<lb/>quod initium indicat, assumitis? Nam propter id,
<lb/>quod affectus postulat, etiam illud, quod principium
<lb/>indicat, efficitur; etenim qui minuit aut tollit morbum,
<lb/>etiam incrementum fieri prohibet. Sed forsan
<lb/>dicent, communitatem principii propinquiorem nos cogere,
<lb/>quod ipsa indicat, assumere, proxime, quod
<lb/>faciendum est, innuens: affectus autem, quod morbos
<lb/>tollere oporteat, exposcens, quibus id efficiendum sit,
<lb/>non indicat; quibus vero prohibere oportet particularem,
<lb/>quorum prohibere, ne augescant, indicat, aut
<lb/>per quae, ex aliis sumuntur, hac ratione etiam affectus
<pb n="1.218"/>
<lb/>morborum ablationem solum indicat: at ex quibus
<lb/>hoc faciendum sit, ex alio, ut par est, capere
<lb/>oportet. Quare satius est, non principio, sed assecla
<lb/>uti scopo. Deinde et illud ad eos dicendum est, omne
<lb/>principium implexus quidam esse fecundum nos apparet
<lb/>(duae enim communitates in unum coeunt et principium
<lb/>et affectus, ac utraque communitas diversum
<lb/>quiddam indicat): at propior ac magis necessaria communitas
<lb/>vobis esse videtur affectus, quam principium,
<lb/>quia huic animum attenditis. Ex his igitur constat,
<lb/>affectus omnes communitatum esse implexus: quippe
<lb/>omnis affectus in tempore quodam oritur; communitas
<lb/>igitur non tempus solum, sed etiam affectus est: quare
<lb/>perperam facitis unum implexum affectuum esse putantes,
<lb/>et non omnes affectus implexus esse dicentes.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="48">


<p rend="indent">
<lb/>Praeterea et hoc dogma Methodicorum
<lb/>stolidum est, oporteret semper per initia morborum
<lb/>astringentibus uti: caulam vero inde dogma accepit.
<pb n="1.219"/>
<lb/>Multae inflammationes astringentibus per initia
<lb/>et repellentibus subsidunt: at omnis inflammatio, illis
<lb/>auctoribus, astrictio est: quare absurdum apparet
<lb/>astricta densantibus subsidere, quum et nos dicamus iis,
<lb/>quae molestant, exoretis subsistentiam fieri. At in iis,
<lb/>quae apparentia videri non possunt, pronunciant initio
<lb/>protius repellentibus utendum esse; non repellimus
<lb/>enim causas, sed ut corpora minus affectui obnoxia
<lb/>reddamus. Etenim compressio, inquiunt, et corporum
<lb/>astrictio validiores ad iniurias ferendas partes efficiens,
<lb/>morbis corripi prohibet. Non enim incrementum,
<lb/>ajunt, sola morborum imminutione prohibetur, sed
<lb/>etiam pertinaci corporum contra iniurias robore. Dicendum
<lb/>initur ad eos est, fieri non posse, ut incremento
<lb/>noxiorum partes minus reddas patibiles: quum
<lb/>alioqui, antequam aegrotent, robur ad patiendum contumax
<lb/>partibus moliri convenit. Etenim ne morbus
<lb/>oriatur, robore hoc contumaci indigemus: corporibus
<pb n="1.220"/>
<lb/>autem affectis, sublationem offendentium tentare convenit.
<lb/>Quoniam vero astricta dispositio densitas est et
<lb/>difficilis corporum disslatio, astringentia autem cutem
<lb/>densant, et minus difilabilem reddunt, constat ea iucremeutum
<lb/>astrictorum potius promovere quam adversari;
<lb/>et quam affectus in propriis temporibus magamdinem
<lb/>reciperet, haec per initia ex praesidiis obvenit.
<lb/>Sunt autem, qui etiam contrarium, quod principium
<lb/>postulat, assumant: siquidem principium id, quod augeri
<lb/>prohibet, indicat, qualitas autem eorum, quae admoventur,
<lb/>augmento opitulari videtur. Quare alterutrum
<lb/>faciendum est, aut principio ut male indicanti
<lb/>attendendum, aut eorum, quae admoventur, qualitas
<lb/>non salubriter admovetur.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="49">


<p rend="indent">
<lb/>Itaque astringentia initio inflammationum
<lb/>adhiberi commode quilibet concesserit, verum
<lb/>causa ab eis facti quaerenda est: etenim dicere contumax
<lb/>injuriis ferendis robur ex astringentibus accedere
<pb n="1.221"/>
<lb/>ridiculum est, ut ostendimus. Discant autem a nobis,
<lb/>noxiorum repulsu et in alia loca ab affectu immunia
<lb/>translatione astringentia auxilia morbos imminuere et
<lb/>solvere. Praeterea et hoc dicendum est, initium non
<lb/>indicare praesidia, quae augmentum ipscrum prohibeant:
<lb/>haec autem contra ipsius sunt, si astringentia principia
<lb/>morborum, aut qualitatem quandam obtinent,
<lb/>aut non. Dicere itaque, morborum principia qualitatis
<lb/>esse expertia, ridiculum est; non enim in lentum caderent,
<lb/>nisi qualitatem haberent. Vel igitur principiorum
<lb/>qualitas diverte est a singulis affectibus, vel uniuscujusque
<lb/>principii qualitas indifferens ejusdem affectus
<lb/>existit. Si igitur diversa est a principiis qualitas, apparet
<lb/>quaedam haec ab affectu alia communitas, quam
<lb/>illi omiserunt. At si eadem est utriusque principii
<lb/>qualitas, quae et ejusdem affectus, cur non in morborum
<lb/>initio ad astrictionem quidem laxante ratione,
<lb/>ad fluorem astringente utemur? Absurdum enim nos
<pb n="1.222"/>
<lb/>adversus principium diverso modo pugnare, quasi non
<lb/>eamdem cum affectu, cujus principium est, qualitatem
<lb/>obtineat.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="50">


<p rend="indent">
<lb/>Porro quod ridiculum sit putare, ex
<lb/>adtingente curandi ratione patiendi difficultatem carpevibus
<lb/>obnasci, qua corpora densantur comprimunturque,
<lb/>hinc disceret aliquis. Si densatio, contractio et corpotum
<lb/>durities patiendi difficultatis sunt causae, inflammati,
<lb/>scirrho indurati et cutem duram densamque
<lb/>prae extrema inedia habentes difficilius, quam sani,
<lb/>afficerentur. Etenim sani molliora rarioraque corpora
<lb/>obtinent, ac quanto magis sani fiant. Insuper si duritie
<lb/>patiendi difficultas judicaretur, lenes, qui durius,
<lb/>quam pueri, corpus obtinent, firmiores censeri oportebat.
<lb/>Si enim, quam Methodici ex arte difficultatem
<lb/>patiendi dicunt moliri, hanc ex natura obtinent,
<lb/>quomodo non erat consentaneum, senes minus juvenibus
<lb/>esse affectibus obnoxios?</p>
</div>
<pb n="1.223"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="51">


<p rend="indent">
<lb/>At ignorant Methodici, quomodo hominis
<lb/>ad patiendum difficultatem discernere conveniat,
<lb/>ideoque neque moliri ipsam poterunt. Non enim ut
<lb/>lapidis, ferri, ligni et similium duritie et mollitie
<lb/>patiendi difficultatem hominum judicare convenit: sed
<lb/>eo, quod corpora suos ipsorum usus citra impedimentum
<lb/>praestare abunde queant. Qui igitur firmitatem
<lb/>moliri volet, ei non venit considerandum, unde corpus
<lb/>durum erit, sed unde partium facultates adaugefcent,
<lb/>ac partes libere proprios usus exhibebunt.
</p>
</div>


</div></body>
  </text>
</TEI>
