<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../verbatim_theme/verbatim.xsl"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">De affectuum renibus insidentium dignotione et curatione</title>
        <author xml:lang="lat">Galenus</author>
        <editor>Kühn, Karl Gottlob</editor>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno>urn:cts:greekLit:tlg0530.tlg045.verbatim-grc1</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Pseudo-Galenus</author>
            <editor>Kühn, Karl Gottlob</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">19</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="643" to="698">643-698</biblScope>
              <date>1830</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x19">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Basel">
            <title xml:lang="lat">Γαληνοῦ Ἅπαντα. Galeni Pergameni Opera omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Camerarius, Joachim</editor>
            <editor>Fuchs, Leonhart</editor>
            <editor>Gemusaeus, Hieronymus</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cratander</publisher>
              <pubPlace>Basel</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">4</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="415" to="423">415-423</biblScope>
              <date>1538</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00039x04">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Chartier, René</editor>
            <editor>Blondel, François</editor>
            <editor>Le Moine, Antoine</editor>
            <imprint>
              <publisher>André Pralard</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">10</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="526" to="545">526-545</biblScope>
              <date>1679</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x10">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">Greek</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change who="Galenus_verbatim">The title of the treatise and all the indentations have been reinstated.</change>
      <change who="Galenus_verbatim">All the labels have been specified has heads with the @type attribute.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0530.tlg045.verbatim-grc1">

<pb n="19.643"/>
<milestone unit="ed1page" n="4.415"/>
<milestone unit="ed2page" n="10.526"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
  <head>ΓΑΛΗΝΟΥ ΠΕΡΙ ΤΗΣ ΤΩΝ ΕΝ ΝΕΦΡΟΙΣ
    <lb/>ΠΑΘΩΝ ΔΙΑΓΝΩΣΕΩΣ ΚΑΙ
    <lb/>ΘΕΡΑΠΕΙΑΣ ΤΟ ΒΙΒΛΙΟΝ
    <lb/>ΠΡΟΣΓΕΓΡΑΜΜΕΝΟΝ.</head>

  <lb n="1"/><label type="head"><num value="1">Κεφάλαιον αʹ.</num></label> 
<label type="head">
  <lb n="2"/>Περὶ οὐσίας νεφρῶν.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="3"/>Ἡ οὐσία τῶν νεφρῶν ἰδίαι καὶ οὐδενὶ ἄλλῳ μορίῳ
<lb n="4"/>κοινὴ ἐξ ἰνῶν καὶ σαρκῶν συνεστηκυῖα, σαρκῶν δὲ πυκνῶν.
<lb n="5"/>γέγονε δὲ τοιαύτη, ἵνα μὴ ῥᾳδίως τὸ αἷμα φερόμενον ἀποῤῥῇ
<lb n="6"/>καὶ ἐκχῆται καὶ φέρηται μετὰ τοῦ οὔρου. ἡ σαρκοειδὴς
<pb n="19.644"/>
<lb n="1"/>αὕτη οὐσία πολλὰς ἔχει ἐν αὐτῇ περιγραφάς. καὶ ἐπειδὴ
<lb n="2"/>καθ᾽ ἑκάστην περιγραφὴν τῆς οὐσίας λίθοι γίνονται ὡς ἐπὶ
<lb n="3"/>τὸ πολὺ, διὰ τοῦτο καὶ χαλεπαὶ γίνονται ὀδύναι ἐν αὐτοῖς.
<lb n="4"/>καὶ ταῦτα μὲν περὶ οὐσίας.</p>
<label type="head">
<lb n="5"/><milestone unit="ed2page" n="10.527"/>Περὶ σχήματος νεφρῶν.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="6"/>Σχῆμα δὲ ἔχουσι σιγμοειδὲς, ἐν μέσῳ δὲ κοιλότης
<lb n="7"/>ἐστὶν, ἣ ὑποδέχεται διὰ φλεβῶν καὶ ἀρτηριῶν τὸ ὀῤῥῶδες
<lb n="8"/>περίττωμα. ἔρχονται δὲ εἰς τοὺς νεφροὺς οὐ μόναι αἱ μείζους
<lb n="9"/>φλέβες, ὧν αἱ μὲν εἰς τὴν κοιλότητα βάλλουσιν, ἕτεραι
<lb n="10"/>δὲ εἰς τὸν περιαλείφοντα αὐτοὺς ὑμένα, ἀλλὰ καὶ ἕτερα
<lb n="11"/>ἀγγεῖα τριχοειδῆ. διὰ τί ὁ μὲν δεξιὸς νεφρὸς ὑψηλότερος,
<lb n="12"/>ὁ δ᾽ ἀριστερὸς ταπεινότερος; — ἵνα μὴ ἐν τῇ ἐνεργείᾳ ὁ
<lb n="13"/>μὲν ἕλκῃ, ὁ δὲ ἀνθέλκῃ. ἐν ποίῳ κεῖνται τῶν μερῶν τοῦ
<lb n="14"/>σώματος; — κεῖνται οἱ νεφροὶ κατὰ τῆς ῥάχεως ἀνωτέρῳ
<lb n="15"/>βραχὺ τῶν λαγόνων. ἀπ᾽ αὐτῶν δ᾽ ἐκφύονται οἱ οὐρητῆρες
<lb n="16"/>διάγοντες τὸ οὖρον ἐπὶ κύστιν. ἡ οὐσία τῶν οὐρητήρων
<lb n="17"/>ἰδία καὶ οὐδενὶ ἑτέρῳ μορίῳ κοινή. διὰ τί δύο νεφροὶ
<pb n="19.645"/>
<lb n="1"/>γεγόνασιν ὑπὸ τῆς φύσεως ἀνθ’ ἑνός; — ἐπειδὴ ὑπεραίρει
<lb n="2"/>τὸ ὀῤῥῶδες περίττωμα τῶν ἄλλων περιττωμάτων,
<lb n="3"/>χρεία δ᾽ αὐτοῖς τὸ ἕλκειν τὸ ὀῤῥῶδες περίττωμα. δεῖ γὰρ
<lb n="4"/>εἰδέναι ὅτι ἀπὸ τῆς κοίλης φέρεται φλὲψ ἐπὶ τὰ κάτω, διχῆ
<lb n="5"/>δ᾽ αὕτη τεμνομένη, τὸ μὲν ἄνω φέρεται, τὸ δ᾽ ἕτερον κάτω.
<lb n="6"/>ὅπερ πάλιν τριχῆ τεμνόμενον δηλονότι τὸ κάτω. τὸ
<lb n="7"/>μὲν εἰς τοὺς μηροὺς, τὸ δ᾽ εἰς τοὺς ὄρχεις, ἄλλο δ᾽ εἰς
<lb n="8"/>τοὺς νεφροὺς φέρεται. φέρονται δὲ καὶ ἀπὸ τῆς καρδίας
<lb n="9"/>ἀρτηρίαι ἐμβάλλουσαι καὶ αὗται ὀῤῥῶδες περίττωμα καὶ
<lb n="10"/>θερμότητα, ἵνα θερμαίνονται ὑπ᾽ αὐτῶν. ἐπειδὴ οἱ νεφροί
<lb n="11"/>εἰσιν ἐκ τοῦ μελαγχολικοῦ χυμοῦ, διὰ τοῦτ’ οὖν παρὰ τῶν
<lb n="12"/>εἰρουμένων ἀρτηριῶν χορηγοῦνται θερμότητες, ἵνα ὑπερνικήσωσι
<lb n="13"/>τὴν ψύξιν αὐτῶν. μετὰ δὲ τὸ ἕλξαι τὸ ὀῤῥῶδες
<lb n="14"/>περίττωμα τὸ χρηστὸν τοῦ αἵματος κατέχουσι καὶ τρέφονται
<lb n="15"/>ἐξ αὐτοῦ· τὸ δὲ ὀῤῥῶδες περίττωμα ἀποτρίβεται διὰ
<lb n="16"/>τῆς ἀποκριτικῆς ὡς ἄχρηστον. ἐν ὅσῳ δέ ἐστιν ἐν ταῖς
<lb n="17"/>φλεψὶ καὶ ταῖς ἀρτηρίαις σὺν τῷ αἵματι, ὀῤῥῶδες περίττωμα
<pb n="19.646"/>
<lb n="1"/>λέγεται. ὅταν δ᾽ ἀποδιωχθῇ, λέγεται οὖρον. ὥστε
<lb n="2"/>οὖν τὸ χρηστὸν τοῦ αἵματος κατέχουσιν οὗτοι καὶ τρέφονται
<lb n="3"/>ἐξ αὐτοῦ· τὸ δ᾽ ἄχρηστον ἀποτρίβονται. καὶ ὥσπερ
<lb n="4"/>ἡ χοληδόχος κύστις χαίρει τῇ χολῇ καὶ ὁ σπλὴν τῷ μελαγχολικῷ
<lb n="5"/>χυμῷ, οὕτω καὶ οὗτοι τῷ ὀῤῥώδει περιττώματι.</p>
<label type="head">
<lb n="6"/>Περὶ ἐνεργείας νεφρῶν.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="7"/>Ἐνέργεια δ᾽ αὐτοῖς τὸ διακρίνειν καὶ διηθεῖν τὸ ὀῤῥῶδες
<lb n="8"/>ὑγρὸν ἀπὸ τοῦ αἵματος. ἐνταῦθα δέ τις ἡ χρεία τῆς
<lb n="9"/>ἐνεργείας αὐτῶν. ζητεῖται δὲ οὐ μόνον νεφροῦ, ἀλλ᾽ ἑκάστου
<lb n="10"/>μορίου ἐνέργεια· ὁπηνίκα γὰρ αὕτη βλάπτεται, ἀποφαίνει
<lb n="11"/>ὁποῖόν ἐστι τὸ πάσχον μόριον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
  <lb n="12"/><label type="head"><num value="2">Κεφάλαιον βʹ.</num></label> 
<p rend="indent">
<lb n="13"/>Πᾶν πάθος περὶ αὐτοῦ λέγεται νεφρῖτις, εἴτε ὁμοιομερές
<lb n="14"/>ἐστιν εἴτε ὀργανικὸν ἢ ἐπίκοινον. κυρίως δὲ νεφρῖτις
<lb n="15"/>ἡ λιθίασις λέγεται.</p>

<pb n="19.647"/>
<label type="head">
<lb n="1"/><milestone unit="ed1page" n="4.416"/>Αἰτίαι τοῦ λίθου.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="2"/>Αἱ δὲ τοῦ λίθου αἰτίαι τέσσαρες, ποιητικὸν,
<lb n="3"/><milestone unit="ed2page" n="10.528"/>ὑλικὸν, ὀργανικόν καὶ τελικόν. τοῦτο ἐκ τῶν ἔξωθεν μανθάνεις,
<lb n="4"/>ὅτι ποιεῖ ἔξωθεν λίθου σύστασιν ἢ ψύξις ἢ θερμότης·
<lb n="5"/>ὥσπερ ἐν ὑπονόμοις καὶ σωλῆσι τῆς θερμότητος
<lb n="6"/>ἐγγινομένης ἀπὸ ὕλης ἀδιαπνευστούσης· οἷον ὕδατος ὄντος
<lb n="7"/>ἐν τῷ σωλῆνι γίνεται θερμότης παρὰ φύσιν. ταύτης δὲ
<lb n="8"/>διαφορούσης τὸ λεπτομερὲς ἐκείνου ἰλυώδους ὕδατος τὸ
<lb n="9"/>παχυμερὲς ἀπογαιοῦται καὶ μένων ἐν τῷ σωλῆνι προστίθεται
<lb n="10"/> τῇ οὐσίᾳ τοῦ λίθου καὶ οὕτως προστίθεται τῇ οὐσίᾳ
<lb n="11"/>τοῦ λέβητος ἢ ἄλλου χαλκοῦ καὶ γίνεται λίθος. ἐν ἡμῖν δὲ
<lb n="12"/>ψύξις λίθον οὐ ποιεῖ. οὐδὲ γὰρ ἐν ζῶντι σώματι δυνατὸν
<lb n="13"/>ὑποθέσθαι τοσαύτην ψύξιν, ὡς δυνηθῆναι τὴν ψύξιν ποιῆσαι
<lb n="14"/>λίθον ἡμῖν, ὡς ἐπὶ τῶν ἐκτὸς ὁρῶμεν γινόμενον, ἀλλὰ
<lb n="15"/>ἀπὸ θερμότητος ἐν ἡμῖν γίνεται λίθος ἢ σφοδρᾶς ἢ χλιαρᾶς.
<lb n="16"/>ἀλλ᾽ εἰ μὲν παχεῖά ἐστιν ἡ ὕλη, τότε ἀρκοῦσά ἐστι
<pb n="19.648"/>
<lb n="1"/>καὶ ἡ χλιαρὰ καὶ μετρία καὶ κατὰ φύσιν θερμότης πρὸς
<lb n="2"/>τὸ ἰσχῦσαι καὶ ἀπογαιῶσαι τὴν παχεῖαν ὕλην· ἑτοίμη γὰρ
<lb n="3"/>ὡς παχεῖα πρὸς τὴν γένεσιν τοῦ λίθου. εἰ δὲ λεπτοτέρα
<lb n="4"/>ἐστὶ, τότε πάνυ σφοδροτέρας δεῖται τῆς κατὰ φύσιν καὶ
<lb n="5"/>παρὰ φύσιν θερμότητος, ἵνα ἀπογαιώσῃ αὐτήν. θέλει γὰρ
<lb n="6"/>διαφορῆσαι τὸ λεπτομερὲς αὐτῆς καὶ οὕτως ἵνα ἰσχύσῃ
<lb n="7"/>ποιῆσαι λίθον. ἁπλῶς γοῦν ἀπὸ θερμότητος γίνεται ἐν ἡμῖν
<lb n="8"/>λίθος. ὑλικὸν δὲ αἴτιον ἢ παχὺς ἢ γλίσχρος χυμὸς ἢ ἀμφότερου.
<lb n="9"/>ὀργανικὸν δὲ αἴτιον νεφρὸς ἢ κύστις ἢ ἕτερον
<lb n="10"/>ἐπιτήδειον μόριον. τελικὸν δὲ οὐκ ἔστιν ἐνταῦθα εἰπεῖν, εἰ
<lb n="11"/>μὴ αὐτὸν τὸν λίθον. τὸ φερόμενον αἷμα ἐν αὐτοῖς ἢ παχύτερόν
<lb n="12"/>ἐστιν ἑαυτοῦ ἢ φλεγματικώτερον ἢ μελαγχολικώτερον
<lb n="13"/>ἢ ξανθοχολικώτερον. φέρεται δὲ ἐν αὐτοῖς διὰ φλεβῶν
<lb n="14"/>καὶ ἀρτηριῶν ἢ ἐν τῇ κοιλότητι ἢ ἐν τῇ οὐσίᾳ καὶ
<lb n="15"/>ἐκεῖ φερόμενον ὑπερβάλλον τῇ ποσότητι ἢ τῇ ποιότητι ἢ
<pb n="19.649"/>
<lb n="1"/>τῇ συστάσει σφηνοῦται καὶ ἵσταται καὶ ἴσχει θερμότητα
<lb n="2"/>παρὰ φύσιν. αὕτη δὲ ἡ παρὰ φύσιν θερμότης πλεῖον παχύνει
<lb n="3"/>καὶ καταγλισχραίνει καὶ ὀξυπαροπτᾶ καὶ ἀπογαιοῖ
<lb n="4"/>τὸν χυμὸν ἐκεῖνον καὶ ποιεῖ τὸν λίθον. ὅσοι μὲν ἡγοῦνται
<lb n="5"/>κατὰ τὴν κοιλίαν τῶν νεφρῶν συνίστασθαι τοὺς λίθους, ἐν
<lb n="6"/>τῇ διεξόδῳ μόνη τῇ κατὰ τοὺς οὐρητῆρας ὀδυνᾶσθαι φασὶ
<lb n="7"/>τοὺς πάσχοντας. ὅσοι δὲ ἐν αὐτῇ αὐτῶν τῆ σαρκὶ ἀνάλογον
<lb n="8"/>τοῖς ἐπὶ τῶν ἀρθριτικῶν πώροις οὐκ ἐν μόναις ταῖς
<lb n="9"/>διέξοδοις, ἀλλὰ καὶ καθ᾽ ὃν γίνονται χρόνον ἐνταῦθα καὶ
<lb n="10"/>καθ᾽ ὃν εἰς τὴν κοιλίαν διεξέρχονται τῶν νεφρῶν. οὐκ
<lb n="11"/>ἀδύνατον δὲ ἑκατέρως γίνεσθαι γλίσχρου χυμοῦ καὶ παχέος
<lb n="12"/>ἐν τῷ χρόνῳ κατοπτωμένου τε καὶ ξηραινομένου κατ᾽ αὐτούς.
<lb n="13"/>δέδεικται γὰρ ἐν τοῖς περὶ τῶν φυσικῶν δυναμέων
<lb n="14"/>ὑπομνήμασιν ἕλκων ἐφ᾽ ἑαυτὸν ὁ νεφρὸς, ὅσον περ ἐν ταῖς
<lb n="15"/>φλεψὶν ὀῤῥῶδές τε καὶ λεπτὸν ἀναμέμικται τῷ αἵματι. τῶν
<lb n="16"/>οὖν εἰς τὴν κοιλίαν αὐτοῦ διηθούντων τοιούτων πόρων, ἐπὶ
<lb n="17"/>πλέον ἀναστομωθέντων συνηθεῖταί τι καὶ παχύτερον, ὅπερ
<lb n="18"/>θερμαινόμενον καὶ ξηραινόμενον ἐν τῇ κοιλίᾳ τοῦ νεφροῦ,
<pb n="19.650"/>
<lb n="1"/>πωροειδῆ λαμβάνει σύστασιν. ἐὰν μὲν οὖν ἡ τοῦ νεφροῦ
<lb n="2"/>δύναμις ἀποκριτικὴ διώσηται πᾶν αὐτὸ ἐν τοῖς οὔροις ἢ
<lb n="3"/>ψαμμώδης <milestone unit="ed2page" n="10.529"/> ὑπόστασις ἐν αὐτοῖς γίνεται. ἐὰν δὲ
<lb n="4"/>ἐμπλησμένον τε καὶ δυσαπόλυτον ᾖ τῆς κοιλίας τοῦ νεφροῦ
<lb n="5"/>τὸ δεχόμενον, ἐν αὐτῷ ἔτι παραπλήσιον ἕτερον ἐκ τῆς κοίλης
<lb n="6"/>φλεβὸς ἐπὶ πλέον αὐξάνεται. περιπλάττεται γὰρ ἀεὶ τὸ
<lb n="7"/>ἐπιῤῥέον τῷ ὑπάρχοντι καὶ οὕτως ὁ πῶρος ἀξιόλογος μεγέθει
<lb n="8"/>συνίσταται. συντελεῖ καὶ εἰς τοῦτο μάλιστα καὶ τῶν
<lb n="9"/>νεφρῶν αὐτῶν κρᾶσις, ὅταν οἷον πυρῶδές τε καὶ δριμὺ τὸ
<lb n="10"/>κατὰ φύσιν ᾖ θερμόν. ἐὰν δὲ ἀραιωθῇ μὲν ἡ εἰς τὸν νεφρὸν
<lb n="11"/>ἐκ τῆς κοίλης φλεβὸς εἴσοδος, ὑγρὸν δ᾽ ᾖ τὸ αἷμα
<lb n="12"/>καὶ μήτε παχὺ μήτε γλίσχρον, αἱματῶδες οὕτως γίνεται τὸ
<lb n="13"/>οὖρον. ἐὰν μὲν οὖν ἐκ φλέγματος μόνου γλίσχρου καὶ παχέος
<lb n="14"/>σύστασις γένηται, τῶν ἐν τοῖς νεφροῖς πωροειδῶν τε
<lb n="15"/>καὶ λιθωδῶν σωμάτων ἡ καλουμένη τεφρώδης ἔσται χροιά.
<lb n="16"/>παραπλησίως τοῖς αὐτοφυέσιν ὕδασι κἂν χλιαρώτερον τῶν
<lb n="17"/>συμμέτρων ᾖ, φαίνονται συνιστάμενοι πῶροι. τὰ μὲν οὖν
<lb n="18"/>παιδία τοὺς ἐν κύστει γεννῶντα λίθοις φαίνεται. τοὺς δ᾽
<pb n="19.651"/>
<lb n="1"/>ἐν τοῖς νεφροῖς οἱ ἀκμάζοντες. ἐπὶ μὲν γὰρ τῶν παιδίων
<lb n="2"/>ἰσχυρῶν ἁπασῶν τῶν φυσικῶν ἐνεργειῶν οὐσῶν κέχυται
<lb n="3"/>καὶ διαλέλυται τὸ πάχος τῶν χυμῶν. ἐπὶ δὲ τῶν προηκόντων
<lb n="4"/>κατὰ τὴν ἡλικίαν, τοὐναντίον ἀσθενῶν οὐσῶν, συνῆκται.
<lb n="5"/>φαίνεται δὲ κἀπὶ τῶν ἐκτὸς ὅσα παχέα φύσει διά
<lb n="6"/>τινων λεπτῶν ἠθεῖν βουλόμεθα. τὰ μὲν ὑπὸ θερμασίας
<lb n="7"/>χυθέντα διερχόμενα ῥᾳδίως ταχύ. τὰ δὲ ἄτηκτα μὴ ἐξιόντα.
<lb n="8"/>παραδείγματά τε τῶν τοιούτων ὑλῶν πίστα, ῥητίνη, στέαρ,
<lb n="9"/>κηρός τε καὶ μέλι. καὶ τῶν παιδῶν οὖν ἐχόντων πολὺ τὸ
<lb n="10"/>ἔμφυτον θερμὸν καὶ τὰς ἐνεργείας ἰσχυρὰς τὸ πάχος τῆς
<lb n="11"/>ὕλης κεχυμένον εἰς τοὺς νεφροὺς ἀφικνεῖται καὶ διὰ τοῦτο
<lb n="12"/>διηθεῖται ῥᾳδίως εἰς τὴν κύστιν, οὐ μικρὸν οὐδὲ τῆς τῶν
<lb n="13"/>ἐνεργειῶν ῥώμης εἰς τὸ τάχος τῆς διεξόδου συντελούσης·
<lb n="14"/>ἅτε δὲ τῆς κύστεως οὔσης ψυχρᾶς, ὅτι τε ὑμενώδης ἐστὶ
<lb n="15"/>καὶ ὀλίγαιμος, ὅτι τε πλείστην εὐρυχωρίαν ἐντὸς ἑαυτῆς ἔχει,
<lb n="16"/>συνίσταται πάλιν ἐνταῦθα καὶ πήγνυται τὸ διεξελθὸν εἰς
<lb n="17"/>ταύτην πάχος, ὡς ἔμπροσθεν εἶπον, ἀρχὴν λαμβάνον τῆς
<lb n="18"/>τοιαύτης συστάσεως, ὅταν ἐπὶ πλέον ἐν τῇ κύστει χρονίσῃ.
<pb n="19.652"/>
<lb n="1"/>καὶ μὴν καὶ γλίσχρον αὐτὸ εἰκὸς μᾶλλον ἦν τοῖς παιδίοις
<lb n="2"/>κατεργᾶσθαι ὑπὸ τῆς ἐμφύτου θερμασίας. καὶ διὰ τοῦτο
<lb n="3"/>δὴ μᾶλλον ἑνοῦται καὶ συνίσταται καὶ πήγνυται καὶ προσθῶμεν
<lb n="4"/>ἔτι τὴν περὶ τοῦ πάχους τῶν οὔρων ἐν τοῖς παιδίοις
<lb n="5"/>αἰτίαν. ἔστι δὲ τό τε ἀδηφάγον αὐτῶν καὶ τὸ μετὰ τὴν
<lb n="6"/>τροφὴν ἀτάκτως κινεῖσθαι παίζοντα καὶ σκιρτῶντα. τοῖς
<lb n="7"/>δ᾽ ἔτι θηλάζουσι καὶ ἡ ὕλη συντελεῖ. καὶ τῶν τελείων τοῖς
<lb n="8"/>πλεονάζουσιν ἐν τυρῶν ἐδωδῇ καὶ ὁμοίων λίθους ἐν κύστει
<lb n="9"/>καὶ νεφροῖς γενομένους ἔγνωμεν. ἔστιν οὖν πάθημα τῆς
<lb n="10"/>κύστεως ἡ λιθίασις παιδικόν. οὐ γὰρ δύναται στενὸς οὕτως
<lb n="11"/>ὁ τράχηλος τῆς κύστεως ἐπὶ τῶν μειζόνων σωμάτων
<lb n="12"/>γενέσθαι, ὡς κατέχειν τὸ παχύτερον ὑγρόν. οὐ μὴν τοῦτό
<lb n="13"/>γε μόνον ἱκανὸν εἶναι νομίζειν πρὸς τὴν τῶν λίθων γένεσιν,
<lb n="14"/>ἀλλὰ καὶ δυσκρασίαν θερμὴν, ὡς πυρῶδες ἔχειν τὸ θερμὸν
<lb n="15"/>οὐκ εὔκρατον, οὐδὲ μέτριον. ἐπὶ δὲ τῶν θηλέων παιδίων
<lb n="16"/>ὁ τῆς κύστεως αὐχὴν εἰς τὸ αἰδοῖον συντέτρηται αὐτὸ,
<lb n="17"/>βραχὺς ὢν ἅμα καὶ εὐρὺς, ὥστε ῥᾳδίως αὐτοῦ διεξουρεῖσθαι
<pb n="19.653"/>
<lb n="1"/>τὰ παχέα τῶν οὔρων, ἃ τοῖς ἄῤῥεσι παιδίοις ἰσχόμενα διά
<lb n="2"/>τε τὸ μῆκος καὶ τὴν στενό- <milestone unit="ed2page" n="10.530"/> τητα τοῦ τῆς κύστεως
<lb n="3"/>αὐχένος ὕλην παρέχει τῇ πυρώδει κύστει πρὸς τὴν τῶν
<lb n="4"/>λίθων γένεσιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<p rend="indent">
<lb n="6"/><label type="head"><num value="3">Κεφάλαιον γʹ.</num></label> Τῶν σημείων τὰ μέν εἰσιν ἐπιστημονικὰ, τὰ δὲ τεχνικὰ,
<lb n="7"/>τα δὲ ἴδια. σημεῖον ἴδιον ἀπαράβατον δηλοῦν ἀμέσως τὸ
<lb n="8"/>πάθος, ἤγουν λίθον τὸν ἐν τοῖς νεφροῖς ἐὰν κατενεχθῶσιν
<lb n="9"/>ἐν τῷ ποτηρίῳ ψάμμια, τότε ἀκριβῶς διαγινώσκεται, ὅτι
<lb n="10"/>λίθος ἐστὶν ἐν τοῖς νεφροῖς. <milestone unit="ed1page" n="4.417"/> καὶ ἰδοὺ τὸ ἴδιον καὶ
<lb n="11"/>βεβαιότατον σημεῖον. ἐπεὶ δὲ ἐπιπλέκονται αἱ διαθέσεις,
<lb n="12"/>εἴπομεν καὶ τὰ κοινὰ σημεῖα. τὰ δὲ κοινὰ σημεῖα ταῦτά
<lb n="13"/>ἐστιν· ἐὰν αἱματώδη εἰσὶ τὰ οὖρα τὰ φερόμενα, τοῦτο κοινὸν
<lb n="14"/>δύναται εἶναι σημεῖον ἢ ὅτι ἀναστόμωσις γέγονεν ἀγγείων
<lb n="15"/>ἢ ῥῆξις ἢ ἀνάβρωσις ἢ ἀτονία ἢ εὐρύτης ἢ ἕτερόν
<lb n="16"/>τι. ὅτι ἡ μὲν ῥῆξις ἀκριβοῦς καὶ ἀθρόου αἵματος ἐργάζεται
<lb n="17"/>κένωσιν. ἡ δὲ ἀναστόμωσις καὶ κατ᾽ ὀλίγον φέρεται
<pb n="19.654"/>
<lb n="1"/>καὶ τὸ λεπτότατον διηθοῦσα τὸ οὖρον ὕφαιμον ἀπεργάζεται.
<lb n="2"/>εἰ δὲ σὺν τῷ αἵματι καὶ ἕτεραι παχυτῆτες ἐκκρίνονται,
<lb n="3"/>εὐρύτης ἐστίν. εἰ δὲ ὑδατῶδές ἐστι τὸ αἷμα, εὔδηλον
<lb n="4"/>καὶ πιστὸν, λίθον συστῆναι. εἰ δὲ παχὺ τὸ αἷμα ᾖ τὸ
<lb n="5"/>φερόμενον, εὔδηλον ὅτι ἡ παχύτης τοῦ αἵματος εἰς λίθον
<lb n="6"/>τῇ βιαίᾳ σφηνώσει μεταλειφθήσεται. ἐπὶ γὰρ τῇ τοῦ αἵματος
<lb n="7"/>κενώσει διδόαμεν ψυχρὰ, ἵνα στεγνωθῇ ἡ φλὲψ καὶ
<lb n="8"/>ἡ ἀρτηρία καὶ μηκέτι ἄλλο ἐνέγκῃ αἷμα εἰς τοὺς νεφρούς,
<lb n="9"/>ἵνα ἐπισφηνωθῇ. ἀμέλει καὶ ἐπὶ τούτων ἀπάτη γίνεται εἰς
<lb n="10"/>θεραπείαν. στεγνοῖ γὰρ τὴν φλέβα καὶ οὐκ ἐᾷ ἄλλο ἐνεχθῆναι.
<lb n="11"/>αἴτιον δὲ τοῦ αἵματος μένοντος ἐν τοῖς νεφροῖς
<lb n="12"/>γίγνεται, ὥστε εἰ δώσεις ψυχρὸν, τὴν φλέβα στεγνοῖς καὶ
<lb n="13"/>οὐκέτι φέρεται· τὸ δὲ ἐνεχθὲν ἐν αὐτοῖς αἷμα ταχέως ἀπογαιοῖς.
<lb n="14"/>ἐκ τῆς νάρκης τοῦ κατ᾽ ἴξιν μηροῦ δυνήσῃ μαθεῖν
<lb n="15"/>εἰ πάσχει ὁ νεφρός. ἐὰν γὰρ γίνεται τοῦ δεξιοῦ μηροῦ
<lb n="16"/>νάρκη, ὁ δεξιὸς πάσχει νεφρός. εἰ δὲ τοῦ ἀριστεροῦ, ὁ ἀριστερός.
<lb n="17"/>νάρκη δ᾽ ἐστὶ δυσαισθησία καὶ δυσκινησία τοῦ
<pb n="19.655"/>
<lb n="1"/>μορίου. γίνεται δὲ ὅτι ἡ φλὲψ ἡ φερομένη ἐπὶ τὰ κάτω
<lb n="2"/>τριχῆ τέμνεται. καὶ τὸ μὲν μετὰ ἀρτηριῶν ἔρχεται ἐπὶ
<lb n="3"/>τοὺς ὄρχεις καὶ εἰς τὰ σπερματικὰ ἀγγεῖα, τὸ δ᾽ ἄλλο ἐμβάλλει
<lb n="4"/>εἰς τοὺς νεφροὺς, τὸ δ᾽ ἐπὶ τοὺς μηρούς. ὅταν οὖν
<lb n="5"/>γένηται λίθος ἐν τοῖς νεφροῖς, ταύτῃ συνδιατίθεται καὶ ἡ
<lb n="6"/>φερομένη εἰς τοὺς μηρούς. ἀπ᾽ αὐτῆς γάρ εἰσι τῆς μιᾶς
<lb n="7"/>ἀποσχίδος ἀμφότεραι. οὐκοῦν πληροῦται φερομένη εἰς μηροὺς,
<lb n="8"/>αὕτη δὲ οὖσα πεληρωμένη ἔστιν ὅτε θλίβει νευρὸν ἢ
<lb n="9"/>μῦν· τὸ δὲ νευρὸν θλιβόμενον οὐ πέμπει ψυχικὸν πνεῦμα
<lb n="10"/>ἐπὶ τοὺς μηροὺς καὶ ἀναισθητεῖ καὶ γίνεται νάρκη. ἐκ τοῦ
<lb n="11"/>ἀνασπᾶσθαι τὴν κατ᾽ ἴξιν ὄρχιν δυνήσῃ μαθεῖν ὅτι νεφρὸς
<lb n="12"/>πάσχει. εἰ μὲν γὰρ δεξιὸς ὄρχις ἀνασπᾶται, ὁ δεξιὸς πάσχει
<lb n="13"/>νεφρός. εἰ δὲ ἀριστερὸς, ὁ ἀριστερός.</p>
<label type="head">
<lb n="14"/><milestone unit="ed2page" n="10.531"/><hi rend="italic">Ὅτι ἀπὸ τοῦ ἥπατος καὶ τῆς καρδίας φέρεται φλὲψ</hi>
<lb n="15"/><hi rend="italic">καὶ ἀρτηρία ἐπὶ τοὺς νεφροὺς καὶ ἐμβάλλουσιν εἰς αὐτὴν</hi>
<lb n="16"/><hi rend="italic">τὴν κοιλότητα αὐτῶν.</hi>
</label>
<p rend="indent">
<lb n="17"/>Τὰ δὲ σπερματικὰ ἀγγεῖα φέρονται ἐπὶ τοὺς ὄρχεις.
<pb n="19.656"/>
<lb n="1"/>ὅταν οὖν γένηται λίθος ἐν τοῖς νεφροῖς, ἀποτείνεται ἡ
<lb n="2"/>φλὲψ ἐκείνη καὶ ἡ ἀρτηρία καὶ τὰ σπερματικὰ ἀγγεῖα φερόμενα
<lb n="3"/>ἐπὶ τοὺς ὄρχεις· καὶ οὕτως κατὰ συμπάθειαν ἀνασπῶνται
<lb n="4"/>οἱ ὄρχεις. τινὲς μὲν λέγουσιν ὅτι τῷ λόγῳ τῆς
<lb n="5"/>ὀδύνης βιαία ἐστὶν, ὡς ἀγρυπνίαν ἐργάζεσθαι. οὐκοῦν ὀφείλουσι
<lb n="6"/>καὶ οἱ ποδαγριῶντες καὶ ὀφθαλμιῶντες καὶ πάντες οἱ
<lb n="7"/>σφοδρῶς ὀδυνώμενοι καὶ ἀγρυπνοῦντες ἐμεῖν, ἀλλ᾽ οὐ διὰ
<lb n="8"/>ταῦτα ἐμοῦσιν, ἀλλὰ διὰ τὴν θέσιν αὐτῶν. οἱ γὰρ νεφροὶ
<lb n="9"/>κεῖνται κατὰ τὴν ῥάχιν ὀπίσω τῶν ἐντέρων καὶ τῆς γαστρός.
<lb n="10"/>ἐὰν οὖν γένηται βιαία τάσις αὐτῶν, διὰ μέσων τῶν
<lb n="11"/>συνδέσμων διέρχεται ἡ διάθεσις ἐπὶ ἔντερα καὶ γαστέρα
<lb n="12"/>καὶ ἐντεῦθεν ποιότητος ἀνιούσης ἀκολουθεῖ ἀνακοπή.</p>
<label type="head">
<lb n="13"/><hi rend="italic">Ὅτι ἐκ τῆς παρατρίψεως τοῦ λίθου πνεύματα δριμέα ἐπιτρέχουσι</hi>
<lb n="14"/><hi rend="italic">καὶ ἐρεθίζουσι καὶ ποιοῦσι κνησμὸν, ὥσπερ τῆς</hi>
<lb n="15"/><hi rend="italic">φύσεως ἐπιδεικνυούσης τὸν πεπονθότα τόπον.</hi>
</label>
<p rend="indent">
<lb n="16"/>Ἐπειδὴ τοῦ λίθου ἐγκειμένου οἷον γαργαλισμός τις γίνεται
<lb n="17"/>καὶ ἐπεγειρομένης τῆς φύσεως πρὸς τὸ κενῶσαι τὸ
<pb n="19.657"/>
<lb n="1"/>λυποῦν πνεύματα ἐπιτρέχουσιν ἅτινα εἰς τὸ σηραγγῶδες
<lb n="2"/>τοῦ αἰδοίου ἐμπίπτοντα παραλόγως αὐτὸ ἐντείνουσιν. ἐπὶ
<lb n="3"/>πάσῃ γὰρ κινήσει φυσικῇ συντρέχει τὸ αἷμα καὶ τὸ πνεῦμα
<lb n="4"/>τὰ ὀχήματα αὐτῆς.</p>
<label type="head">
<lb n="5"/><hi rend="italic">Οἱ μὲν ἰδιῶται ὀδύνην βαρεῖαν λέγουσι τὴν συναίσθησιν</hi>
<lb n="6"/><hi rend="italic">τὴν ἀνιαρὰν, οἱ δὲ ἰατροὶ τὴν σφοδροτάτην.</hi>
</label>
<p rend="indent">
<lb n="7"/>Δέδεικται μὲν ὅτι καρδία καὶ ἧπαρ καὶ νεφροὶ οὐκ
<lb n="8"/>αἰσθάνονται κατὰ τὴν κοιλότητα, κατὰ δὲ τὴν ἐπισφανείαν
<lb n="9"/>ἕκαστος αἰσθάνεται. ἐπεὶ ἐκεῖ νεῦρα αἰσθητικὰ φέρονται,
<lb n="10"/>ἐν δὲ ταῖς κοιλότησιν οὐ φέρονται. πῶς οὖν ταῦτα
<lb n="11"/>ὑπομένουσιν ὀδύνην; τῷ βαρεῖσθαι τὴν κοιλότητα γίνεται
<lb n="12"/>ὀδύνη. περιτείνεται γὰρ ὁ ὑμὴν, ποιεῖ τὴν ὀδύνην. ἐπὶ δὲ
<lb n="13"/>τῆς οὐσίας τῶν νεφρῶν πάλιν ὡσαύτως γίνεται ὀδύνη τῷ
<lb n="14"/>βαρεῖσθαι τὴν κοιλότητα ἐκ τοῦ λίθου καὶ περιτείνεσθαι
<lb n="15"/>καὶ γίνεσθαι τὴν συναίσθησιν τῆς ὀδύνης ἐπὶ τὴν ἐπιφάνειαν
<lb n="16"/>ὡς ἔχουσαν νεῦρα αἰσθητικὰ καὶ ὑμένα. ἐπὶ δὲ τῆς
<lb n="17"/>οὐρήθρας ὡς νευρώδους οὔσης καὶ αἰσθητικῆς, διὰ τοῦτο
<pb n="19.658"/>
<lb n="1"/>γίνεται ὀδύνη σφοδροτάτη. πρὸς τούτοις δὲ γίνεται ὀδύνη
<lb n="2"/>σφοδροτάτη ἐν τοῖς νεφροῖς, διότι οὐκ εἰσὶν αἱ κοιλίαι
<lb n="3"/>τῶν νεφρῶν εὐρεῖαι, ἀλλὰ στεναί. καὶ οἱ νεφροὶ ὑπὸ στερεότητος
<lb n="4"/>οὐκ ἂν διαστέοιντο ὥσπερ ἡ κύστις. διότι οἱ ἐν
<lb n="5"/>τοῖς νεφροῖς λίθοι ὡς ἐπὶ τὸ πλεῖστον καὶ μικρότεροι καὶ
<lb n="6"/>ἶσοι καὶ μαλθακώτεροι, ἅτε οὐ πολυχρόνιοι ὄντες. εἰσὶ δὲ
<lb n="7"/>τὰ οὖρα τοῖς λιθιῶσι κατ᾽ ἀρχὰς μὲν ὑδατώδη. ἐμφράξεως
<lb n="8"/>γὰρ οὔσης κατὰ διήθησιν φέρονται. μετὰ δὲ ταῦτα ψαμμώδη·
<lb n="9"/>ἐς ὕστερον δὲ καὶ λίθος κενοῦται, ὅταν ἡ ὀδύνη
<lb n="10"/>παύηται.</p>
<label type="head">
<lb n="11"/>Ἐκ τοῦ ἀθρόως φέρεσθαι λίθον περὶ τὴν ὀσφῦν γίνεσθαι
<lb n="12"/>βάρους συναίσθησιν.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="13"/>Ὥσπερ ἐπὶ τῶν τικτουσῶν γυναικῶν εὐρύνονται τὰ μόρια
<lb n="14"/>πρὸς διέξοδον τοῦ ἐμβρύου, οὕτω κἀνταῦθα τῇ βίᾳ.
<lb n="15"/>εὐρύνεται ἡ οὐσία τῶν νεφρῶν καὶ ἐξέρχεται ὁ λίθος καὶ
<lb n="16"/>ἐρχόμενος εἰς τὴν κοιλότητα αὐτῶν, περὶ τὸν ἐκεῖσε ὑμένα
<lb n="17"/>εὐαίσθητον ὄντα, ὀδύνην ἐργάζεται σφοδρὰν καὶ πολλῷ
<pb n="19.659"/>
<lb n="1"/>μᾶλλον εἰς τοὺς οὐρητῆρας ἐρχόμενος ὀδυνᾷ διὰ τὴν στενότητα
<lb n="2"/>καὶ εὐαισθησίαν τούτων. ἡνίκα γὰρ <milestone unit="ed2page" n="10.532"/> ἐν τῇ
<lb n="3"/>οὐσίᾳ τῶν νεφρῶν ἐστιν, οὐ ποιεῖ πολλὴν ὀδύνην, ἐπειδὴ ἡ
<lb n="4"/>οὐσία αὐτῶν, ὡς εἴρηται, δυσαίσθητός ἐστι. πολλάκις γὰρ
<lb n="5"/>εἰς τὸν τράχηλον ὑπὸ μεγέθους ἐνισχόμενος εἰς ἔσχατον
<lb n="6"/>κίνδυνον ἄγουσι τῇ τῶν πόνων ὀξύτητι καὶ οὐκ ἐῶσι τὸ οὖρον
<lb n="7"/>διαχωρεῖν. οἴδα δέ τινα τὰ μὲν ἄλλα διεξελθόντα τὸν
<lb n="8"/>λίθον, κατὰ δὲ τὸ ἄκρον τοῦ αἰδοίου ἐμφραγέντα ὀλίγα ἐδέησαν
<lb n="9"/>ἀπολέσθαι τὸν ἄνθρωπον ταῖς δυσουρίαις καὶ τῷ ὀξυτάτῳ
<lb n="10"/>πόνῳ. ἀλλὰ τῇ στενῇ λαβίδι οἷοί τε ἐγενόμεθα ἐξιλεῶσαι
<lb n="11"/>αὐτὸν, τομὴν παραμήκη ἄνωθεν διελογιζόμεθα. τὸν γὰρ
<lb n="12"/>οὐρητῆρα, εἰ μὴ μεγάλη ἀνάγκη, οὐ χρὴ τέμνειν. συριγγοῦνται
<lb n="13"/>γὰρ τοὐπίπαν καὶ τὸ οὖρον ταύτης ὑποπτύσσουσιν· οἱ
<lb n="14"/>δὲ οὔτε ὀδύνην ἔσχον οὔτε αἷμα οὔρησαν· οἷς πῶροι μὲν
<lb n="15"/>οὐ συνίστανται, <milestone unit="ed1page" n="4.418"/>ψαμμία δὲ λεπτὰ οὐδὲν μέγα πρᾶγμα
<lb n="16"/>οὐρηθῆναι. οὗτοι οὐδὲ νοσεῖν οἴονται, ἅτε οὐκ ὀδυνώμενοι.
<pb n="19.660"/>
<lb n="1"/>χρὴ δὲ μηδενὸς ἀμελεῖν· ἐν γὰρ τῷ χρόνῳ ἀποδείκνυται
<lb n="2"/>πάντα δεινότερα. ὁ δὲ λίθος καὶ τὰ ψαμμία διάφορον
<lb n="3"/>ἔχουσι χροιὰν περὶ τὴν θερμασίαν καὶ τὴν ὕλην. τὸ γὰρ
<lb n="4"/>μᾶλλον τοῦ χρόνου κατέχεσθαι πυῤῥὸν ἢ ξανθὸν ἢ ἐρυθρὸν
<lb n="5"/>ἢ μέλαν αὐτὸν ποιεῖ καὶ ἡ πολλὴ θερμασία. ὡσαύτως καὶ
<lb n="6"/>ἀπὸ τῶν χυμῶν γίνονται οἱ λίθοι καὶ ψαμμία ἢ σανδαραχώδη
<lb n="7"/>ἢ μέλανα ἢ ὠχρόλευκα ἢ ἑτέραν χρόαν ἔχοντα ἐκ τῆς
<lb n="8"/>ποικιλίας τῶν χυμῶν. συνίστανται δὲ ἐν τοῖς νεφροῖς οἱ
<lb n="9"/>λίθοι κατὰ τὴν κολίαν αὐτῶν καὶ κατὰ τὰς οὐσίας. καὶ
<lb n="10"/>ὅπου ἐπιτηδειότητα ἔχουσι γίνεσθαι ἢ σμικροὶ ἢ μείζονες.
<lb n="11"/>καὶ ποτὲ μὲν ἐλάττονες, ποτὲ δὲ πλείονες. διαφέροντες τῷ
<lb n="12"/>μεγέθει, τῷ σχήματι, τῇ χροιᾷ, τῇ τραχύτητι καὶ τῷ πλήθει.
<lb n="13"/>καὶ γὰρ μέλανες εὑρίσκονται καὶ ὑπόλευκοι καὶ ὠχροί. καὶ
<lb n="14"/>οἱ μὲν περιφερεῖς καὶ λεῖοι καὶ μικροὶ εὐέκκριτοι. οἱ δὲ
<lb n="15"/>μείζονες ἢ ἄλλως πως ἐσχηματισμένοι καὶ μάλιστα οἱ ἐπιμήκεις
<lb n="16"/>καὶ τραχεῖς δυσέκκριτοι. φέρονται δὲ ψαμμία καὶ
<lb n="17"/>ἐξουροῦνται ἐν τῇ γένεσει τούτων, μετὰ δὲ τὸ γενέσθαι λίθον
<pb n="19.661"/>
<lb n="1"/>ἀδύνατον ἐξενεχθῆναι αὐτὸν διὰ τὸ πωρωθῆναι, εἰ μὴ
<lb n="2"/>ἡ φύσις αὐτὴ καθ᾽ ἑαυτὴν θρύψει αὐτὸν καὶ ἐκκρίνει. ἢ
<lb n="3"/>ἡ τέχνη διὰ φαρμάκου θρυπτικοῦ συνεργοῦσα τῇ φύσει
<lb n="4"/>θρύψει καὶ κενώσει ταῦτα. ὡς ἐπὶ τὸ πλεῖστον ἅμα εἰσβάλλουσιν
<lb n="5"/>ἥ τε κωλικὴ ὀδύνη καὶ ἡ νεφριτική. καταλαμβάνονται
<lb n="6"/>δὲ διὰ τῶν ἰδίων σημείων. ἡ γὰρ τῆς γαστρὸς κένωσις
<lb n="7"/>θεραπεύει μὲν τοὺς κωλικοὺς, παραμυθεῖται δὲ
<lb n="8"/>ἐν ταῖς ἀρχαῖς καὶ τοὺς νεφριτικούς. καὶ ἤδη τινὲς ἔδωκαν
<lb n="9"/>ὑπαγωγὸν γαστρὸς καὶ ἀνωδυνίαν ἐποίησαν τῇ α΄ καὶ
<lb n="10"/>β΄ καὶ γ΄ ἡμέρᾳ καὶ τῇ δ΄ ἐξηνέχθη ὁ λίθος. ὁπόταν δὲ
<lb n="11"/>ἅμα εἰσβάλλωσιν αἱ νεφριτικαὶ καὶ κωλικαὶ διαθέσεις, τότε
<lb n="12"/>μεταδιδόασιν ἀλλήλων τὰ μόρια τάσεως καὶ ἀνέσεως. τείνονται
<lb n="13"/>γὰρ κατὰ τὸ συνεχὲς δίκην σχοινίου· καὶ οὔτε ἐρυγὴ
<lb n="14"/>ἄνω οὔτε φύσα κάτω.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
  <lb n="15"/><label type="head"><num value="2">Κεφάλαιον δ΄.</num></label>
<label type="head">
<lb n="16"/><milestone unit="ed2page" n="10.533"/>Θεραπεία τοῦ λίθου καὶ τῶν ἄλλων ἐν τοῖς νεφροῖς παθῶν.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="17"/>Εἰ μὲν ἐξαίφνης εἰσβάλλῃ ἡ νεφριτικὴ διάθεσις καὶ
<lb n="18"/>ὁ κάμνων νεωστὶ βεβρωκὼς εἴη καὶ τὰ σιτία παντελῶς ἄπεπτα
<pb n="19.662"/>
<lb n="1"/>καθὼς προελήφθησαν ἢ ἡμίπεπτα ἢ πλῆθος χυμῶν
<lb n="2"/>προυπάρχει, δεῖ πρὸ τῆς ἄλλης θεραπείας ἢ μᾶλλον εἰπεῖν
<lb n="3"/>παρηγορίας, εἰ μηδέν ἐστιν ἐμποδὼν, ἔμετον ἐπιτηδεύσασθαι.
<lb n="4"/>εἰ δὲ περιττώματά εἰσιν ἐν τοῖς ἐντέροις, διὰ ταῦτα δι’
<lb n="5"/>ἐπιτηδείων κενῶσαι κλυστήρων, εἰ μηδέν ἐστι τὸ ἐναντιούμενον.
<lb n="6"/>εἶτα εἰ μὲν πεπλήρωται τὸ πᾶν σῶμα, σκοπεῖν τί
<lb n="7"/>ἐστι τὸ πληρῶσαν αὐτό. καὶ εἰ μὲν αἷμα, ποιεῖν ἀποκένωσιν
<lb n="8"/>μηδενὸς ἀντιπράττοντος. κένωσιν δὲ ἐλάττονα πολλῷ
<lb n="9"/>ἤπερ ἣν ἀπαιτεῖ τὸ πλῆθος. διὰ τί; ἐπεὶ οὐ πάντως ἐκ
<lb n="10"/>τοῦ παραχρῆμα προσῆκόν ἐστιν ἐκπεσεῖν τὸν λίθον καὶ μάλιστα
<lb n="11"/>εἰ μέγας ᾖ, διὰ τοῦτο τηρεῖν χρὴ τοῦ αἵματος τὴν
<lb n="12"/>πλείονα κένωσιν εἰς τὴν μέλλουσαν γίνεσθαι ἐν ᾧ σώματι
<lb n="13"/>τῷ χρόνῳ δαπάνην. εἰ δὲ οἱ τέσσαρες χυμοὶ πλεονάζουσι,
<lb n="14"/>πρότερον φλέβα τέμνειν πρὸ τῆς καθάρσεως ἢ καθαίρειν
<lb n="15"/>πρὸ τῆς φλεβοτομίας.</p>
<label type="head">
<lb n="16"/><hi rend="italic">Διὰ τί φλεβοτομοῦμεν πρὸ τῆς καθάρσεως;</hi>
</label>
<p rend="indent">
<lb n="17"/>Ἐπειδὴ εἰ προκενώσομεν διὰ φλεβοτομίας τὸ σῶμα, τὸ
<pb n="19.663"/>
<lb n="1"/>καθάρσιον διδόμενον εὑρίσκει τὰς φλέβας καὶ τὰς ἀρτηρίας
<lb n="2"/>καὶ τὰς κενὰς χώρας μὴ πεπληρωμένας καὶ διέρχεται ἀκωλύτως
<lb n="3"/>ἐπὶ ὅλον σῶμα καὶ ἕλκει τοὺς χυμοὺς καὶ ῥᾴστη γίνεται
<lb n="4"/>ἡ κένωσις αὐτῶν διὰ τὴν εὐρύτητα τῶν ἀγγείων καὶ
<lb n="5"/>τὴν χύσιν καὶ λεπτότητα τῶν χυμῶν. εἰ δὲ πεπλήρωται
<lb n="6"/>ἀπὸ τοῦ αἵματος τὰ ἀγγεῖα καὶ δώσεις καθάρσιον, οὐ δύναται
<lb n="7"/>διελθεῖν διὰ τὴν πλήρωσιν, ἀλλ᾽ ἵσταται καὶ οὐδὲν ποιεῖ
<lb n="8"/>ἢ κακῶς ποιεῖ ὃ ποιεῖ. ἰδοὺ περὶ τοῦ ἰατροῦ τὸ καθάρσιον.
<lb n="9"/>τῆς δὲ φύσεως τὸ πᾶν. αὕτη γὰρ κεντρωθεῖσα παρὰ
<lb n="10"/>τοῦ καθαρσίου χρῆται τῇ διακριτικῇ δυνάμει καὶ διακρίνει
<lb n="11"/>ἀπὸ τῶν ἀχρήστων τὰ χρηστά. καὶ τὰ μὲν χρηστὰ κατέχει
<lb n="12"/>ἡ καθεκτική δύναμις, τὰ δ᾽ ἄχρηστα ἀποτρίβεται ἡ ἀποκριτική.
<lb n="13"/>οὐ δεῖ δὲ ἅμα φλεβοτομεῖν καὶ καθαίρειν, ἀλλὰ
<lb n="14"/>πρῶτον φλεβοτομεῖν, εἶτ᾽ ἀνακτᾶσθαι τὴν δύναμιν καλῶς.
<lb n="15"/>ἐπεὶ ταύτῃ διοικεῖ ἡμᾶς καὶ ἐπικουρεῖ τοῖς φαρμάκοις, οὐ
<lb n="16"/>γὰρ ἐνεργοῦσιν καθ’ ἑαυτὰ τὰ φάρμακα καὶ διὰ ταῦτα δεῖ
<lb n="17"/>ῥωννύειν ταύτην, ἵνα προσφερομένων τῶν καθαρσίων δυνηθῇ
<lb n="18"/>χρῆσθαι αὐτοῖς, ὡς ὀργάνῳ ἡ φύσις καὶ ἐργάσηται τὸ δέον.
<pb n="19.664"/>
<lb n="1"/>ἐννοῶν ὅτι ἅμα τῷ αἵματι πολὺ συνεκκρίνεται καὶ ζωτικὸν
<lb n="2"/>πνεῦμα, τούτου δὲ ἐκκρινομένου τό τε ὅλον σῶμα καταψύχεται
<lb n="3"/>καὶ πάντα τὰ φυσικὰ ἔργα χείρω γίνεται, διὰ τοῦτο
<lb n="4"/>δεῖ πρότερον ἀνακτᾶσθαι τὴν δύναμιν καὶ οὕτω διδόναι τὸ
<lb n="5"/>καθάρσιον.</p>
<label type="head">
<lb n="6"/><hi rend="italic">Ὅτι ἀπ᾽ ἀγκῶνος μὲν, ἐὰν ἔτι ἐπιῤῥευματίζηται ὁ νεφρὸς,</hi>
<lb n="7"/><hi rend="italic">χρῆ ἀφαιρεῖν τὸ αἷμα· ἀπὸ τῆς ἰγνύος δὲ, ἐὰν στῇ τὸ</hi>
<lb n="8"/><hi rend="italic">ἐπιῤῥέον. τήν τε φλέβα τὴν ὑποκάτω τοῦ γόνατος. αὕτη</hi>
<lb n="9"/><hi rend="italic">γὰρ ἰσοδυναμεῖ τῇ καθόλου φλεβὶ, εἰ δ᾽ ἀπορήσαις αὐτῆς,</hi>
<lb n="10"/><hi rend="italic">ἀποσχίδας αὐτῆς χρὴ τέμνειν.</hi>
</label>
<p rend="indent">
<lb n="11"/>Ἐπειδὴ νεφριτική ἐστιν ἡ διάθεσις καὶ παχεῖα ἡ ὕλη
<lb n="12"/>ἡ ποιοῦσα τὸν λίθον, οὐ δυνατὸν ἀντισπᾶν τὴν <milestone unit="ed2page" n="10.534"/> παχεῖαν
<lb n="13"/>ὕλην ἐπὶ τὰ ἄνω, ἀλλὰ πρὸς τὴν φορὰν αὐτῆς σκοπεῖν
<lb n="14"/>καὶ κάτω κενοῦν. ἀλλ᾽ εἰ μὲν ἰσχυρά ἐστιν ἡ δύναμις,
<lb n="15"/>τέμνειν τὴν ἐν ἰγνύϊ ἢ τὴν ἐν σφυρῷ, εἰ δ᾽ ἀσθενὴς, τὴν
<lb n="16"/>ἐν ἀγκῶνι. ἐὰν γὰρ κενώσωμεν ἐπὶ τῆς ἀσθενοῦς δυνάμεως
<lb n="17"/>κάτω, διὰ τὴν ἀσθένειαν οὐ κατέχει ἡ καθεκτικὴ, ἀλλ᾽ ὅλη
<pb n="19.665"/>
<lb n="1"/>φέρεται ἐπὶ τὰ κάτω καὶ ῥευματίζεται συνεχῶς τὸ μέρος
<lb n="2"/>ἐπιτρέχοντος τοῦ χυμοῦ ἐπὶ τὸ ἀσθενές. ὥστε εἰ μὲν ἰσχύει
<lb n="3"/>ἡ δύναμις, δεῖ τὴν ἐν ἰγνύϊ· εἰ δ᾽ ἀσθενεῖ, ἀντισπᾶν ἐπὶ
<lb n="4"/>τὰ ἄνω. διὰ τί; ἵνα μὴ χορηγῆται πλείων ὕλη ἐπ᾽ αὐτούς.
<lb n="5"/>εἰ γὰρ κενώσεις σιτία καὶ φλέγμα καὶ χυμὸν δι᾽ ἐμέτων,
<lb n="6"/>ῥαστώνη γίνεται. κενοῦται γὰρ τὸ σιτίον καὶ τὸ φλέγμα τὸ
<lb n="7"/>βαρῦνον τὴν γαστέρα καὶ διὰ τὴν γαστέρα θλίβονται οἵ
<lb n="8"/>τε νεφροὶ καὶ οἱ οὐρητῆρες καὶ πλεῖον ὀδυνῶνται. καὶ τὰ
<lb n="9"/>πρῶτα ἀναλυόμενα, ἃ δεχόμενος ὁ στόμαχος ὡς ἀσθενέστερος
<lb n="10"/>διετείνετο καὶ ἐθλίβετο, τούτων κενουμένων ῥαστώνη
<lb n="11"/>γίνεται, ἀλλ’ οὐ τελεία ἀπαλλαγή. κενοῦμεν καὶ τὴν κόπρον
<lb n="12"/>διὰ κλυστῆρος, ἵνα μὴ τοῦ κώλου καὶ τῶν λοιπῶν ἐντέρων
<lb n="13"/>θλιβομένων καὶ βαρυνομένων θλίβηται καὶ πιλοῦται ὁ νεφρὸς
<lb n="14"/>καὶ πλεῖον ὀδυνᾶται. δῆλον δὲ ὅτι ἐπ᾽ ἐμφράξει κόπρου
<lb n="15"/>πολλάκις παροξύνεται ὁ νεφρὸς, ἐδήλωσεν ἔνεμα ὀδύνην
<lb n="16"/>παραμυθεῖσαν νεφριτικήν. ἢ ὅτι ἐπὶ τῇ κενώσει οὐκέτι
<lb n="17"/>ἐθλίβη νεφρός. ἢ ὅτι οὐ γεννᾶται πνεύματα ἐκ τοῦ κόπρου
<pb n="19.666"/>
<lb n="1"/>ἃ ὀφείλοντα τρέχειν ἐπὶ τὸν νεφρὸν ὡς ἀσθενῆ θλίβουσιν
<lb n="2"/>καὶ διατείνουσιν αὐτόν. ἀλλὰ μηδὲ αἷμα ἢ ἕτερος χυμὸς
<lb n="3"/>πλεῖον τοῦ δέοντος ἐᾷν ἐν τῷ σώματι εἶναι, ἵνα μὴ τὰ
<lb n="4"/>πολλὰ ἀγγεῖα τοῦ νεφροῦ τεινόμενα ὀδυνήσωσι πλεῖον. τὸ
<lb n="5"/>γὰρ ὀδυνώμενον καὶ θερμαινόμενον καὶ τεινόμενον προσ-
<lb n="6"/><milestone unit="ed1page" n="4.419"/>καλεῖται τὰς ὕλας, διὰ τὰς σφοδρὰς καὶ ὀξείας ὀδύνας.
<lb n="7"/>ἀλγηδόνων μὲν ἐξαίφνης εἰς νεφρὸν ἢ κατ’ ὀλίγον
<lb n="8"/>εἰσβαλλουσῶν διὰ τὰς εἰρημένας πρώην αἰτίας, εἰ μηδέν
<lb n="9"/>ἐστι τὸ κωλῦον, κλύζειν αὐτίκα τὴν κοιλίαν δι’ ἀφεψήματος
<lb n="10"/>ἰσχάδος, τήλεως, ἀριστολοχίας καὶ τῶν ὁμοίων. καὶ εἰ μὲν
<lb n="11"/>κενωθείη δεόντως, ἔστω οὗτος. εἰ δὲ μὴ, δὶς καὶ τρὶς καὶ
<lb n="12"/>πολλάκις χρὴ κενοῦν ἐνέματι καὶ διὰ τῶν προσφόρων καὶ
<lb n="13"/>οἰκείων τῇ τοῦ κάμνοντος φύσει, ἵνα μὴ πιέζωνται οἱ νεφροὶ
<lb n="14"/>καὶ οἱ οὐρητῆρες. μετὰ δὲ τὸ ἱκανὸν ἐκκρῖναι τὴν κοιλίαν,
<lb n="15"/>ἐνιέναι χρή τι τῶν πραΰνειν καὶ εὐρύνειν τοὺς οὐρητῆρας
<lb n="16"/>καὶ τούς νεφροὺς καὶ χαλᾷν τὸν λίθον καὶ τὰς δήξεις δυναμένων.
<lb n="17"/>ἡ δὲ πρόσφορος ὕλη αὕτη ἀνηθέλαιον ἐντακὲν
<lb n="18"/>αὐτῷ στέαρ ὄρνιθος, ὡς πρόσφατον καὶ μάλιστα φασιανοῦ
<pb n="19.667"/>
<lb n="1"/>ἢ βουτύρου νέου καὶ τῶν ὁμοίων. μὴ παρόντος τούτου
<lb n="2"/>τῆλιν καὶ τῆς ἀλθαίας ῥίζαν ἢ τὸ σπέρμα καὶ τῶν ὁμοίων
<lb n="3"/>ἑψήσαντες τῷ ἐλαίῳ ἐνιέναι· ταῦτα γὰρ πάντα εὐρύνει
<lb n="4"/>τοὺς πόρους καὶ τοὺς λίθους χαλᾷ καὶ παραμυθεῖται τὰς
<lb n="5"/>σφοδρὰς ὀδύνας. τὴν δὲ χρῆσιν τούτων μὴ πυκνότερον
<lb n="6"/>ἐπιτελεῖ ἄμεινον ἐστοχασμένος καὶ τῆς τῶν φυσικῶν δυνάμεων
<lb n="7"/>εὐτονίας. ἡ γὰρ ἄμετρος θάλψις καὶ χάλασις ἐκλυτικὴ
<lb n="8"/>τῆς ἰσχύος γίνεται, δι’ ἧς παραμυθεῖται πᾶσα ὀδύνη
<lb n="9"/>καὶ θεραπεύεται τελείως. μετὰ δὲ τοὺς ἐμέτους καὶ τὰ
<lb n="10"/>ἐνέματα πυριᾷν τὸ πάσχον μόριον διὰ τῶν ὑγραινόντων
<lb n="11"/>καὶ χαλώντων ἔστ᾽ ἂν ὁ λίθος ἐν τῷ νεφρῷ πάρεστι. μηδὲ
<lb n="12"/>τούτοις καταχρῆσθαι, ὡς εἴρηται. καὶ συκίαι δὲ ἐπὶ τῶν
<lb n="13"/>τοιούτων χρήσιμοι, μετακινοῦσι πολλάκις οὕτως ἀθρόως
<lb n="14"/>τὸν λίθον, ὡς ἀποκοπὴν αἰφνίδιον <milestone unit="ed2page" n="10.535"/> φέρειν τοῦ λίθου
<lb n="15"/>εἰς εὐρύτερον μετενεχθέντος χωρίων. διὸ καὶ τὴν ἀρχὴν
<lb n="16"/>ἄνωθεν ἀπὸ νεφρῶν ποιητέον ἐπί τε βουβῶνα προχωρητέον
<lb n="17"/>ἐν λοξῇ τῇ τοῦ κενεῶνος θέσει, καθ᾽ ὃν ὑφηγοῦνται τόπον
<lb n="18"/>αἱ ἀλγηδόνες ἑκάστοτε. βέλτιον δὲ προθερμαίνειν τὰ μέρει
<pb n="19.668"/>
<lb n="1"/>τοῖς εἰρημένοις. εἶθ’ οὕτως ποιεῖσθαι τὴν τῶν συκίων θέσιν.
<lb n="2"/>ἐπεὶ ἐνίοτε μέγας εὑρεθεὶς ὁ λίθος σφηνοῦται σφοδρῶς.
<lb n="3"/>ἑλκόμενος δὲ βίᾳ καὶ κίνδυνον ἔσθ’ ὅτε ἐξ ἀλγηδόνων
<lb n="4"/>προσφέρει. εἶθ’ οὕτως πυριᾷν ἐν τοῖς ὀνομαζομένοις
<lb n="5"/>ἐγκαθίσμασιν, εἰ μέχρι τῶν αἰδοίων ἡ συμπάθεια προέρχεται
<lb n="6"/>διὰ τήλεως, ἀλθαίας, λινοσπέρμου, ἀνήθου κόμης καὶ
<lb n="7"/>τῶν ὁμοίων ὕδατι καλῶς ἑψημένων καὶ ἐλαίῳ τῷ γλυκεῖ ἐπιχεομένων.
<lb n="8"/>καταπλάττειν δὲ δι’ ἀλεύρου πυρίνου ἢ κριθίνου
<lb n="9"/>μετὰ λινοσπέρμου καὶ τήλεως καὶ μέλιτος καὶ ἐλαίου ἀνήθου
<lb n="10"/>ἢ γλευκίνου, ἑψεῖν δὲ ταῦτα μετὰ ἑψήματος, ἐπιπάσσοντες
<lb n="11"/>ἐν τῇ ἑψήσει τοῦ καταπλάσματος καὶ ἀλθαίας ῥίζαν
<lb n="12"/>καλῶς κεκομμένην καὶ σεσησμένην καλῶς. ἐπὶ τέλει δὲ τῆς
<lb n="13"/>ἑψήσεως καὶ τερέβινθον ἐμβαλεῖν καί τινα τῶν ἀφύσων
<lb n="14"/>σπερμάτων, ἐὰν ἐμπνευμάτωσίς ἐστιν, οἷον ἀνήθου καὶ σελίνου
<lb n="15"/>σπέρματα, μάλαθρον, λυβιστικὸν καί τινα τούτοις
<lb n="16"/>ὅμοια πρὸς τὴν κρᾶσιν τοῦ νοσοῦντος. κάλλιστον δὲ γίνεται
<lb n="17"/>κατάπλασμα καὶ ἐξ ἀλεύρων θερμίνων ἑψημένων μετὰ
<lb n="18"/>γλυκέος. μετὰ δὲ τὴν ἕψησιν μιγνύειν πευκεδάνου ῥίζην
<pb n="19.669"/>
<lb n="1"/>λειοτάτην καὶ χαμαίμηλον. ἀγαθὸν δὲ καὶ ἄρτον ἑψεῖν μετὰ
<lb n="2"/>γλυκέος καὶ καταπλάττειν ὀσφῦν καὶ κενεῶνας. οὐ μὴν οὐδὲ
<lb n="3"/>κύστιν καὶ ἴτρον καταπλάσσειν εὔθετον, πυκνὰ δὲ ἄλλα καὶ
<lb n="4"/>ἄλλα ἐπιφέρειν πρὶν ψυχρὸν γενέσθαι τὸ πρῶτον. εἰ δὲ
<lb n="5"/>μὴ, θερμάσματι ἔξωθεν ἑτέρῳ σκέπειν, ὡς μὴ καταψύχεσθαι.
<lb n="6"/>τοῦτο δὲ γενήσεται ἐπιτιθεμένων ἐν τῷ καταπλάσματι πυριῶν
<lb n="7"/>ἢ θερμοῦ ὕδατος ἐν ὀστρακίνῳ ἀγγείῳ ἢ χαλκῷ. μετὰ
<lb n="8"/>δὲ τὴν κένωσιν τῆς γαστρὸς τὴν ἄνω καὶ κάτω, ὡς εἴρηται
<lb n="9"/>τὴν φλεβοτομίαν, τὴν κάθαρσιν, τὰς πυρίας, τὰ ἐγκαθίσματα,
<lb n="10"/>εἰ δὲ ἔτι μένουσιν αἱ ὀδύναι, χρῆσθαι λουτροῖς τῶν γλυκέων
<lb n="11"/>ὑδάτων. τινὲς γὰρ καὶ πρὸ τῆς φλεβοτομίας καὶ τῆς λοιπῆς
<lb n="12"/>ἐπιμελείας παραλαμβάνουσι τὰ βαλανεῖα διὰ τὴν τῆς
<lb n="13"/>ὀδύνης σφοδρότητα. ἕτεροι δὲ ἐὰν οὐδέν ἐστι τὸ κατεπεῖγον
<lb n="14"/>μετὰ τὴν φλεβοτομίαν καὶ τὴν λοιπήν ἐπιμέλειαν. βαλανεῖα
<lb n="15"/>μὲν ὑγραίνει καὶ θερμαίνει αὐτίκα. τὸ γὰρ θερμὸν
<lb n="16"/>ὕδωρ ῥαστώνην φέρει σὺν τῇ θερμασίᾳ. εἰ δέ τις ἐπιπλέον
<lb n="17"/>εἰς αὐτὰ παραβάλλοι δελεαζόμενος τῆς ἐν αὐτοῖς ἀνωδυνίας
<lb n="18"/>ἐκλύει τὰς δυνάμεις τοῦ σώματος, αἷς διωθοῦνται πάντα τὰ
<pb n="19.670"/>
<lb n="1"/>λυπηρὰ αἴτια, καθ᾽ ὃν οὖν χρόνον ἀνωδυνία γένηται, ἀφαιρεῖν
<lb n="2"/>μὲν τῶν βαλανείων, πυριᾷν δὲ τὰ μέρη τοῖς προσφόροις
<lb n="3"/>τῇ τοῦ κάμνοντος φύσει φαρμάκοις. εἰ δὲ δι᾽ ὑπερβολὴν
<lb n="4"/>πονῶν κινδυνεύει ὁ ἄνθρωπος, ἄμεινον τοῖς ναρκωτικοῖς
<lb n="5"/>χρῆσθαι· ἄλλως γὰρ οὐκ ἂν χρήσαιο αὐτοῖς. ταῦτα
<lb n="6"/>γὰρ οὐ λυτικὰ τῶν ὀδύνων, ἀλλὰ διὰ τὴν οἰκείαν κρᾶσιν
<lb n="7"/>ἀναισθησίαν καὶ ἀπάτην ἐμποιοῦσιν, ἥτις μετὰ ταῦτα πολλῆς
<lb n="8"/>ἐπιμελείας δεῖται. εἰ δὲ καὶ πνεῦμά τι παχὺ ὑπονοήσομεν
<lb n="9"/>διοχλοῦν ἅμα τῷ λίθῳ, περιπλέκειν ταῖς προειρημέναις
<lb n="10"/>πυρίαις καὶ καταπλάσμασιν, ὅσα τε ἀφύσου δυνάμεώς
<lb n="11"/>ἐστιν, οἷον τὸ πήγανον, ἄνηθον, μελάνθιον καὶ τὰ ὅμοια
<lb n="12"/>λελειωμένα μετὰ τὴν τελείαν ἕψησιν καὶ δίχα λειώσεως
<lb n="13"/>ἐναφεψεῖν τῷ ὕδατι ἔν τε ταῖς πυρίαις καὶ τοῖς ἐνέμασιν.
<lb n="14"/>εἰ <milestone unit="ed2page" n="10.536"/> δὲ ἐστηριγμένοι εἶεν ἔτι καὶ μετὰ ταῦτα πάντα
<lb n="15"/>οἱ λίθοι, φυλάττειν δεῖ τὰ πλείονα καὶ ἀνεπιτήδεια τῇ τοῦ
<lb n="16"/>κάμνοντος φύσει βρώματά τε καὶ πόματα, ἵνα μὴ ἡ γαστὴρ
<lb n="17"/>διὰ τούτων πληρωθῇ καὶ βαρυνθῇ καὶ ἐμπνευματωθῇ ὑπὸ
<lb n="18"/>τροφῶν ἢ χυμῶν ἢ πνευμάτων καὶ τῇ πληρώσει θλίψῃ τούτους
<pb n="19.671"/>
<lb n="1"/>καὶ σφοδρότητα ἐργάζηται. ἔστωσαν δ’ ἅπαντα μέτρια
<lb n="2"/>καὶ κατάλληλα κατά τε ποιότητα καὶ ποσότητα τῇ τοῦ
<lb n="3"/>κάμνοντος φύσει. θερμοτέρας δὲ οὔσης τῆς τοῦ κάμνοντος
<lb n="4"/>φύσεως καὶ δίψους σφοδροῦ προκεκενωμένου τοῦ παντὸς
<lb n="5"/>σώματος καὶ ἀπερίττου γενομένου, εἴ γε ἔθος ἔχει ψυχροποτεῖν,
<lb n="6"/>σπλάγχνων μηδενὸς φλεγμαίνοντος ἢ ἀσθενῶν ὄντων,
<lb n="7"/>δεδώκαμεν πολλάκις ὕδωρ ψυχρὸν ἀθρόως τῷ κάμνοντι μηδενὸς
<lb n="8"/>κωλύοντος καὶ παραχρῆμα ῥωσθέντων τῶν νεφρῶν,
<lb n="9"/>ἐξώθησαν τὸν ἐσφηνωμένον λίθον. ἐπὶ δὲ τῶν πληθωρικῶν
<lb n="10"/>καὶ περιττωματικῶν σωμάτων καὶ ἐφ’ οἷς τε σπλάγχνων
<lb n="11"/>ἀσθενὲς ὑπόκειται καὶ τὰ λοιπὰ σύστοιχα κελεύουσι παραφυλάττεσθαι
<lb n="12"/>τὴν τοῦ ψυχροῦ πόσιν. εἰ δὲ μετὰ ταῦτα
<lb n="13"/>πάντα τὰ προειρημένα ἔτι ἐστηριγμένος ὁ λίθος ἐστὶ, τοῖς
<lb n="14"/>θρυπτικοῖς χρῆσθαι καὶ τοῖς χλιαρὰν ἔχουσι τὴν ἰσχύν.
<lb n="15"/>τὰ γὰρ θερμὰ καὶ διουρητικὰ ἀπογαιοῦσι τὸν λίθον. τὰ
<lb n="16"/>δὲ χλιαρᾶς ὄντα δυνάμεως κατὰ μέρος θρύπτουσι καὶ οὐκ
<lb n="17"/>ἀπογαιοῦσιν. εἰσὶ δὲ ταῦτα δαμασώνιον, πετροσέλινον, πολύτριχον
<lb n="18"/>καὶ τὰ ὅμοια κατὰ δύναμιν τούτοις. καὶ ἴσως τις
<pb n="19.672"/>
<lb n="1"/>ἀπορήσειεν, πῶς εἰ χλιαρᾶς εἰσὶ δυνάμεως, ἴσχουσι θρύψαι
<lb n="2"/>τὸν λίθον; πρὸς ὃν εἴπωμεν, ἐπειδὴ ὁ λίθος ἀπὸ δυσκρασίας
<lb n="3"/>καὶ ἄγαν θερμότητος ἀπεγαιώθη, εἰκότως παρέχομεν
<lb n="4"/>τὰ χλιαρᾶς ὄντα δυνάμεως, ὡς ἐναντία τῇ δυσκρασίᾳ τῇ
<lb n="5"/>ποιούσῃ τὸν λίθον, ἵνα τῷ πολλῷ χρόνῳ λεπτύνωμεν καὶ
<lb n="6"/>θρύψωμεν καὶ περιγενώμεθα αὐτοῦ. τὰ γὰρ χλιαρὰ ὡς
<lb n="7"/>ἧττον θερμὰ ἐναντία ἐστὶ τοῖς ἄγαν θερμοῖς. τοῖς γὰρ
<lb n="8"/>διουρητικοῖς καὶ ἄγαν θερμοῖς οὐ δυνή- <milestone unit="ed1page" n="4.420"/> σῃ χρήσασθαι.
<lb n="9"/>ἐπιπλέον γὰρ ἀπογαιώσῃς τὴν παχεῖαν ὕλην καὶ
<lb n="10"/>ταχέως ποιήσῃς αὐτούς. εἰ δὲ μήπω συνέστη ὁ λίθος καὶ
<lb n="11"/>μέγας ἐγένετο, ἀλλὰ μόνον ἔμφραξις παρὰ τῶν ψαμμίων καὶ
<lb n="12"/>παχέων καὶ γλίσχρων χυμῶν, τότε δώσεις τὰ θερμὰ καὶ
<lb n="13"/>ἐμφρακτικὰ οὔτε δείδειν χρὴ ἵνα μὴ ἀπογαιώσῃς αὐτούς.
<lb n="14"/>ψαμμία γάρ εἰσι καὶ ἔμφραξιν ἐποίησαν καὶ ἐὰν δώσεις ἐκφρακτικὰ
<lb n="15"/>καὶ θερμὰ, οἷον τὰ δι᾽ ἀνίσου, διὰ πεπέρεως,
<lb n="16"/>σελίνου, φοῦ καὶ τῶν παραπλησίων, κενοῖς καὶ ἐκφράττεις
<lb n="17"/>αὐτά.</p>

<pb n="19.673"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<p rend="indent">
<lb n="1"/><label type="head"><num value="5">Κεφάλαιον εʹ.</num></label> Πρὸς τοῖς ἄλλοις ἤδη καὶ περὶ προφυλακῆς βραχέα
<lb n="2"/>διαλαβεῖν, ἵνα μὴ πρὸς τοὺς δυνατῶς ἔχοντας θεραπευθῆναι
<lb n="3"/>πάλιν γένεσις τῶν λίθων γένηται. ἐπεὶ δὲ τῶν λιθιώντων
<lb n="4"/>οἱ μὲν ἐθεραπεύοντο, οἱ δὲ οὒ, μέγιστόν ἐστιν ἐν τῇ προφυλακῇ
<lb n="5"/>μετριότης σιτίων καὶ πέψεις χρησταί. αἱ γὰρ
<lb n="6"/>πλησμοναὶ καὶ ἀπεψίαι οὐ μόνον παροξύνουσι τὴν νόσον
<lb n="7"/>ἀλλὰ καὶ τὴν μὴ οὖσαν γεννῶσι. διὸ μηδὲ πυρῶδες προσφερέσθωσαν,
<lb n="8"/>ὃ μέλλει τοὺς νεφροὺς ἢ τὴν κύστιν θερμαίνειν.
<lb n="9"/>φυλάττεσθαι δὲ προσήκει τά τε σκληρὰ ταῖς οὐσίαις
<lb n="10"/>καὶ δυσδιαίρετα τῶν βρωμάτων τά τε <milestone unit="ed2page" n="10.537"/> πολυούσια
<lb n="11"/>καὶ πολύτροφα καὶ τὰ ἀθρόως ἀναδιδόμενα πρὸ τῆς τελείας
<lb n="12"/>πέψεως, τά τε ἐπιπολάζοντα καὶ δυσκόλως ὑποχωροῦντα
<lb n="13"/>καὶ ἐμπνευματοῦντα καὶ παρεμπλαστικὰ ἢ ἄλλως ἐγκαθίζοντα
<lb n="14"/>τοῖς σώμασιν ἐπιμόνως. πονήσασα γὰρ ἡ γαστὴρ ἐπὶ τῶν
<lb n="15"/>τοιούτων σιτίων, μεταδίδωσιν αὐτὰ ἄπεπτα ἥπατι καὶ νεφροῖς.
<lb n="16"/>καὶ τὸ ἀθρόως δὲ ἄπεπτον ἀπενεχθὲν ἀφνῶς ἐξυλίζεται
<pb n="19.674"/>
<lb n="1"/>καὶ σὺν θορύβῳ διεξελθὸν ἅπαξ καὶ δὶς εἰς τοὺς
<lb n="2"/>νεφροὺς λίθους ὑφίσταται διὰ τὴν τοῦ νεφροῦ χρονίαν μάστιξιν.
<lb n="3"/>οἶνος δὲ ἔστω πάνυ λεπτὸς καὶ λευκὸς καὶ μὴ πάνυ
<lb n="4"/>παλαιός· οἱ δὲ γλυκεῖς τῶν οἴνων καὶ οἱ μέλανες ἄθετοι
<lb n="5"/>τοῖς λιθιῶσι. χρὴ δὲ καὶ τὸ ὕδωρ παρὰ πᾶσαν τὴν δίαιταν
<lb n="6"/>καθαρώτατον εἶναι καὶ διυλισμένον. τὰ γὰρ ποταμιαῖα
<lb n="7"/>καὶ λιμναῖα καὶ πάντα τὰ στάσιμα καὶ βραδύπορα οὐ κενοῦντα
<lb n="8"/>τοὺς λίθους ποιήσειαν ἄν. συντόμως δὲ εἰπεῖν
<lb n="9"/>πᾶσα ἡ δίαιτα ἐπὶ μὲν τῶν ψυχροτέρων τὴν κρᾶσιν καὶ
<lb n="10"/>πολυσάρκων ἀκριβῶς λεπτύνουσα ἔστω. ἐπὶ δὲ τῶν θερμοτέρων
<lb n="11"/>καὶ κατίσχνων ἡ μέση τῶν λεπτυνόντων καὶ παχυνόντων.
<lb n="12"/>τὸ δὲ κατακορὲς τῶν ἄλλων ἁπάντων φυλάττεσθαι
<lb n="13"/>χρὴ καὶ μάλιστα τῶν γλυκέων καὶ τυρωδῶν τροφῶν καὶ παχέων
<lb n="14"/>καὶ γλίσχρων καὶ πιμελωδῶν. ὅθεν καὶ ἀπεψίαν πολεμιωτάτην
<lb n="15"/>νομιστέον εἶναι καὶ εἴποτε περιπέσῃ. ἐν τῷ
<lb n="16"/>ὕπνῳ μενέτωσαν ἢ ἡσυχίᾳ παντελῶς καὶ θάλψει τῶν ὑποχονδρίων
<lb n="17"/>διὰ τῶν οἰκείων χειρῶν, ἕως οὗ πάντα καλῶς
<lb n="18"/>πεφθῶσι καὶ κάτω ὑπέλθωσιν. ἐν εὐκράτοις δὲ τόποις καὶ
<pb n="19.675"/>
<lb n="1"/>ἀέρι καθαρῷ αἱ διατριβαὶ ἔστωσαν, ἐν οἷς αἱ ὧραι ἄθραυστοι.
<lb n="2"/>παραλαμβανέσθωσαν δὲ καὶ χολαί. περίπατοι καὶ
<lb n="3"/>γυμνάσια πρὸς τὴν τοῦ κάμνοντος φύσιν ἔστωσαν σύμμετρα.
<lb n="4"/>ἡ γὰρ ἀργία βλαβερά. τὴν δὲ γαστέρα εὔλυτον
<lb n="5"/>ἔχειν ἀεὶ, εἰ μὴ ἕτερόν τι προσιστάμενον ᾖ. ταύτης γὰρ
<lb n="6"/>καλῶς ὑπιούσης ἀκωλύτως οὐρήσεις γίνονται. ἀλείμμασι
<lb n="7"/>δὲ χρῆσθαι ἐὰν δεῖ καὶ ὅτε δεῖ τοῖς δυσπάθειαν τοῖς τόποις
<lb n="8"/>περιποιεῖν δυναμένοις, ὡς εἰσὶ τὰ φοινίσσοντα καὶ
<lb n="9"/>δρώπακες καὶ σιναπισμοὶ καὶ ἡ τῶν αὐτοφυῶν δὲ ὑδάτων
<lb n="10"/>χρῆσις ὠφέλιμος, ἐὰν μηδέν ἐστι τὸ κωλῦον. πεφροντισμένως
<lb n="11"/>δὲ ἔχειν τοῦ κατὰ καιρὸν ἐπιτηδείως φλεβοτομεῖν,
<lb n="12"/>εἰ δοκεῖ πλεονάζειν αἷμα. πλεωνάσαν γὰρ εἰ μή κενώσειας,
<lb n="13"/>πάντως συῤῥεύσει εἰς τὸ ἀσθενέστερον. ἐπιτήδειον δὲ καθαρσίαις
<lb n="14"/>τοῖς κακοχύμοις χρῆσθαι. ἐπὶ δὲ τῶν ποσῶς
<lb n="15"/>ἀτακτούντων καὶ χυμὸν ἄπεπτον οὐ τῇ ἄνω γαστρὶ ἀθροιζόντων
<lb n="16"/>πολὺν συνεχῶς ἀπὸ δείπνου ἐμέτωσαν, εἰ μηδέν
<lb n="17"/>ἐστιν αὐτοῖς τι προσιστάμενον. μετὰ δὲ τὴν τοῦ ὅλου σώματος
<lb n="18"/>πρόνοιαν δεῖ τοπικῶς καθαίροντα φάρμακα προσφέρειν,
<pb n="19.676"/>
<lb n="1"/>οἷον τὰ ἐκφρακτικὰ καὶ οὖρα παχύτατα καὶ γλίσχρα
<lb n="2"/>καὶ δυσώδη καὶ πολλὰ ἀπό τε φλεβῶν, νεφρῶν, οὐρητήρων
<lb n="3"/>καὶ κύστεως ἄγοντα, ὡς σκολύμου ῥίζης ἀφέψημα καὶ τὰ
<lb n="4"/>προειρημένα. πολλάκις δὲ καὶ διουρητικὰ χρήσιμα. ταῦτα
<lb n="5"/>μὲν οὖν κοινῶς εἰς ὑπόμνησιν πᾶσιν ἀνθρώποις καὶ οὐκ εἰς
<lb n="6"/>τελείαν διδασκαλίαν ἐκτέθεινται. σοὶ δὲ καὶ τούτου ἕνεκα
<lb n="7"/>χάρις, ἐπεὶ καὶ τὸ πᾶν διὰ σέ. ἐπεὶ δὲ οὐκ ἀρκούμεθα
<lb n="8"/>ἐκ μόνης τῆς διαθέσεως τελείαν ἀπαλλαγὴν καὶ ἀκριβῆ καταλαβέσθαι,
<lb n="9"/>ἀλλὰ καὶ τῶν συστοίχων ἔτι δεόμεθα, χρὴ καὶ
<lb n="10"/>τούτων ἔτι μνημονεῦσαι. ἐξαλλάττεται γὰρ ἡ θεραπεία
<lb n="11"/>κατὰ τὰς διαφόρους αἰτίας, ἡλικίας, χώρας, ὥρας, ἕξεις
<lb n="12"/><milestone unit="ed2page" n="10.538"/> τε καὶ διαθέσεις, ἤθη, ἔθη, κράσεις, εὐαισθησίας,
<lb n="13"/>δυσαισθησίας, μορίων ἐναλλαγὰς, θέσεις καὶ ἕτερά τινα.
<lb n="14"/>ὥστε χρὴ τῷ ἀρίστῳ ἰατρῷ ἀκριβῶς εἰδέναι τὸ κατὰ φύσιν.
<lb n="15"/>ὃς γὰρ ἀκριβῶς οἶδε τὸ κατὰ φύσιν, ταχέως εἴσεται
<lb n="16"/>καὶ τὸ παρὰ φύσιν. ἐπεὶ οὐ μόνον τὰ προειρημένα αἴτια
<lb n="17"/>ἐξαλλάττουσι τὴν θεραπείαν, ἀλλὰ καὶ αἱ ἰδιότροποι φύσεις,
<lb n="18"/>ἐφ᾽ ὧν οὐχ ἁρμόζει τὰ ἐπὶ πλεῖστον δοκιμασθέντα φάρμακα.
<pb n="19.677"/>
<lb n="1"/>πολλάκις γὰρ ἀποτυγχάνουσι. τούτου ἕνεκα παρατηρεῖν
<lb n="2"/>χρὴ, κἂν μὴ ὑπακούοι τῆς θεραπείας διὰ τὴν ἰδιότητα
<lb n="3"/>τῆς φύσεως ἢ τὴν τοῦ πάθους κατασκευὴν ἤ τι ἄλλο τούτων,
<lb n="4"/>ἀφιέμεναι μεταβαίνειν ἀναγκαῖον ἐπὶ τὰ πάντως ὠφέλιμα.
<lb n="5"/>τοῦτο δὲ μηδὲ μόνον ἐπὶ φαρμάκων, ἀλλὰ καὶ ἐπὶ
<lb n="6"/>τῶν ἄλλων ἁπάντων βοηθημάτων τε καὶ ἑτέρων τινῶν αῤῥήτων
<lb n="7"/>οὐ πάντες οἱ τὴν τέχνην κατερχόμενοι, εἰ καὶ ἴσως
<lb n="8"/>ἐλλογιμώτεροι τῶν ἄλλων, ἀλλ᾽ οἱ ἀεὶ προσκαθήμενοι καὶ
<lb n="9"/>τὰ κινήματα τῆς φύσεως ἀνιχνεύοντες. εἰ δὲ καὶ τὰ ἀπὸ
<lb n="10"/>τοῦ τεχνικοῦ στοχασμοῦ ἀποτυγχάνουσι φάρμακα δι᾽ ἄῤῥητόν
<lb n="11"/>τι καὶ ἴδιον, δεῖ διὰ τὴν τοῦ κατεπείγοντος σφοδρότητα
<lb n="12"/>ἐπὶ τὰ τῶν παλαιῶν ἄῤῥητα καὶ καθ᾽ ὅλην τὴν οὐσίαν ἐνεργοῦντα
<lb n="13"/>χωρεῖν, ἃ ἐκ πείρας καὶ ἀλόγου τριβῆς εὑρημένα εἰσὶν,
<lb n="14"/>ὡς τρωγλοδύτου καὶ λαγωοῦ δέρμα κεκαυμένον καὶ αἷμα
<lb n="15"/>τράγειον ἢ ἕτερα ἄπειρα ἁπλᾶ τε καὶ σύνθετα. ὧν καὶ
<lb n="16"/>τὰ πλείω βδελυρὰ, ἃ ἡ ἄλογος τριβὴ ἐφεῦρεν ἢ ἐκ φύσεως
<pb n="19.678"/>
<lb n="1"/>ἢ ἐκ τύχης ἢ αὐτοσχεδίου ἢ ἐκ τοῦ μιμητικοῦ ἢ ἐξ ὀνειράτων
<lb n="2"/>ὡς ὁ τρωγλοδύτης ἢ ἐκ χρησμῶν ἢ ἐκ μαθήσεως ἢ
<lb n="3"/>ἐξ ἑτέρων τινῶν, ἐξ ὧν συνέστηκεν ἠ ἐμπειρική. ἐπεὶ δὲ
<lb n="4"/>ἄῤῥητα πάντα ταῦτα καθ᾽ ἡμᾶς, οὐ δεῖ ἐπὶ τούτοις μέγα
<lb n="5"/>θαῤῥεῖν διὰ τὸ ἀγνοεῖν τὸν τρόπον τῆς αὐτῶν ὡφελείας.
<lb n="6"/>εἰ δὲ ποτε προσφέρομεν διά τινα βίαν, οὐ δεῖ καταχρῆσθαι
<lb n="7"/>τούτοις, ἵνα μὴ ὡς ἀῤῥήτως ἡμᾶς ὠφελοῦντα καὶ ἀῤῥήτως
<lb n="8"/>βλάψωσι. δεῖ δὲ τὸν μέλλοντα κατὰ λόγον πράττειν ἰατρὸν
<lb n="9"/>κατὰ τὰς δραστικὰς ποιότητας, δυνάμεις τε καὶ ἐνεργείας
<lb n="10"/>σεμνύνεσθαι τὸ θαῤῥεῖν, ὡς εἰδότα διὰ τῆς μεθόδου τὴν
<lb n="11"/>δύναμιν θερμοῦ τε καὶ ψυχροῦ, ξηροῦ τε καὶ ὑγροῦ, τῶν τε
<lb n="12"/>στρυφνῶν, αὐστηρῶν, ὀξέων, γλυκέων, ἁλυκῶν, πικρῶν, δριμέων,
<lb n="13"/>ἀποίων, παχυμερῶν τε καὶ λεπτομερῶν, τήν τε ἐνέργειαν
<lb n="14"/>τῶν ἐκφρακτικῶν ἐπισπαστικῶν. ἐμπλαστικῶν καὶ
<lb n="15"/>τῶν λοιπῶν κατὰ μέρος. ἐπεὶ δὲ ὡς ἐπὶ τὸ πολύ ῥητὴ ἡ
<lb n="16"/>τῶν θρυπτόν- <milestone unit="ed1page" n="4.421"/> των τοὺς λίθους ὕλη, μᾶλλον τούτοις
<pb n="19.679"/>
<lb n="1"/>δεῖσθαί γε δέον ἢ τοῖς ἀῤῥήτοις, οἷον δαμασωνίῳ, πετροσελίνῳ,
<lb n="2"/>πολυτρίχῳ καὶ τοῖς ὁμοίοις κατὰ δύναμιν τούτοις.
<lb n="3"/>ἀλλὰ καὶ τὰ χλιαρὰν ἔχοντα δύναμιν οὐκ ἄθετα εἶδος. καὶ
<lb n="4"/>ταῦτα δὲ διὰ τὸ, ὡς ἐπὶ τὸ πολὺ ἀποτυγχάνειν δεῖ καὶ
<lb n="5"/>ἡμᾶς τοὺς Χριστιανοὺς ἐπὶ τὰ καθ᾽ ἡμᾶς μέγιστα καὶ κυρίως
<lb n="6"/>μυστηριώδη χωρεῖν. τούτοις γὰρ ἐγὼ πιστευω καὶ
<lb n="7"/>ὁμολογῶ μὴ μόνον τὰ σωματικὰ πάθη καὶ ἀπηγορευμένα
<lb n="8"/>περὶ πάντων τῶν ἰατρῶν φυγαδεύεσθαι, ἀλλὰ καὶ ψυχικὰ
<lb n="9"/>τελείως ἀφανίζεσθαι. λοιπὸν τὸν λόγον ὡς τὴν ὑπόθεσιν
<lb n="10"/>ἰδικῶς πρὸς σὲ τρέπομεν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<p rend="indent">
<lb n="11"/><label type="head"><num value="6">Κεφάλαιον ςʹ.</num></label> <milestone unit="ed2page" n="10.539"/>Πολλῶν ὄντων τῶν τῆς ὑγείας περιποιητικῶν ἀπὸ τροφῆς
<lb n="12"/>ἀναγκαίας ἀρκτέον. τοῖς μὲν γὰρ ἄλλοις βοηθήμασιν
<lb n="13"/>οὐκ ἐν παντὶ καιρῷ χρώμεθα, τροφῆς δὲ χωρὶς οὐχ οἷόν
<lb n="14"/>τε ζῆν οὔτε ὑγιαίνοντας οὔτε νοσοῦντας. ἐπεὶ δὲ μία ἐστὶν
<lb n="15"/>ἀσφαλεστέρα ἡ ἐπιτομωτάτη ὁδὸς εἰς ἀπαλλαγὴν τοῦ πάθους
<lb n="16"/>ἡ δίαιτα. ἡ δὲ τῶν ἄλλων φαρμάκων κατάχρησις καὶ
<pb n="19.680"/>
<lb n="1"/>ἐπαλληλία πολλοῖς πολλάκις οἶδα ἐπιτρίβεσθαι νόσους. τοίνυν
<lb n="2"/>ἐπειδὴ θερμοτέρας καὶ ὑγροτέρας κράσεως μετείληφας,
<lb n="3"/>ἥλιε τῆς ἐμῆς ψυχῆς, καὶ ἡλικίας παιδικῆς καὶ δυνάμεως
<lb n="4"/>ἀσθενοῦς καὶ ἕξεως ἰσχνῆς καὶ σχέσεως ἀραιᾶς καὶ πρὸς
<lb n="5"/>τούτοις εὐαισθησίας, δεῖ σε διὰ μὲν τὴν κρᾶσιν καὶ τὴν
<lb n="6"/>ἡλικίαν τὴν ἕξιν τε καὶ σχέσιν λαμβάνειν τὰ ὅμοια κατὰ
<lb n="7"/>ποιότητα ἐν τροφαῖς καὶ πόμασι καὶ ὅσα πέψαι δύνῃ, διὰ
<lb n="8"/>δὲ τὴν ἀσθένειαν τῆς δυνάμεως ὀλίγας καὶ πολλάκις. ὀλίγα
<lb n="9"/>μὲν διὰ τὴν ἀσθένειαν. πρὸς γὰρ τὸν ἐργάτην δεῖ εἶναι
<lb n="10"/>καὶ τὸ φορτίον. πολλάκις καὶ διὰ τὴν κατεπείγουσαν χρείαν.
<lb n="11"/>τοὺς γὰρ γυμναστὰς καὶ ὁδοιπόρους πολεμιστάς τε πάντας
<lb n="12"/>τοὺς τὰ σφοδρὰ γυμνάσια μετιόντας καὶ ἀμέμπτως ὑγιαίνοντας
<lb n="13"/>οὐκ ἐγχωρεῖ διακρίνειν, ἃ δεῖ προσφέρεσθαί τε καὶ
<lb n="14"/>σιτία καὶ ποτά. χρῆσθαι γὰρ ἀναγκαῖον αὐτοῖς οἷα ἂν εὐπορήσωσιν.
<lb n="15"/>οὐ μόνον δὲ τούτοις δεῖ οὕτως διαιτᾶσθαι,
<lb n="16"/>ἀλλὰ καὶ τοὺς ἐν ἀσχολίαις πολιτικαῖς ὄντας ἢ τῷ καλουμένῳ
<lb n="17"/>περιστατικῷ βίῳ. ἐπεὶ δὲ σήμερον ἰδιοπραγῇ, τοῦ
<pb n="19.681"/>
<lb n="1"/>μὲν χειμῶνος ἐσθίειν ὡς πλεῖστα. πλεῖστα δὲ λέγω οὐ πρὸς
<lb n="2"/>τὴν δύναμίν σου, ἀλλὰ πρὸς τὰς λοιπὰς ὥρας. τοῦτο καὶ
<lb n="3"/>Ἱπποκράτης ὁ τῆς ἡμετέρας τέχνης καθηγητής φησι. θέρους
<lb n="4"/>καὶ φθινοπώρου σιτία δυσφορώτατα φέρουσι, χειμῶνος
<lb n="5"/>ῥήϊστα, ἦρος δεύτερον. ὁ αὐτὸς πάλιν ἐν ἑτέρῳ λέγει.
<lb n="6"/>αἱ κοιλίαι χειμῶνος καὶ ἦρος θερμότεραι φύσει καὶ ὕπνοι
<lb n="7"/>μακρότατοι. ἐν ταύταις οὖν ταῖς ὥραις καὶ τὰ προσάρματα
<lb n="8"/>πλείω δοτέον. καὶ γὰρ τὸ ἔμφυτον θερμὸν πολὺ, τροφῆς
<lb n="9"/>οὖν πλείονος δέονται. σημεῖον αἱ ἡλικίαι καὶ οἱ ἀθληταί.
<lb n="10"/>πίνειν δὲ καὶ ἐλάχιστα πρὸς τὰς λοιπὰς ὥρας. εἶναι
<lb n="11"/>δὲ τὸ πόμα οἶνον λευκὸν καὶ λεπτὸν καὶ μὴ ἄγαν παλαιόν.
<lb n="12"/>τὰ δὲ ὄψα ἐν ταύτῃ τῇ ὥρᾳ ὡς ἐπὶ τὸ πλεῖστον ὀπτά.
<lb n="13"/>τῶν δὲ λαχάνων καὶ τῶν ὀσπρίων ὀλίγον χρῆσθαι. ταῦτα
<lb n="14"/>δὲ τὰ ὡς ἐπὶ τὸ πλεῖστον θερμὰ καὶ ξηρὰ οὐ διὰ τὴν κρᾶσιν
<lb n="15"/>καὶ τὴν ἡλικίαν δεῖ σε λαμβάνειν, ἀλλὰ διὰ τὴν ἀμετρίαν
<lb n="16"/>τῆς κατὰ τὴν ὥραν κράσεως. ὅταν δὲ τὸ ἔαρ ἐπιλαμβάνῃ,
<lb n="17"/>χρὴ τὸ πόμα πλέον καὶ ὑδαρέστερον κατ’ ὀλίγον
<lb n="18"/>προσίεσθαι καὶ τὰ σιτία μαλακώτερα καὶ ὀλιγώτερα εἶναι.
<pb n="19.682"/>
<lb n="1"/>καὶ τὰ ὄψα ἐκ τῶν ὀπτῶν ἑφθὰ ποιεῖσθαι καὶ λάχανα κατάλληλα.
<lb n="2"/>ἐπὶ δὲ τὴν τούτων μετάληψιν οὐκ ἀθρόως, ἀλλὰ
<lb n="3"/>κατὰ μέρος δεῖ σε προσέρχεσθαι ἵνα μὴ ἐκ τῆς ἀθρόας
<lb n="4"/>μεταβολῆς βλαβήσῃ, ὡς Ἱπποκράτης φησί. τὸ κατὰ πολὺ
<lb n="5"/>καὶ ἐξαπίνης κενοῦν ἢ πληροῦν ἢ θερμαίνειν ἢ ψύχειν ἢ
<lb n="6"/>ἄλλως ὁκωσοῦν τὸ σῶμα κινέειν σφαλερόν. καὶ γὰρ πᾶν
<lb n="7"/>τὸ πολὺ τῇ φύσει πολέμιον. τὸ δὲ κατ᾽ ὀλίγον ἀσφαλές.
<lb n="8"/>καὶ ἄλλως καὶ ἤν τις ἐφ’ ἕτερον μεταβαίνῃ. πλεῖον λέγω
<lb n="9"/>καὶ <milestone unit="ed2page" n="10.540"/> ὑδαρέστερον τὸ πόμα εἶναι, οὐ πλεῖστον δὲ οὐδὲ
<lb n="10"/>ὑδαρέστατον. τὸ γὰρ πλεῖστον καὶ ὑδαρέστατον τῷ θέρει
<lb n="11"/>κελεύω πίνειν γε ὡς ἐναντίον τούτου. τὸ γὰρ ἔαρ ὥσπερ
<lb n="12"/>ἐν τῷ μεταξὺ τῶν ἄκρων ἔχει, οὕτως καὶ διαίτης μέσης
<lb n="13"/>δεῖται. αὕτη γὰρ ἡ δίαιτα πρόσφορός σοι μὴ μόνον τῇ
<lb n="14"/>ὥρᾳ, ἀλλὰ καὶ τῇ κράσει καὶ τῇ ἡλικίᾳ πρόσεστι. καὶ ἐν
<lb n="15"/>τῷ ἔαρι ταύτης ἔχεσθαι δεῖ σε. ἐν δὲ τοῖς λοιποῖς καιροῖς
<lb n="16"/>ὀλίγον τῶν ἐναντίων οὐ διὰ τὴν ἡλικίαν καὶ κρᾶσιν, ἀλλὰ
<lb n="17"/>διὰ τὴν τῶν ὡρῶν δυσκρασίαν. ὥσπερ αἱ διαφοραὶ τῶν
<pb n="19.683"/>
<lb n="1"/>ὡρῶν διάφορον ἐνδείκνυται δίαιταν, οὕτως καὶ αἱ τοῦ σώματος
<lb n="2"/>ἕξεις. τοὺς μὲν πολυσάρκους καὶ μαλακοὺς καὶ ψυχροὺς
<lb n="3"/>καὶ ὑγροὺς ὡς ἐπὶ τὸ πλεῖστον ξηροτέρας δεῖσθαι
<lb n="4"/>τροφῆς. τοὺς δ᾽ ἐναντίον ἔχοντας τῆς ἐναντίας. ἐπεὶ δὲ
<lb n="5"/>σὺ ὡς ἐπὶ τὸ πλεῖστον μέσου καὶ εὔκρατον, εὔκρατον δεῖ σε,
<lb n="6"/>τὸ πλεῖστον τοῦ χρόνον διαιτᾶσθαι δίαιταν. τὰ γὰρ κατὰ
<lb n="7"/>φύσιν ὡς ἐπὶ τὸ πλεῖστον τῶν ὁμοίων δεῖται, τὰ δὲ παρὰ
<lb n="8"/>φύσιν τῶν ἐναντίων. ἡ γὰρ τῶν παίδων κρᾶσις θερμή ἐστι
<lb n="9"/>καὶ ὑγρὰ καὶ δυναμένης τῆς αὐξήσεως καὶ διαπλάσεως ἐν
<lb n="10"/>ἑτέρᾳ κράσει γενέσθαι ἢ ἐν τῇ παιδικῇ, διὰ τοῦτ’ οὖν χρὴ
<lb n="11"/>λαμβάνειν σε ὁμοίας τροφὰς καὶ πολλὰς, ἵν᾽ ἐθίσῃς πολλὰ
<lb n="12"/>καὶ παντοδαπὰ πέπτειν. οὕτω γὰρ εὐρύχωρον τὴν γαστέρα
<lb n="13"/>καὶ τὸ ἧπαρ ἀπεργάσεται ἡ φύσις καὶ πάντα τὰ μόρια. εἰ
<lb n="14"/>καὶ πλεῖον πρὸς ὑγιεινὴν ἕξεις ποτὲ τὸ ὑγρὸν, ὅμως οὐ χρή
<lb n="15"/>σε ξηραίνεσθαι, καθάπερ ἐπὶ τῶν ἄλλων. ἡ γὰρ ξηρότης
<lb n="16"/>ἐναντιοῦται τῇ αὐξήσει, τούτου χάριν τὰ ξηραίνοντα καὶ
<lb n="17"/>θερμαίνοντα καὶ λεπτύνοντα φευκτέον ἐπί σε. ὥστε ἀβλαβῶς
<pb n="19.684"/>
<lb n="1"/>φέρῃ ἡ κατά σε φύσις ταῦτα. οἱ δὲ γέροντες διὰ μὲν
<lb n="2"/>τὰ στερεὰ μόριά εἰσι οἱ ψυχροὶ καὶ ξηροί. διὰ δὲ τὰ περιττώματα
<lb n="3"/>ψυχροὶ καὶ ὑγροί. καὶ χρὴ διὰ μὲν ψυχρότητα
<lb n="4"/>τῶν στερεῶν τὰ ἐναντία τῶν ἐναντίων ἔχεσθαι, ἔν τε σιτίοις
<lb n="5"/>καὶ πόμασι καὶ τοῖς λοιποῖς. κένωσιν δὲ τῶν κατ᾽
<lb n="6"/>ἀλλήλων διὰ τὰ αὐτὰ περιττώματα. ἡ δὲ τροφὴ ἐπ᾽ αὐτῶν
<lb n="7"/>ὀλίγη ἔστω διὰ τὴν ἀσθένειαν τῆς δυνάμεως, ὡς Ἱπποκράτης
<lb n="8"/>εἶπε. τὰ αὐξανόμενα πλεῖστον ἔχει τὸ ἔμφυτον
<lb n="9"/>θερμόν. πλείστης οὖν δεῖται τροφῆς. ἢν δὲ μὴ , τὸ σῶμα
<lb n="10"/>ἀναλίσκεται. γέρουσι δὲ ὀλίγον θερμὸν, διὰ τοῦτο ἄρα
<lb n="11"/>ὀλίγων ὑπεκκαυμάτων δέονται. ὁ αὐτὸς πάλιν. γέροντες
<lb n="12"/>εὐφορώτατα νηστείην φέρουσι. διαφέρουσιν οἱ ἄρτοι τῇ
<lb n="13"/>ὕλῃ, τῇ ζυμώσει καὶ τῇ ὀπτήσει. καὶ ὁ μὲν πρῶτος αὐτῶν
<lb n="14"/>ὀνομάζεται σιλιγνίτης· ὁ δὲ ἐφεξῆς αὐτῷ σεμιδαλίτης.
<lb n="15"/>τρίτος δὲ ὁ αὐτόπυρος, ὃς καὶ συγκόμιστος. καὶ τέταρτος
<lb n="16"/>ὁ πιτύριος. ἐγὼ δὲ καὶ τὰς τούτων βλάβας καὶ ἐνεργείας
<lb n="17"/>λέξω. τροφιμώτατος μὲν αὐτῶν ἐστι πάντων ὁ σιλιγνίτης
<pb n="19.685"/>
<lb n="1"/>καὶ ἐπιμονώτατος καὶ δυναμώτατος, δεύτερος δὲ κατὰ πάντα
<lb n="2"/>ὀ σεμιδαλίτης. ἥττων δὲ τούτων ὁ μέσος καὶ συγκόμιστος.
<lb n="3"/>πάντων δ ᾽ ἀσθενέστερος ὁ πιτυρίας. σὺ δὲ, ὥστε μία μοι
<lb n="4"/>κεφαλὴ, ὑγιαίνων μὲν χρῶ τῷ σιλιγνίτῃ. εἰ δὲ καὶ νεφρῖτις
<lb n="5"/>γένηταί σοι, ὅπερ ἀπέχομαι ἐν νόσῳ ὑπὸ ταύτης κατέχῃ,
<lb n="6"/>ἐὰν ὄρεξις νύττῃ σε, ἀβλαβῶς χρῶ τοῖς πιτυρίαις καὶ
<lb n="7"/>τοῖς μέσοις αὐτῶν, εἰ μηδέν τι προσιστάμενον εἴη, πρόσφορος
<lb n="8"/>οὗτός σοι πλέον, ὀλιγότροφος ὢν καὶ περίττωμα ἐν
<lb n="9"/>τῇ γαστρὶ <milestone unit="ed2page" n="10.541"/> ποιεῖν εἰωθώς. διὰ τοῦτο καὶ ῥᾳδίως
<lb n="10"/>ὑπερχόμενος. τῆς γὰρ ῥυπτικῆς δυνάμεως τὸ πίτυρον μετέχει
<lb n="11"/>καὶ τοῦτο ταχέως διαχωρεῖ, πρὸ τὴν ἔκκρισιν ἐρεθιζομένων
<lb n="12"/>τῶν ἐντέρων. τὴν γαστέρα γὰρ εὔλυτον ἔχειν ἀεὶ
<lb n="13"/>καλόν. ταύτης γὰρ καλῶς ὑπιούσης <milestone unit="ed1page" n="4.422"/> καθαρώτεραι αἱ
<lb n="14"/>οὐρήσεις γένοιντο ἄν. οἱ δὲ ἕτεροι ὅ τε σιλιγνίτης καὶ ὁ
<lb n="15"/>σεμιδαλίτης, τοὐναντίον ἐφεκτικοὶ, δυσέκκριτοι καὶ ἐμφρακτικοὶ
<lb n="16"/>ἥπατός τε καὶ νεφρῶν, εἰ καὶ πολύτροφος καὶ δυναμικώτεροι.
<lb n="17"/>ἀπὸ δὲ τῶν πτυνῶν τὰ μέσα τῶν λεπτυνόντων
<lb n="18"/>καὶ παχυνόντων. εἰσὶ δὲ ταῦτα πέρδικες, ἀτταγῆνες, ἀλεκτρυόνες,
<pb n="19.686"/>
<lb n="1"/>ἀλεκτορίδες, περιστεραὶ καὶ τῶν φασιανῶν ζώων
<lb n="2"/>πλῆθος καὶ τῶν στρουθῶν καὶ μᾶλλον τῶν ἄλλων οἱ πυργίται
<lb n="3"/>καλούμενοι. φυσικὴν γὰρ ἐνέργειαν κέκτηνται. ἀπὸ
<lb n="4"/>δὲ τῶν πεζῶν τὸ χοίρειον κρέας εὐχυμώτατον καὶ πάντων
<lb n="5"/>μάλιστα ἀνθρώποις οἰκειότατον καὶ τροφιμώτατον, διὰ τοῦτο
<lb n="6"/>καὶ δυναμικώτατον. γλίσχρον δέ τι καὶ παχὺ ἔχει. πλεονάζοντος
<lb n="7"/>γοῦν ἐν ταῖς ἐδωδαῖς αὐτοῦ ἐμφρακτικὸν ἥπατός
<lb n="8"/>τε καὶ νεφρῶν καὶ χρὴ ἐκ μακρῶν διαλειμμάτων τούτου
<lb n="9"/>ἀπέχεσθαι. τῶν δὲ μικρῶν χοιρείων κρεῶν ἐὰν ὀλίγῳ καὶ
<lb n="10"/>συχνῶς, οὐδὲν βλαβήσῃ. φευκτέον δὲ καὶ τὸ τῆς ἐλάφου
<lb n="11"/>ὡς σκληρὸν καὶ δύσπεπτον καὶ μελαγχολικὸν, καὶ τὸ τῶν
<lb n="12"/>προβάτων ἐκ διαλειμμάτων ὡς περιττωματικώτερον καὶ
<lb n="13"/>κακόχυμον. τὸ δὲ ἀρνῶν καὶ ἐρίφων ὁσάκις ἂν βουληθείης.
<lb n="14"/>ἀπὸ δὲ τῶν ἐνύδρων ζώων οἱ πετραῖοι καλούμενοι
<lb n="15"/>ἰχθύες λυσιτελεῖς σοι γενήσονται προσφερόμενοι αὐτοί· εἰσὶ
<lb n="16"/>δὲ ταῦτα κωβίοι, τρίγλαι, σελάχια καὶ τὰ λοιπὰ εὔχυμα.
<lb n="17"/>καί τινα τῶν πελαγίων καὶ τὰ μαλακόστρακα, ἀστακοὶ,
<lb n="18"/>πάγουροι, καρκίνοι, κάραβοι, καραβίδες καί τινα τῶν
<pb n="19.687"/>
<lb n="1"/>ὀστρακοδέρμων. περὶ δὲ τῶν ὀπωρῶν τί χρὴ καὶ λέγειν;
<lb n="2"/>οὐδὲ γὰρ ὡς τροφὴ τὰ πλεῖστα μυσὰ ἡμῖν αὐτῶν ἐστὶν,
<lb n="3"/>ἀλλ᾽ ὡς φάρμακα ῥωστικὰ στομάχου τε καὶ γαστρὸς παραλαμβάνεται.
<lb n="4"/>καὶ περὶ μὲν βρώσεως τοσοῦτον. περὶ δὲ πομάτων
<lb n="5"/>νῦν ἤδη λεκτέον καὶ πρῶτόν γε περὶ οἴνου. τὰ μὲν
<lb n="6"/>γὰρ ἄλλα ὑγρὰ ἢ οὐδὲν πρὸς ἀνάτρεψιν συντελοῦσιν ἢ καὶ
<lb n="7"/>ἐναντιοῦνται τὰ πλείω. μόνος δὲ ὁ οἶνος δύναται τρέφειν,
<lb n="8"/>ἐπειδὴ πάντων ὑγρῶν πλείστην οἰκειότητα ἔχει πρὸς τὰ
<lb n="9"/>ἡμέτερα σώματα. ἔχει γάρ τινα καὶ τὸ ἔλαιον καὶ μέλι,
<lb n="10"/>ἀλλ᾽ οὐ τοσαύτην, ὅσην ὁ οἶνος. διαφοραῖς δὲ κρίνεται.
<lb n="11"/>καὶ πρώτη μὲν αὐτοῦ διαφορὰ ἡ κατὰ χρόαν. δευτέρα δὲ
<lb n="12"/>ἡ κατὰ τὴν γευστικὴν ποιότητα. τρίτη ἡ κατὰ τὴν σύστασιν.
<lb n="13"/>τετάρτη ἡ κατὰ τὴν ὀσμήν. πέμπτη ἡ κατὰ τὴν
<lb n="14"/>δύναμιν. ἀλλὰ περὶ τούτων κατὰ μέρος διεξιέναι περιττόν.
<lb n="15"/>ῥητέον τε ἰδικώτερον ποῖος τῶν οἴνων σοι πρόσφορος.
<lb n="16"/>ἄλλος γὰρ ἄλλοις λυσιτελεῖ καὶ ἑτέρῳ πάλιν οὐχ ὁ
<lb n="17"/>αὐτός. σοὶ δὲ φημὶ συμφέρει τὸ λεπτὸν καὶ λευκὸν καὶ
<lb n="18"/>ὀλιγοφόρον. ὁ γὰρ τοιοῦτος τῶν οἴνων εὐανάδοτός τέ ἐστι
<pb n="19.688"/>
<lb n="1"/>καὶ λεπτύνει τοὺς ἐν ἡμῖν χυμοὺς καὶ δι᾽ οὔρων ἐκκρίνει
<lb n="2"/>καὶ τὴν δύναμιν ῥώννυσιν. ἀσύμφοροι δὲ οἱ λοιποὶ, ὥσπερ
<lb n="3"/>ἐπὶ ἄλλων ὠφέλιμοι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<p rend="indent">
<lb n="4"/><label type="head"><num value="7">Κεφάλαιον ζʹ.</num></label> <milestone unit="ed2page" n="10.542"/>Χρὴ δὲ καὶ περὶ ὕδατος βραχέα προσδιατρῖψαι τοῖς
<lb n="5"/>λόγοις. κοινὸν γὰρ τοῦτο καὶ ὑγιαίνουσι καὶ νοσοῦσι παραμύθιον
<lb n="6"/>καὶ ἀναγκαῖόν ἐστι μάλιστα. ἐπεὶ τῶν κοσμικῶν τε
<lb n="7"/>καὶ μοναχῶν στοιχείων, ἐξ ὧν ἁπάντων σῶμα τὴν σύστασιν
<lb n="8"/>ὅλην, ὂν καὶ αὐτό. διὰ τοῦτο οὖν οὐ παρέργως ῥηθήσεται
<lb n="9"/>ἡμῖν. τρισὶν αἰσθήσεσι κρίνεται τὸ καθαρώτατον, ὕδωρ,
<lb n="10"/>γεύσει, ὄψει καὶ ὀσφρήσει. γεύσει, εἰ μηδεμίαν προσλάβοι
<lb n="11"/>ποιότητα, ἀλλ᾽ ἀκριβῶς ἄποιον φαίνοιτο· ὄψει, εἰ καθαρὸν
<lb n="12"/>καὶ εἰλικρινὲς ἢ διαυγὲς ἀκριβῶς· ὀσφρήσει, εἰ μηδὲν αὐτῷ
<lb n="13"/>ἔνεστι ὅσα τοῖς μοχθηροῖς ἐνυπάρχει. ταῦτα γὰρ ὀξύτητος
<lb n="14"/>ἢ σηπεδόνος ἢ δριμύτητος ἢ ἅλμης ἤ τινος ἄλλης
<lb n="15"/>κακίας μετέχει ἀῤῥήτου. χρὴ δέ σοι τὸ ὕδωρ παρὰ πᾶσαν
<lb n="16"/>τὴν δίαιταν καθαρώτατον εἶναι καὶ διυλιστὸν καὶ κοῦφον
<pb n="19.689"/>
<lb n="1"/>καὶ πηγαῖον. τοῦτο δὲ καὶ ψυχρόν ἐστιν κατὰ τὴν αὑτοῦ
<lb n="2"/>φύσιν. εἰ δὲ δὴ καὶ ταχέως ὑποχωροίη τῶν ὑποχονδρίων,
<lb n="3"/>μηδὲν ζήτει ἕτερον βέλτιον. καὶ οὐχὶ καθάπερ οἴνων τε
<lb n="4"/>καὶ σιτίων καὶ γυμνασίων καὶ ἐγρηγόρσεως καὶ ὕπνων ἄλλων
<lb n="5"/>ἄλλους ἀπολαύειν προσήκει κατὰ τὰς διαφερούσας
<lb n="6"/>ἡλικίας τε καὶ κράσεις, οὕτω καὶ ὕδατος. ἀλλ᾽ ὅπερ ἄριστον
<lb n="7"/>εἴρηται νῦν, τοῦτο πειρᾶσθαι χρῆσθαι καὶ παῖδα καὶ νεανίσκον
<lb n="8"/>καὶ πρεσβύτην, κἂν ὁποιασοῦν φύσεως ἔτυχον. ἐπεὶ
<lb n="9"/>δὲ ψυχρὸν ἕτερον μᾶλλον ἑτέρου εὑρίσκεται, διὰ τοῦτο οὐ
<lb n="10"/>πᾶσιν ἀδιαφόρως χρῆσθαι τοῖς ψυχροπόταις λυσιτελὲς,
<lb n="11"/>ἀλλὰ τοῖς μὲν ἀμέτρως θερμοῖς καὶ πιμελώδεσι καὶ πολυσάρκοις
<lb n="12"/>ἢ διὰ τὴν φυσικὴν κρᾶσιν ἢ δι᾽ ἐπίκτητον καὶ
<lb n="13"/>σφοδρῶς γυμναζομένοις καὶ ἔθος ἔχουσιν ἀβλαβὲς, εἰ τοῦ
<lb n="14"/>ψυχροῦ πίνοιεν. εἰ δ᾽ ἄλλως ἔχωνται, ἧττον ἐμφορεῖν τοῦ
<lb n="15"/>ψυχροῦ. οἱ δέ γε νέοι τὴν ἡλικίαν καὶ πράγμασιν ἀσχολούμενοι
<lb n="16"/>πολιτικοῖς, ὡς μὴ τεταγμένως γυμνάζεσθαί τε καὶ
<lb n="17"/>διαιτᾶσθαι, εἰ τοῦ πηγαίου λαμβάνοιεν ἀπεχόμενοι χιόνος.
<lb n="18"/>αὕτη γὰρ κἂν μηδὲν ἐκ τοῦ παραυτίκα τὰ νέα τῶν σωμάτων
<pb n="19.690"/>
<lb n="1"/>φαίνοιτο βλάπτουσα, λεληθότως γοῦν κατὰ βραχὺ τῆς
<lb n="2"/>βλάβης αὐξανομένης, ἐπὶ προήκοντι τῷ χρόνῳ παρακμαζούσης
<lb n="3"/>τε τῆς ἡλικίας, δυσίατα ἢ καὶ παντελῶς ἀνίατα νοσήματα
<lb n="4"/>ἐμποιεῖν πέφυκε, κατά τε νεῦρα καὶ ἄρθρα καὶ σπλάγχνα.
<lb n="5"/>καὶ πάσχει βλαπτόμενον ἐκεῖνο τὸ μέρος τοῦ σώματος,
<lb n="6"/>ὅπερ ἀσθενέστατόν ἐστὶ φύσει. ὥστε διὰ ταῦτα δεῖ
<lb n="7"/>χρῆσθαί σε τοῖς πηγαίοις καὶ τούτοις διυλισμένοις καὶ
<lb n="8"/>πλείω τούτων μεταλαμβάνειν ἢ οἴνου. καὶ περὶ μὲν ὕδατος
<lb n="9"/>διὰ βραχέων εἰς τοσοῦτον, καιρὸς δή μοι λοιπὸν καὶ περὶ
<lb n="10"/>γυμνασίων ἐρεῖν. χρὴ τοίνυν μὴ ὑπὲρ ἀγωνίας γυμνάζειν
<lb n="11"/>τὸ σῶμα, ἕως ἂν δηλαδὴ ἡ δύναμις καταβληθῇ. μὴ μὲν
<lb n="12"/>πάλιν ἀτελὲς περιλαμβάνειν γυμνάσιον, ὅπερ οὐχ ἱκανὸν
<lb n="13"/>διαφορῆσαι τὰ μόρια, ἀλλὰ τὸ ἀναλογοῦν τῇ ἑκάστου δυνάμει
<lb n="14"/>ἐπειδὴ γὰρ ἐν τῷ πρός τι τὸ σφοδρὸν, ὡς εἴη ἂν ἡ
<lb n="15"/>αὐτὴ κίνησις ἑτέρῳ μὲν γυμνάσιον, ἑτέρῳ δὲ οὐ γυμνάσιον.
<lb n="16"/>συμφέρων δὲ ἑκάστῳ τὸ εἰθισμένον αἱρεῖσθαι καὶ μὴ τὸ
<lb n="17"/>πυκτικὸν ἢ δρομικὸν ἢ τὸ διὰ πάλης ὑπέρχεσθαι. χρήσιμα
<lb n="18"/>δὲ περὶ τοῦ γυμνασίου τρία τὰ πρῶτα. ἐργάζεται μὲν γὰρ
<pb n="19.691"/>
<lb n="1"/>σκληρότητα τῶν ὀργάνων ἀλλήλοις παρατριβομένων, αὔξησίν
<lb n="2"/>τε τῆς ἐμφύτου θερμότητος καὶ βιαιοτέραν τὴν τοῦ
<lb n="3"/>πνεύ- <milestone unit="ed2page" n="10.543"/> ματος κίνησιν. τούτοις δ᾽ ἕπεται τἄλλα
<lb n="4"/>σύμπαντα κατὰ μέρος ἀγαθὰ τοῖς σώμασι δι᾽ αὐτῶν ἐγγιγνόμενα.
<lb n="5"/>τῇ μὲν γὰρ σκληρότητι τῶν ὀργάνων ἡ δυσπάθεια
<lb n="6"/>αὐτῶν καὶ ἡ πρὸς τὰς ἐνεργείας εὐτονία, τῇ δὲ
<lb n="7"/>αὐξήσει τῆς θερμότητος ἡ τῶν ἀναδιδομένων ὁλκὴ ἰσχυρὰ
<lb n="8"/>καὶ ἡ ἑτοιμοτέρα ἀλλοίωσις καὶ ἡ βελτίων θρέψις καὶ ἡ
<lb n="9"/>τῶν περιττωμάτων χύσις, ἐφ᾽ ᾗ χύσει τὰ μὲν στερεὰ τῶν
<lb n="10"/>σωμάτων μαλάττεσθαι συμβαίνει, τὰ δὲ ὑγρὰ λεπτύνεσθαι
<lb n="11"/>καὶ διαφορεῖσθαι καὶ τοὺς πόρους εὐρεῖς γίνεσθαι. τῇ δὲ
<lb n="12"/>τοῦ πνεύματος ἰσχυρᾷ κινήσει ἐκκαθαίρεσθαί τε τοῖς πόροις
<lb n="13"/>ἀναγκαῖον ἔσται καὶ κενοῦσθαι τὰ περιττώματα. ἐπεὶ
<lb n="14"/>δὲ ταῦτα ποιεῖ τὰ γυμνάσια, οὐ χαλεπόν ἐστι τὸν καιρὸν
<lb n="15"/>τῆς χρήσεως ἐξευρεῖν. διότι μὲν γὰρ ἀναδόσεσι συνεργεῖ,
<lb n="16"/>οὐ χρὴ πλῆθος ὠμῶν καὶ ἀπέπτων οὔτε σιτίων οὔτε χυμῶν
<lb n="17"/>ἢ κατὰ τὴν κοιλίαν ἢ τὰς μεσαραϊκὰς φλέβας, ἢ καθ’
<lb n="18"/>ἧπαρ ἢ τὰ λοιπὰ ἀγγεῖα περιέχεσθαι, ἐπεὶ κίνδυνος αὐτὰ
<pb n="19.692"/>
<lb n="1"/>ἐκχυθῆναι πρὸς <milestone unit="ed1page" n="4.423"/> ἅπαντα τοῦ ζώου τὰ μόρια, πρὶν
<lb n="2"/>χρηστὰ γενέσθαι πεφθέντα. διότι δὲ ἐκκαθαίρει τοὺς πόρους
<lb n="3"/>καὶ κενοῖ τὰ περιττώματα, κάλλιον αὐτὰ πρὸ τῶν σίτων
<lb n="4"/>παραλαμβάνειν. τὰ γὰρ μὴ καθαρὰ τῶν σωμάτων
<lb n="5"/>ὁπόσων ἂν θρέψῃς, Ἱπποκράτης ἔφη, μᾶλλον βλάψεις. ὥστε
<lb n="6"/>ἐκ τῶν εἰρημένων εὔδηλον ὡς οὗτος ἄριστός ἐστι γυμνασίων
<lb n="7"/>καιρός. χρὴ δὲ μάλιστα φροντίδα τίθεσθαι, ἐπὶ παντὸς
<lb n="8"/>γυμνασίου ἐν ὑγιεινῷ χωρίῳ ἐπιτελεῖσθαι καὶ ἀέρι καθαρῷ.
<lb n="9"/>ἀρκείτω οὖν καὶ περὶ γυμνασίων ταῦτα. λουτροῖς
<lb n="10"/>δὲ χρῆσθαι συχνοῖς, εὐκράτοις καὶ ἐπιτόμοις οὐ διὰ τὸ
<lb n="11"/>νόσημα, ἀλλὰ διὰ τὸ συνεισβάλλεσθαι ταῦτα τῇ αὐξήσει σου
<lb n="12"/>καὶ θρέψει καὶ διαπλάσει. ἄριστος δὲ καιρὸς βαλανείων,
<lb n="13"/>ἡνίκα ἡ μὲν χθεσινὴ τροφὴ τελέως ᾖ κατειργασμένη, ὑποβεβηκυῖα,
<lb n="14"/>ἑτέρας δ᾽ ἐφεδρεύει τροφῆς καιρὸς καὶ ἐν ἥπατι
<lb n="15"/>καὶ φλέψιν ὡσαύτως. ταῦτα δ᾽ εἴσεται ὁ προσκαθήμενος
<lb n="16"/>καὶ ὁ ἀεί σου φροντίζων ἰατρὸς, τὴν μὲν τῆς γαστρὸς τὴν
<lb n="17"/>τελείαν πέψιν ἐκ τῶν διαχωρημάτων, τὴν δὲ τοῦ ἥπατος
<lb n="18"/>καὶ τῶν φλεβῶν ἐκ τῶν κατὰ φύσιν οὔρων. οὐ δεῖ οὖν οὐδὲ
<pb n="19.693"/>
<lb n="1"/>μετὰ τὴν τροφὴν λούεσθαί σε, ἵνα μὴ ἔμφραξις κατὰ νεφροὺς
<lb n="2"/>καὶ ἧπαρ γένηται. φευκτέον δὲ καὶ τὴν ἀπὸ τοῦ
<lb n="3"/>βαλανείου εὐθέως τοῦ οἴνου μετάληψιν. κεφαλῆς γὰρ ἅπτεται
<lb n="4"/>οἶνος, ὕδατος εὐκράτου πρότερον μεταλαμβάνων. οὐκοῦν
<lb n="5"/>οὐδὲ τοῦ ψυχροῦ ὕδατος ἢ οἴνου ἢ ζύθου ἢ ἑτέρας σικέρας
<lb n="6"/>πόσις ἀβλαβής ἐστι. βλάπτουσι γὰρ καὶ αὐτὰ σαφῶς τήν
<lb n="7"/>τε γαστέρα καὶ τὸ ἧπαρ καὶ τὰ νεῦρα, ἢν οὐ τῇ κράσει,
<lb n="8"/>ἀλλὰ τῇ θίξει. συμφέρον δέ σοι καὶ τὸν μὴ εὐθέως τῇ ἐκ
<lb n="9"/>τῶν ὕπνων ἐξαναστάσει λούεσθαι, χρῆσθαι δὲ πρότερον
<lb n="10"/>κινήσει, ἔστιν ὅτε καὶ γυμνασίῳ συμμέτρῳ. τὰ γὰρ σύμμετρα
<lb n="11"/>γυμνάσια καὶ κατ᾽ ἄλληλα καὶ πρόσφορα τῇ φύσει
<lb n="12"/>σου καὶ τὴν πέψιν καὶ αἱμάτωσιν καὶ θρέψιν ἐργάζεται
<lb n="13"/>βελτίονα, διὰ τοῦτο οὖν καὶ συνεργὰ εἰς τὴν εὐτροφίαν καὶ
<lb n="14"/>δύναμιν καὶ εἰς τελείαν ἐνέργειαν τῆς τρίτης πέψεως. ἀρκείτω
<lb n="15"/>οὖν καὶ περὶ τούτων ταῦτα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<p rend="indent">
<lb n="16"/><label type="head"><num value="8">Κεφάλαιον ηʹ.</num></label> Εἰ δ᾽ αἰφνιδίως ἐπιγένηταί σοι ἡ νεφρῖτις, εἰ μὲν
<lb n="17"/>νεωστὶ βεβρωκὼς εἴης καὶ ναυτίας ὑφιστάμενος, ἐξέμει
<pb n="19.694"/>
<lb n="1"/>πάντα ἢ φυσικῶς ἢ <milestone unit="ed2page" n="10.544"/> τεχνικῶς, ὡς τῷ ἰατρῷ σου δοκεῖ
<lb n="2"/>καὶ εἰς ὕπνον ἑαυτὸν ἐπίτρεπε. εἰ δὲ σκύβαλα παλαιὰ
<lb n="3"/>ὑποπτεύεις εἶναι εἰς τὴν κάτω γαστέρα, κενώσεις ταῦτα
<lb n="4"/>διὰ κλυστῆρος, εἰ μή τι κωλύει, εἰ δ’ ἀκαρτερήτως ὀδύνης,
<lb n="5"/>εἰς θερμὸν σαυτὸν ἐμβίβαζε ὕδωρ. πλὴν μὴ καταχρῶ τούτῳ,
<lb n="6"/>ὡς ἀνώτερον εἰρήκαμεν. ἡ γὰρ τοῦ θερμοῦ κατάχυσις
<lb n="7"/>παρηγορεῖ μὲν ποσῶς τὰς ὀδύνας, ἐκλύει δὲ τὰς ἐν ἡμῖν
<lb n="8"/>δυνάμεις, δι’ ὧν ἀποτρίβεται πᾶν νοσοποιὸν καὶ ἄχρηστον.
<lb n="9"/>μετὰ δὲ τοὺς ἐμέτους καὶ τὰ ἐνέματα δεῖ πυριᾷν καὶ καταπλάττειν
<lb n="10"/>τὰ πάσχοντα μόρια τοῖς προσφόροις τῇ φύσει
<lb n="11"/>φαρμάκοις. εἰ δέ τι ἐστήρικται ἐν τῷ νεφρῷ ὁ λίθος, λαμβάνειν
<lb n="12"/>ὄξος, σάκχαρ καὶ ὄξος σκιλλητικὸν καὶ τὰ ἁπλῶς
<lb n="13"/>θρυπτικὰ τῶν λίθων, οἷον ἀγρωστέως ῥίζης ἀφεψήματα,
<lb n="14"/>δαμασωνίου, ἀδιάντου, τριχομανοῦς καὶ τῶν ὁμοίων. εἰ δὲ
<lb n="15"/>καὶ ταῦτα ἀπρακτήσουσι, χρῶ τοῖς διαιρετικοῖς τῶν λίθων
<lb n="16"/>ὡς τῶν σπαράγων τῶν βασιλικῶν αἱ ῥίζαι, βδέλλον τὸ ἀπὸ
<lb n="17"/>τῆς Ἀραβίας, ἀλθαίας σπέρμα, λιθόσπερμον, βετονίκη, σαξίφραγος,
<lb n="18"/>γλήχων, καππάρεως ῥίζα τοῦ Αἰγυπτίου καὶ τῶν
<pb n="19.695"/>
<lb n="1"/>σικύων τῶν ἡμέρων τὰ σπέρματα καὶ τὰ τούτοις παραπλήσια.
<lb n="2"/>εἰ δὲ διά τι καὶ ταῦτα ἀποτύχωσι, χρῶ τοῖς κατὰ
<lb n="3"/>κράτος διαιροῦσι. κατὰ κράτος δὲ διαιρεῖ λίθος Ἰουδαϊκός.
<lb n="4"/>καὶ εἰ μὲν ἐν τῷ νεφρῷ ἐστήρικται, χρῶ τῷ ἀῤῥενικῷ, εἰ
<lb n="5"/>δὲ ἐν τῇ κύστει καὶ διὰ μέγεθος οὐκ ἐκκρίνεται, χρῶ τῷ
<lb n="6"/>θηλυκῷ. ὁ γὰρ ἄῤῥην τοὺς ἐν νεφροῖς θρύπτει, ὁ δὲ θῆλυς
<lb n="7"/>τοὺς ἐν κύστει. καὶ ὕελος κεκαυμένη καὶ ὁ Καππαδοκικὸς
<lb n="8"/>λίθος καὶ τὸ τῶν παλιούρων σπέρμα καὶ ταῦτα κατὰ
<lb n="9"/>κράτος διαιροῦσιν. εἰ δὲ χυμὸς παχὺς ἐν τῷ σώματι ἔνεστι
<lb n="10"/>καὶ χρεία ἐστὶ κενώσεως οὔρων παχέων, οὖρα παχέα ἄγουσι
<lb n="11"/>σκολύμου ῥίζαι, ἐρυθρίδανον καὶ τὰ παραπλήσια. εἰ δὲ καὶ
<lb n="12"/>συχνῶν οὔρων χρεία. συχνὰ μὲν οὖν κενοῦσιν οὖρα ἄκορον,
<lb n="13"/>σταφυλῖνος, ἄσαρ, ἄμμι καὶ ὅμοια. εἰ δὲ ἡ φύσις κατά
<lb n="14"/>τι ὀκλάσει εἰς τὴν τῶν οὔρων ἀπόθεσιν, διεγερτικὰ τῆς φύσεώς
<lb n="15"/>ἐστι, σκόρδιον, χαμαιδάφνη, ἀσπάραγοι τῆς βρυωνίας
<lb n="16"/>καὶ τὰ τούτοις ἰσοδύναμα. τὰ δὲ διουρητικὰ ὡς ἀγῶνα
<lb n="17"/>ἄθετον τοῖς λίθοις ἔχουσιν. ἐπεὶ εἰ μὲν κρᾶσις τῶν διουρητικῶν
<lb n="18"/>δριμεῖα καὶ διὰ τοῦτο θερμὴ καὶ ξηρὰ καὶ προσέτι
<pb n="19.696"/>
<lb n="1"/>συνακτική τε καὶ διακριτικὴ συναγόμενον τοῦ ὀῤῥώδους.
<lb n="2"/>ὅσα δὲ τὰς ἐν αὐτοῖς πυρώδεις συστάσεις οὐκ ἔχει ἐπιτήδεια,
<lb n="3"/>τμητικὰ μὲν γὰρ ἱκανῶς ὑπάρχει, θερμότητος δὲ ἥκιστα
<lb n="4"/>μετέχει. συνίστησι γὰρ ἀποξηραίνουσα τὸν πῶρον ἡ
<lb n="5"/>θερμότης, οὐ τέμνει καὶ διαιρεῖ. τὰ δὲ ἧττον θερμὰ μετὰ
<lb n="6"/>τοῦ τέμνειν δύνασθαι βελτίω, καθάπερ τὰ προῤῥηθέντα.
<lb n="7"/>τὰ δὲ διουρητικά ἐστι θερμὰ καὶ ξηρὰ καὶ δριμέα καὶ διὰ
<lb n="8"/>τοῦτο διακριτικὰ μὲν τοῦ ὀῤῥώδους αἵματος, συνακτικὰ δὲ
<lb n="9"/>τοῦ παχέος καὶ διὰ τοῦτο ἄθετα τοῖς λιθιῶσιν. εἰ δὲ ὡς
<lb n="10"/>ποδηγήταις καὶ ὀχηματικοῖς χρησόμεθά ποτε, ὀνίνασι. μετὰ
<lb n="11"/>δὲ τὴν τοῦ λίθου ἔκκρισιν χρῶ τοῖς καταλλήλοις κατακεραστικοῖς
<lb n="12"/>διὰ τὴν ἐκ τῆς παρ᾽ ὅλου τοῦ λίθου ὁδοῦ δῆξιν
<lb n="13"/>καὶ τραχύτητα καὶ ζέσιν καὶ μᾶλλον εἰ μέγας εἴη καὶ χωνιώδης.
<lb n="14"/>μετὰ δὲ τὸ ἀκρατότατον εἶναι τὸ σῶμά σοι, διὰ
<lb n="15"/>τῶν προειρημένων κατακεραστικῶν χρῶ τοῖς προφυλακτικοῖς
<lb n="16"/>ἔνδοθέν τε καὶ ἔξωθεν. ταῦτα δὲ μὴ μόνον τὸ τέλειον
<lb n="17"/>ἀξιῶσιν, ἐν ὅσῳ δὲ προφυλάττῃ, χρῶ τοῖς καταλλήλοις καὶ
<pb n="19.697"/>
<lb n="1"/>προσφόροις ἐν τροφαῖς καὶ πόμασι καὶ ὅσα πέψαι δύνῃ.
<lb n="2"/>ἐκ γὰρ τῶν καταλλήλων τῇ φύσει σου τροφῶν καὶ ποσέων
<lb n="3"/>καὶ βαλα- <milestone unit="ed2page" n="10.545"/> νείων καὶ γυμνασίων καὶ τῶν ὁμοίων
<lb n="4"/>ῥωννύονται αἱ δυνάμεις, ὥσπερ ἐκ τῶν ἐναντίων καταβάλλονται.
<lb n="5"/>διὰ τὸ ἀξίωμα τῶν δυνάμεων χρεία τῶν ὁμοίων.
<lb n="6"/>τούτων γὰρ ἐῤῥωμένων οὐσῶν ἀποτρίβεται πᾶν νοσοποιὸν
<lb n="7"/>καὶ ἄχρηστον. ταῦτα δὲ βραχέα οὐκ εἰς διδασκαλίαν, ἀλλ’
<lb n="8"/>εἰς μικρὰν ὑπόμνησιν ὁ δοῦλός σου προσφέρω. τὴν γὰρ
<lb n="9"/>τελείαν πάντων κατάληψιν οἱ παλαιότατοι τῶν σοφῶν ἤσκησάν
<lb n="10"/>τε καὶ ἐξέθεντο. ὁ δὲ προκαθήμενος καὶ ἀεί σου φροντίζων
<lb n="11"/>ἰατρὸς καὶ σύνδουλός μου καὶ ταῦτα καὶ τὰ τῶν παλαιῶν
<lb n="12"/>καὶ τὰ τῆς φύσεώς σου πλεῖον ἐμοῦ τε καὶ ἄλλων,
<lb n="13"/>ὅσον εἰς ἀνθρωπίνην δύναμιν εὗρεν, ἐξ ὧν ἐδιδάχθη καὶ
<lb n="14"/>ἐξευρεῖν δυνηθείη διὰ τὴν ἀκριβῆ τῆς φύσεώς σου κατάληψιν.
<lb n="15"/>ὥστε μόνῳ τούτῳ καὶ σεαυτῶν ἀνάθου. φροντιεῖ
<lb n="16"/>γάρ σου ἐπὶ θεῷ μάρτυρι, εἴπερ τις ἄλλος. ὁ γὰρ εἰδὼς
<lb n="17"/>τὸ κυρίως κατὰ φύσιν, ταχύτερον τῶν ἄλλων εἴσεται καὶ
<lb n="18"/>τὸ παρὰ φύσιν. ἐβουλόμην λογικὰ περὶ ὀλίγων γράφειν,
<pb n="19.698"/>
<lb n="1"/>ἀλλ’ ἐν ἑτέρῳ ταμιευθήσεται. οὐ γὰρ τοῦ νῦν καιροῦ
<lb n="2"/>ταῦτα, οἷόν τινες τῶν λιθιώντων θεραπεύονται καί τινες
<lb n="3"/>οὔ. καὶ ἆρα αἴτιος ὁ λίθος ἢ νόσος ἢ σύμπτωμα. καὶ εἰ
<lb n="4"/>αἴτιον ἢ προκαταρκτικὸν, ἢ προηγούμενον ἢ συνεκτικὸν καὶ
<lb n="5"/>ὁμοιομεροῦς ἢ ὀργανικῶν ἢ κοινοῦ. εἰ νόσημα ὁμοιομερὲς
<lb n="6"/>ἢ ὀργανικὸν ἢ κοινόν. εἰ σύμπτωμα βλάβη ἐστὶν ἐνεργείας
<lb n="7"/>ἢ ἐκκρινόμενον ἢ ἐνεχόμενον. εἰ διάθεσίς τις ἢ ἄμφω αὐτῷ
<lb n="8"/>συμβέβηκεν, ὡς καὶ αἴτιον καὶ νόσον καὶ σύμπτωμα
<lb n="9"/>εἶναι.</p>
</div>


</div>
</body>
  </text>
</TEI>
