<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../verbatim_theme/verbatim.xsl"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">De dignoscendis pulsibus</title>
        <author xml:lang="lat">Galenus</author>
        <editor role="translator">Kühn, Karl Gottlob</editor>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <funder>Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts. The following text is taken verbatim from the Latin translation of Galen’s complete works published by Karl Gottlob Kühn from 1821 to 1830. The text was produced from the image of Kühn's edition digitised by the Bibliothèque numérique Medica (BIU Santé médecine, Université Paris Cité) using ABBYY FineReader 15.</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno type="filename">tlg0057.tlg060.verbatim-lat1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Kühn, Karl Gottlob</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">8</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="766" to="961">766-961</biblScope>
              <date>1824</date>
            </imprint>
          </monogr>
          
        <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x08">BIU Santé, Medica</ref></biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Basel">
            <title xml:lang="lat">Γαληνοῦ Ἅπαντα. Galeni Pergameni Opera omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Camerarius, Joachim</editor>
            <editor>Fuchs, Leonhart</editor>
            <editor>Gemusaeus, Hieronymus</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cratander</publisher>
              <pubPlace>Basel</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">3</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="52" to="84">52-84</biblScope>
              <date>1538</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00039x03">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Chartier, René</editor>
            <imprint>
              <publisher>[s.n.]</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">8</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="103" to="166">103-166</biblScope>
              <date>1639</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x08">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" xml:lang="la" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg060.verbatim-lat1">
<pb n="8.766"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="1">


<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENI DE DIGNOSCENDIS PVLSIBVS
 <lb/>LIBER I.</head>


<p rend="indent">
 <lb/>De pulsibus commentationem in quatuor
<lb/>partes tumus partiti. Prima specierum et generum illorum
<lb/>differentias recenset. Altera, quae est haec ipstt, quam nunc
<lb/>in manibus habemus, agit de iis dignoscendis. Tertia caufas
<lb/>aperit a quibus quisque generatur. Quarta et postrema,
<lb/>quid denunciare solent, medicis tane prae caeteris honoratissima,
<lb/>quo sit ut reliquas partes hujus nomine tractent, et
<lb/>a philosophis, qui scientiam naturalem investigartnrt, non
<pb n="8.767"/>
<lb/>plane neglectu. Quamobrem merito omnium prima pars
<lb/>ad medicos juxta et ad philosophus pertinet, sed secunda et
<lb/>quarta medicis est propria magis, ut tertia philosophis.
<lb/>- Quocirca magnopere utrique in tertia elaborarunt, quod hi
<lb/>honoratissimam partem esse censerent, illi proximam statuerent
<lb/>honoratissimae. in quarta non perinde quidem ac
<lb/>in hac, eo quod soli de ea messim scripserunt, plus tamen
<lb/>quam in reliquis laboratum esu At in prima sophistis
<lb/>plus satis, melicis qui magis artis opera spectant quam nugas,
<lb/>tatis inter disputandum laboris suit. Rest quam fiecundam
<lb/>partem nec philosophorum, neque enim ad tertium,
<lb/>ted ad quartam faciebat, nec melicorum praeter Archige-.
<lb/>nem, idque plane leviter,. attigit quisquam. Flagitat autem
<lb/>haec non prolixam quidem orationem, ted tempus aliis fitnul
<lb/>omnibus longius. Nam quum tactu nobis opus est
<lb/>exercitato, ut parvam etiam exacte differentiam sentiamus,
<lb/>tum non est in manu nostra ejus exercitatio. Nam compaginum
<lb/>usum et instrumentorum, et vero dissertiones, usum-.
<pb n="8.768"/>
<lb/>que fasriarum et laqueorum, praeterea reliquas chirurgiae
<lb/>medico necessarias, citra tuam operam fortasse discas. Et
<lb/>Pane multa ipsi hoc pacto obimus, imitamenta molientes, per
<lb/>quae etsi ad summam pervenire non possumus, at plurimum
<lb/>tamen progressi ac prope finem pervenire possumus. In
<lb/>meditando vero ad pulsus, quid invenias, quod caprisantem,
<lb/>vel vermiculantem, vel omnino quenquam imitetur
<lb/>nunus frequentium, non vulgarem tamen rem indicantium?
<lb/>nihil hercle, nec quod accedat quidem. Sed ad naturam
<lb/>eorum estus usio praestat oratione declarandam: ut exerceas.
<lb/>autem te ad quempiam facillime simul et exacte dignosnendum,
<lb/>nisi ipse tuam operam naves, nihil reperias machinae
<lb/>a melicis ita commentum, ut in caeteris fecerunt
<lb/>operibus manu obeundis. Itaque quum ob id tempus requirit
<lb/>longum, tum ob absolutam naturae rerum scientiam.
<lb/>Nam si figuli pictoresque visum, si caupones et cori gustum,
<lb/>olfactum unguentarii, auditum musici, tametsi artis habent
<lb/>ubique promptam materiam, multos non sues suco, aut nrenfes,
<pb n="8.769"/>
<lb/>sed muros, ut accuratu artem calleant, exercent, ad
<lb/>tactum exercendum quantum scilicet censeas temporis medicum
<lb/>quaerere? cui plurimi uno tempore affectus arteriae
<lb/>sunt attendendi, non ut figulis solae figurae, aut ut pictoribus
<lb/>colores, sed primum distentionis quantitas, deinde qualitas
<lb/>et tempus. motus, tum moventis eam contentio sacultatis,
<lb/>postea ipsius tunicae arteriae status. Haec simul atque
<lb/>illa attollitur, omnia tuus cognoscenda. Quinetiam caloris
<lb/>qualitatem occurfus arteriae motu excitatus apertius indicat,
<lb/>et etiam aequaliter an inaequaliter illa quae memoravhnus
<lb/>omnia una in parte et in. diversis fiunt. Atque in
<lb/>distentione haec consideranda sunt. In contractione tune
<lb/>similia illis, praeterea tempus inter utramque medium, quo
<lb/>quiescit, duplex illud, unum a distentione ante contractionem,
<lb/>asserunt a contractione ante distentionem, et horum
<lb/>mutuam proportionem, temporis motus ad tempus motus,
<pb n="8.770"/>
<lb/>temporis quietis ad tempus quietis et utriusque simul ad
<lb/>utrumque: quae sunt universa ante alterum arteriae ictum
<lb/>cognoscenda consecto primo pulsu. Nam quum jam alter
<lb/>inceperit, quum haec ipsa sunt attendenda, quae declarata
<lb/>jam primo sunt, tum vero, quo aequalitatem eorum et inaequalitatem
<lb/>perspicias, omnesque differentias, quae in illo
<lb/>runt exposita cum iis quae in hoc conserenda sunt. Inde
<lb/>tres, quatuor, quinque atque adeo multi deinceps pulsus
<lb/>sunt ridendi, ut .ordo tibi atque confusio fit explorata.
<lb/>Quid haec quantae census esse omnia exercitationis ? Equidem
<lb/>ut verum dicam, ad exactissimam quidem et absulutissimani
<lb/>cognitionem requiri totam humanam vitam putem : ut
<lb/>autem tantam assequaris, quantam nunc putarimus nobis,
<lb/>non sex menses tantum, quibus universam medicinam prosilentur
<lb/>sapientissimi se isti methodici tradi tutus, sed aunos
<lb/>permultos. Mihi quidem certe, ut primum medicis coepi
<lb/>operam dare, primis adhuc aetatis temporibus mirifica cupilitus
<lb/>incessit artis de pulsibus cognoscendae : atque lude usque
<pb n="8.771"/>
<lb/>in hanc diem, eam commentatus, haud dum mihi omnem
<lb/>artem videor assecutus. Siquidem multos annos etiam
<lb/>dignoscerene esset tactu clare arteriae contractionem, incertus
<lb/>eramm Quin .incertum missi erat, an Archigenes, Herophilus
<lb/>et qui Agathini temporibus erant, omnesque prope
<lb/>empirici vera licerent; tantum aberat ut plane scirem,
<lb/>possetite tota sentiri, an pars aliqua, eaque quanta. Jam
<lb/>in distentione de similibus perinde implicatus tenebar, quum
<lb/>tamen haec fundamenta sint et veluti elementa totius de pulsibus
<lb/>artis : quibus incognitis nihil esset praeterea quicquam,
<lb/>quod cognosci certo possit. Tantum sensu noveram nignoscere
<lb/>distendi arteriam, non ascendere et descendere;
<lb/>quod confirmant isti, qui empirici vocantur, probari, atque
<lb/>id esse verum. Neque enim distentionem, sed ictum
<lb/>tantum percipere tactum: ascendentisne cuiuspiam, andislenti,
<lb/>non item animadverti. Hoc quidem multis annis
<lb/>prope solum assecutus sum, postea unum etiam, vehementem
<pb n="8.772"/>
<lb/>pulsum: alia. me omnia adhuc sugiebant. Itaque in
<lb/>profunda haesitatione multos annos volutatus, nihilo magis
<lb/>indagare destiti: sed quum acrius etiam, atque etiam in id
<lb/>incubui, tandem aliquando species contractionis tactus aperte
<lb/>repraesentata esu Delude quum in ea meditatione diutius
<lb/>immorarer, non speciem adhuc obscuram, sied clarissiman.
<lb/>notitiam ejus non concedentem dissentionis notitiae
<lb/>consecutus sum. Postea quid commemorem, quam esta sim
<lb/>ci..- assecutus? Omnia enim ultro te offerebant et plane
<lb/>posthac perspicua erunt, ut quum in summis tenebris lux
<lb/>subito splendida eluxit. Quod si quis haec aeripiat ut veruet
<lb/>non. ut fabulam, magnum fructum capit, ne eum desperatur
<lb/>subeat inveniendi quae indagat: neque eo deterreatur;
<lb/>quod multis etiam annis iirquirendo nilul dum profeceiit.
<lb/>- Nam quidam in quaerendo clam obducitur callus,
<lb/>ususque comparatur, qui progreditur pedctentim, neque
<lb/>prius quam absolutus sit unquam coepisse apparet. Simul
<lb/>atque completus est, cumulate fert omnium exhaustorum lahorum
<pb n="8.773"/>
<lb/>quam citissime fructum, adeoque ut rudius dicam
<lb/>cum ipsa usura. Jam quum posteris nostris non mediocre momentum
<lb/>accesserit promptitudo nostra atque industria in
<lb/>hisce rebus, qui non dubitaverim vel ipsos affectus tactus
<lb/>aperire oratione, breviore tempore ad artem se exerceant
<lb/>pulsuum et minore cum labore. Faciam enim ut praeter
<lb/>aliam viam muniam qua votum assequaris potissimum: liceat
<lb/>lentum ab immensa divitiarum atque gloriae siti, quae
<lb/>nunc dominatur, mortales abducere. Neque sane quicquam
<lb/>erit profectum hac lucubratione, si veritatis studiosus desiderabit:
<lb/>quos scilicet hactenus desiderabit, dum voluptas
<lb/>superior sit et regnet, honestas autem nulli curae, nullo
<lb/>numero sit; neque enim voluptarios haec commentatio; sed
<lb/>egregie gnavos induslriosque quaerit. At talis quotusquisque
<lb/>est? Sed enim, ut dixit Heraclitus, Unus mihi iusiar
<lb/>est mille. Profecto libentius cum uno illo egero ac cum
<lb/>istis mille, qui unum vel etiam nullum valent: nam non
<lb/>numero veritas, sed sapientia aestimatur. Ergo ad unum
<pb n="8.774"/>
<lb/>hunc verba nunc facimus cupidum veritatis, quisquis ille sive
<lb/>nunc sit sive posthac existet. Primum multa ad scutum
<lb/>pertinentia fieri nun posse ut verbis explanentur: deinde
<lb/>tametsi non possit fieri, .nihil eo tamen causae esse, quamobrem
<lb/>nostrae te diligentiae poeniteat. Nam si minus undequaque
<lb/>accurate scrmone ad eorum notitiam, propius tamen
<lb/>quam nihil asperaveris.. Nam quis tandem famem cujusque
<lb/>hominis depingere oratione exacte possit? haud sane quisquaor:
<lb/>tamen ferves fugitivos quotidie ex notis faciei pro
<lb/>clamant, adeo que fuit, cui hoc esset satis tantum exaudisse :
<lb/></p>
<lg><l>Crasttis erat, nigris humeris, crispisque capillis.</l></lg>
<p rend="nonindented">
 <lb/>Atque ego qunmprius quam Romam prolectus essem dulce
<lb/>Falernum nunquam gustassem, tamen me, quum est primum
<lb/>oblatum mihi, non fefellit, quod signis deprehenderem ea
<lb/>quae legeram. Quidam etiam meus familiaris vinum, quod
<lb/>crescit in Lydia dulce Caryinum vocatur ab incolis] facile
<pb n="8.775"/>
<lb/>cognorit, hoc duntaxat a me admonitus, dulce vinum Creticum
<lb/>et quod Scybellite appellant, colore repraesentare et
<lb/>dulcedine crassitieque, praeterea mirificam quandam jucundissimamque
<lb/>adstringendi vim praeter illa habere. Hujuscemodi
<lb/>nos quoque signa recipimus pulsuum dignoscendorum
<lb/>tradituros : ad haec manus quanam ratione erit
<lb/>cuique pulsui admovenda, siquidem lue firmius iirsigenda
<lb/>est, istic lenius applicanda, ut in vehementi et languido
<lb/>pulsu. Nam illum nisi premas arteriam, non dignoscas:
<lb/>hunc tantum abest ut cognoscas premendo, ut semel etiam,
<lb/>si ita sarias, videatur immotus. Nec vero magnorum simul
<lb/>et languidorum pulsuum, quos lethargici habent, cognoveris
<lb/>magnitudinem, nisi admodum attingas molliter. Quod
<lb/>autem a turgidis et magnis et duris veliementibusque altos
<lb/>discernere oratio possit docere, si magnum dicam tibi hunc
<lb/>esse qui increvit ex aequo in tres elimensiones, in longitudinem;
<lb/>latitudinem profunditatemque, turgidum autem qui
<lb/>in duas tantum, latitudinem et profunditatem, altum qui ut
<pb n="8.776"/>
<lb/>unam tantum, alsam, et durum violentum ictum efficere
<lb/>qualitate arteriae tunicae, vehementem vitalis robore contentionis,
<lb/>haud dixeris prudentem virum atque guavum
<lb/>omnino ab his initiis ingressum. non posse dignoscendorum
<lb/>illorum confirmatam scientiam parare, modo ad principia et
<lb/>veluti elementa artis hujus probe exercitatus fit. De quibus
<lb/>nos primo loco dicemus, deinde congruo ordlue ad reliqua
<lb/>progrediemur.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">


<p rend="indent">
 <lb/>Sunt haec quatuor. omnium primum,
<lb/>quod empiricos diximus contentiose potius quam vere asserere,
<lb/>ictum te tantum sentire, distentionem autem ignorare
<lb/>arteriae. Quocirca pulsum quidam ex illis definiunt, memoriam
<lb/>affectuum tactus ex arteriarum motu. Nam non ex
<lb/>distentione arteriae, sed ex motu dixerunt, nulla de re alia
<lb/>quum quod distentionem se negant sentire. Verum ratione,
<lb/>inquiunt, constituas eam licet, non percipit tamen eant
<pb n="8.777"/>
<lb/>tactus. Contra vero debebant omnino dicere, si id tantum
<lb/>agebant ut contenderent, tactum arteriae distentionem tentire,
<lb/>fied verene distendatur, hoc se non plane scire ; nam
<lb/>consirmare non percipi mentientium est de sensu. Etenim
<lb/>si istos roges, quis tandem convulsivus pulsus rideatur, quid
<lb/>aliud respondeant ac intentae utroque arteriae quasi sistis
<lb/>quendam occursum illum efficere tactui, quae ne pristinam
<lb/>quidem tedem plane retineat, fied sensim sursum deorsumque
<lb/>jactetm? Jam etiam si de vibrato requiramus, latebuntur
<lb/>hunc quoque, si quidem illis certe tactus affectus
<lb/>non exciderunt, fieri quum destruit arteria suam tedem.
<lb/>Nam ni iis pulsibus sursum ferri arteriam atque deorsum
<lb/>sumimus plane. Quinimo pulsus luaequalitatem eum, in
<lb/>qua arteriae quaedam partes editiore loco appareant, quaedam
<lb/>humiliore, si nefcice se dicant, experientiae deprehendentur
<lb/>inanes, quam semper venditant. Neque enim de
<lb/>illis hoc est, quae ratione ostenduntur; caeterum tactus id
<pb n="8.778"/>
<lb/>percipit dilucide, in cujus quaerenda causa medici qui vo-cantur
<lb/>dogmatici dissentiunt mutuo, dissensuri etiam in eo,
<lb/>an .percipiatur, nisi ea fit rei evidentia. Quinetiam est
<lb/>quum magnitudine inaequalis pulsus fiat in una dlltentione,
<lb/>quum ejus partes quaedam plus, quaedam nunus distendantur,
<lb/>qui non fieret, nisi distendi arteriam revera rideremus.
<lb/>At intessigo producere illis me ingeniosius fortasse fermonem,
<lb/>quam aperte agere; nam satis hoc fit dixisse, longum
<lb/>vel brevem, altum vel humilem i latum vel angustum, maguum
<lb/>vel parvum, crassem vel gracilem, et praeterea horum
<lb/>medios fieri non posse, quum non omni ex parte distendi
<lb/>arteria conspiciatur, quoniam fotum fieri motum arbitratitur;
<lb/>tantum vel altus, vel humilis fieret, vel eorum ne.dius,
<lb/>alius nullus. igitur questa convulsivus pulsus est qui
<lb/>raro contingit, tales contendunt qui negant fenfibilem iistentionem
<lb/>esse, semper omnes rideri, revera enim in convulfivo
<lb/>aut nequaquam fentitm distentio, aut purum et
<pb n="8.779"/>
<lb/>obscure arteria in fidis modum sursum deorsumque j ac lata.
<lb/>At vero quod tradit Archrgenes, hominum gracilium in
<lb/>partibus non carnosis ocusis cerni arterias distendi et contrahi,
<lb/>apud homines quidem verecundos recte dicitur, apud
<lb/>eos vero qui de rebus conspicuis, quando sibi ipsis libuerit,
<lb/>non laborant secus. -Etenim vel conspici negabunt hoc,
<lb/>quod quidem earumdem sit illorum hoc quoque inficias ire,
<lb/>aut si etiam annuant, ocusis videri dicent arteriam distendi,
<lb/>tactu non item ; atqui de hoc quaestionem esse. Quere non
<lb/>ad alsum sermonem derivemus, verum propositis sus quae
<lb/>tactu percipiuntur, placere homines conemur. Atque ut
<lb/>verum dicam, non tam istorum nomine, quam ut veram
<lb/>traderem rationem dignoscendi tironibus hujus meditationis
<lb/>affectus sensibiles, memini pulsuum manifestam distentionem
<lb/>arteriae obtinentium et obscuram, de quibus convulsivi sunt ;
<lb/>praeterea ut pulsuum qui in quantitate positi dissentionis
<lb/>runt ne contundant considerationem, sed semper in memoria
<pb n="8.780"/>
<lb/>habitis tribus dimeusionibus contendere praesentem
<lb/>pulsum cum superiori valeant in tribusne dimensionibus
<lb/>illi, an in eorum aliquibus,. vel aliqua respondeat. Nam
<lb/>qui ex distentionis quantitate viginti feptem pulsus constant,
<lb/>quos in tabella libro primo De pulsuum differentiis propotui,
<lb/>hac maxime ratione cognoscas, si dimensionum quantitalem
<lb/>singularum teneas memoria. Porro autem tum haec
<lb/>ipsa quae nunc commemoravimus, tum reliqua quae posthac
<lb/>dicenda tuor, omnia praecedere ille liber debet, ut initio
<lb/>statim hujus libri admonuimus. Itaque prius huc qui siconserat
<lb/>quam illa edidicerit, errat planissime ; atque hoc sit
<lb/>in toto sermone constitutum. Nunc quod instituimus, exigamus :
<lb/>aperte distentionem arteriae a tactu, non ictum
<lb/>modo (quod qui cum omnibus disceptant, affirmant empiricij
<lb/>animadverti. Quere adducti rationibus meis contra
<lb/>ac prius dicentes, fateantur (ni sophistae certe et arguti gesitiant
<lb/>haberi) arteriae unimadverti quidem a tactu distentionem,
<pb n="8.781"/>
<lb/>tamen itane revera habeat, te haesitare; sime enim
<lb/>haec consentanea magis sint cum eorum tecta. Aut quumobrem
<lb/>cum omnibus aliis in disputationibus, quod cernunt,
<lb/>constituunt, de natura vero haerent, lue non sariunt idem ?
<lb/>Atqui si hoc faciant, non est quod dicant, distenditur fortassis
<lb/>arteria, sed non est conspicuum. Verum e diversio,
<lb/>fortassis non distenditur illa, tamen percipitur; siquidem
<lb/>consentit hoc cum illis qui quod cernunt tantum et non
<lb/>quod cohaeret, cum platito tuo ponunt. siquidem quod
<lb/>conspicimus, ubique locorum, ut dixit Timon, valet, qui
<lb/>fit igitur, quo minus nunc quod cernitur valeat? Atqui
<lb/>siquidem valet ubique, pro communi igitur principio aperte
<lb/>dilatari arteriam sumpto, quum scilicet non convulsione
<lb/>moveatur, inde dissentiamus fortasse luter nos, an sidem illi
<lb/>nos habebimus, illi non habebunt. Fortassis lue quoque, si
<lb/>sitam illis auctoritatem subjiriamus, ad concordiam in communi
<lb/>ineundam auctores fuerimus. Quidnam igitur vosunt?
<lb/>nihil aliud, quam sutgula evidentia conspici et sinupulum
<pb n="8.782"/>
<lb/>habere maximum, an, qualia ridentur, etiam sint,
<lb/>deinde an usia etiam ratione sint. Sumpserint sane et id a
<lb/>nobis consessum, nihil enim illis denegatum volumus. Quin
<lb/>nec ecquid omnino sit sol, luna, terra, nec an mare, neque
<lb/>an vigilemus, sed uo an sapiamus quidem, vel vivamus,
<lb/>nec quicquam nobis prorsus qua sit natura consiare. Equidem
<lb/>haud sciam, hac quam desiderent majorem haesitationem.
<lb/>obtinuerunt hanc a nobis libentibus, supersedeant
<lb/>hoc labore orationis, ut demonstrent, habeant suam naturae
<lb/>ignorationem, ac abunde fruantur licet, tantum respondeant
<lb/>nobis rem non sane prolixam, an simul de usu
<lb/>nos rerum ad ritam pertinentium haesitare velint, neque
<lb/>ubi solem perspicue oriri cernamus, obire solita nos negotia,
<lb/>quae quum dies est, an in grabato conquiescere, dubi- .
<lb/>fantes nonne etiam an dies, nec quum navem conscenderimus
<lb/>ac simus in alto lioc agere, sed nihil credentes audere
<lb/>in mere prosilire, quasi id fortassis mare, fortassis non
<pb n="8.783"/>
<lb/>sit, neque ubi in portum ex alto invehamur appellaturque
<lb/>navis ad terram omnesque rideamus in terram exire, fidem
<lb/>dere sieusibus usque ad ipsium usum, caeterum intus nos continere
<lb/>haesitantes et dubitantes dicentesque, Forte quidem videtur
<lb/>nobisterra, non esitantem Atque omnia illa ipsis illis auctoribus
<lb/>ad experientiam usque fidem habent, at de natura in
<lb/>dubitationem adducuntur. Quin hoc nos scilicet ipsi volumus,
<lb/>ut eis pro certis utamur: quod vero excessit usum, superfluum
<lb/>dicimus esse. Quamobrem si quod cupimus nobis dant, de
<lb/>quo amplius dissideamus invenio nihil. Quod ad naturam
<lb/>pertinet, de eo scilicet inquiunt. Desine quaesi,, nec de eo
<lb/>verbum unquam satiemus, si voles. Imo vel ad foedus ferieudum
<lb/>te adhortemur et procedant posthac, si vultis, non
<lb/>mimus nobis quam aliis mortalibus, qua res, qua verba,
<lb/>quando vos etiam ipsius animadverto laborare, ne quid de
<lb/>illis, quae omnibus hominibus testata in vita sunt, evertatis.
<lb/>Proinde sicut illi negotia obeunt, et item nos obeamus, nec
<pb n="8.784"/>
<lb/>curiosi simus ulla in re, quae aperte conspicitur, sied statim
<lb/>credamus et assentiamur, ut si quis annunciet ab imbribus
<lb/>qui deciderunt fluvium auctum evertisse pontem, hic quispiam
<lb/>de vobis praesto ita vetet absolute ab imbribus
<lb/>qui deciderunt dicere, sed qui visi sunt decidere: neque fluvium,
<lb/>sed qui ridetur et apparet; neque auctum, verum,
<lb/>qui ridebatur auctus esse, neque diruisse pontem, sed videni
<lb/>diruisse, quis hunc sanum dicat? Quid igitur, quando
<lb/>cum caeteris omnibus mortalibus alio modo disputatis,
<lb/>negotia tolis nobis lacessitis, quum iisdem utamur sensibus
<lb/>tam in arte medica quam reliqua in nisa? Et utrem verbi
<lb/>gratia et vesicam, culeum, atque fabrorum folles quid distenui
<lb/>dicitis ac contrahi, videri praetermittitis, arteriae
<lb/>vero foli innocenti estis molesti, atque in ea de apparentibus
<lb/>scrupulum iiijicitis, quominus absolute pronuntietis, distenta
<lb/>est et distenditur, contracta est et contrahitur, sid ridetur
<pb n="8.785"/>
<lb/>diftendi, verone. distendatur me latet? Desistite per deos
<lb/>tandem aliquando inanibus nugis artem onerare, vel sua
<lb/>tponte longam. Si otiamini et ritam non labefactare, sed
<lb/>esse usui instituistis, arlemque non interpellare, sed augere
<lb/>conamini, rebus hunc. commodioribus contentionem retisvate.
<lb/>Multa offendetis in medicina, quae magnae sint quaestionis,
<lb/>huc conferte vim vestiam, lue ingenium ostendite et
<lb/>dubitationem de rebus evidentibus tandem abjicite, quando
<lb/>nihil ea re profectus sitis facturi. Compellemini enim, velitis
<lb/>nolitis, evidentia pro certis habere, aut ne hiscere quidem
<lb/>vobis potestas erit; nam quum, sive quaeramus, sive non
<lb/>quaeramus, idem consequitur usus, ne quicquam inquiramus:
<lb/>Sunt vero permultae usiae hominibus tum sensus, tum rationis
<lb/>exercitationes, lue laborate, in his tempus ponite, res autem
<lb/>evidentes citra scrupulum pro iis, quae esse illae videantur,
<lb/>munerate. Facite itaque ut mihi arteriam concedatis in longum,
<pb n="8.786"/>
<lb/>latum et profundum distendi: postea jam dispicite, an
<lb/>fentire contractionem, necne possitis. Vos vero, ut nec
<lb/>hoc; nec aliud inquireretis quicquam, statue omnino res
<lb/>evid entes, in dubium vocastis; unde vobis suppeditat magnus
<lb/>quidem verborum acervus, sed qui non possit labesactare
<lb/>tamen neque convellere usum evidentium. Nos igitur
<lb/>contra faciemus ac vos. omnibus quae clare cemuntur,
<lb/>utemur citra ullam haesitantiam et credemus talia esse
<lb/>qualia videntur, quae obscurius, haec in quaestionem vocabimus,
<lb/>atque partim ratione, partim sensibus, partim etiam
<lb/>amborum ope aggrediemur eruere. Verum horum viam
<lb/>inveniendi alio loco amplius tradimus; lue tantum quod ad
<lb/>institutum nostrum interest reseremus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">


<p rend="indent">
 <lb/>Nam quum Agathinus dicat arteriae non
<lb/>posse contractionem sentiri, Herophilus autem constantissime
<lb/>ut de re sensibili disserat, res hercle plena erat difficultatis
<lb/>uni magis quam alteri accedere, praesertim quorum
<lb/>tantum uterque studii quum ad alias partes medicinae
<pb n="8.787"/>
<lb/>contulisset tum ad artem de pulsibus augendam, ac etiam
<lb/>rationem multis annis ienfumque mire exercitasseti Itaque
<lb/>operae pretium esse duri, primum quidem ita tactum exercere,
<lb/>ut parum abesset quin pulsuum differentias sentiret,
<lb/>ut si quando nobis ipsis manlleste contractio appareret,
<lb/>alium ne testem desideraremus ; deinde ut veterum scripta
<lb/>revolveremus. Nam si plurimi hanc atque probatissimi fentiri
<lb/>confirmarent, si ne quam diutissime quidem connnentantibus
<lb/>haud dum videretur tamen nobis sentiri, defisteremus
<lb/>et deponeremus suem inveniendi. Sin autem nullus
<lb/>alius, aut plane pauci ac leves hoc assererent, nobisque
<lb/>in hoc incumbentibus non dignosc ivideretur posse, abjiceremus
<lb/>jam tum ejus spem inveniendae, atque non lentiri posse
<lb/>fateremur. Ergo quum familiam inveniremus Herophili
<lb/>prope omnem sentiri affirmantem, scholam autem Erasistratuorum
<lb/>partim annuentem, partim euntem inficias, ac terflos
<lb/>illos ab Athenaeo Attalenfi, de quibus Agathinus erat,
<pb n="8.788"/>
<lb/>inter te eodem modo dissidentes, nihil nos sane ex veterum
<lb/>scriptis quidem confequnti opis firmus, quod numero et nigustate
<lb/>qui affirmarent et negarent propemodum aequarent.
<lb/>Itaque apud me adhibitis praeceptoribus considerabam, qui
<lb/>etiam te negabant ipsius in apertam cognitionem venisse unquam
<lb/>contractionis. Jam  haec etiam nonnullos ratio, ut
<lb/>fit, movebat, ac iis probabatur omnibus, ut recedentem
<lb/>tactus arteriam sentiat fieri nun posse: quippe aut motum
<lb/>iptum in distentione, aut coniunctum cum eo ictum, nos
<lb/>sientire; atqui .neque ictum jam nos, ubi recipiat te illa
<lb/>contrahiturque, neque sentire motum : scilicet ea illum,
<lb/>quae consuetudinem habent secum, ademrtque ac contingunt,
<lb/>non quae discedunt, dignoscere ;. alioqui ad remotorum
<lb/>aspirare notitiam posse, si hoc sit ei sumet concessum,
<lb/>quae non tangantm, sentire. His et talibus me verbis facilo
<lb/>in suam sententiam adduxerunt, ut qur testem a se, ut
<lb/>iactabant, tactu haberent; neque enim contractionem senfiebam
<pb n="8.789"/>
<lb/>arteriae. Sic nihil factum est propius, quam ut ab
<lb/>illa me removerem, ut ea, quae sentiri non posset, nisi mi.in
<lb/>tandem veluti ex assidua collisione ignis incensus et elueens
<lb/>dure veritatem monstrasset, ut alios jam testes non
<lb/>quaererem, nec arbitros, sed mihi ipse satisfacerem. Sed
<lb/>rem omnem explicabo, hinc adeo exorsus, unde me ipsum
<lb/>ratio duxit. Quando corpora tangentia partim leniter sese
<lb/>mutuo tangunt, palpantia tantum, partim vero urgent, impellunt,
<lb/>evertuntque, itaque quod tertius est et durius,
<lb/>veluti subit imbecillius et mollius, alterum autem cedit evertiturque
<lb/>ac veluti amplectitur id, quod urget, discessus
<lb/>eorum mutuus non potest eodem modo effici Caeterum,
<lb/>quae in superficie. tangunt, discedunt subito; at quae cedente
<lb/>molliore longius progressa illud veluti intrant, non
<lb/>revertuntur item subito, sed quanto a primo occursu progressa
<lb/>penitius urgebant, tantum illis discedentibus scnfibile
<lb/>superest. Tempus namque intercedet luter primum
<pb n="8.790"/>
<lb/>impetum discedendi et extremum finem secundum quem
<lb/>non discedere amplius, sed discessisse jam dicentur. Quo
<lb/>tempore toto, paulatim discedente altero, paulatim etiam
<lb/>alterius remisso pressu, utriusque sentietur motus. iam si
<lb/>hoc accedat, ut quod ab imo movetur, feratur furtum,
<lb/>et quod tangit, superne incumbat; praeter quod compressio
<lb/>ei quod incumbit detrahetur, etiam accidet ei ut
<lb/>veluti subsidat, quis quod prius excipiebat et sursum rmpellebat
<lb/>nunc defertur.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">


<p rend="indent">
 <lb/>Haec ex vestris, utribus, follibus et id genus
<lb/>instrumentis experientia ducta ei licet ediscere, cui non
<lb/>satis perspicua est ex oratione declaratio. Nam in omnibus
<lb/>invenies, ubi languidus est tangentium concursus, ibi
<lb/>momento temporis fieri discessionem: at alterum si validius
<lb/>sit, quanto fpatio impellebatur infirmius, tanto movebitur,
<lb/>scilicet ubi te, quod urgeret, recipiat; atvero, si ex inferiore
<lb/>loco etiam premens ascendat, longe time proclivius
<pb n="8.791"/>
<lb/>sime et citius tunc imbecillius sequetur, id quod validius,
<lb/>focio ad persequendum adjuncto momento ad inferna. Po-.
<lb/>teris autem, si humida materia, vel aere utrem, vel vesicam,
<lb/>vel si mil e vas impleveris, leniter attingere, auferendis ac
<lb/>rursum admovendis digitis; deinde etiam trudere et impellore
<lb/>prensum, admovendis hic quoque vicissim applicaridisque
<lb/>digitis. Profecto alterum discessum, quum tantum
<lb/>palpaveris, clarissime animadvertes momento temporis
<lb/>fieri, alterum a compressione, nunquam citra aliquod fpatium.
<lb/>Praeterea in priore nihil moveri conspexeris, five
<lb/>admoveas digitum, sive removeas, atvero in altero moveri,
<lb/>non modo si imprimas digitum, sed et si retrahas. Age
<lb/>jam compares arteriam digito et vasi corpus, quod arteriam
<lb/>contingit, ac eo, quod arteriam contingit, de loco suo
<lb/>nihil moto, arteria mota accedat et recedat. Ac nunc occurrat
<lb/>arteria corpori, quod foris eam tangit, quali palpet contrectetque,
<pb n="8.792"/>
<lb/>quod in languidis pulsibus usu venit, nunc non
<lb/>palpet tantum, sed et in altum impellat, ut in vehementibus.
<lb/>Hic in priore occursu necesse est, ubi arteria contrahitur, hoc
<lb/>possis dicere, recessisse illam ab eo, quod eam foris tangebat:
<lb/>hoc non possis, nunc recedere ; tempus enim ea cognitio poilulat;
<lb/>discedunt autem Iubilo quae leviter fele corpora tan- .
<lb/>gunt, momentoque temporis, quod nequeas attendere: sed iit
<lb/>altero arteriae occursu in vehementibus pulsibus, a quo fit ut
<lb/>tactus noster repellatur, prius recedere sentimus, deinde
<lb/>recessisse jam dignoscimus : id quod non sensus etiam atrinradvertit,
<lb/>sed mens ibi ex eo, quod affectus abiit ipsius
<lb/>sensus, colligit quod tum recederet nunc recessisse. At
<lb/>leviter attingentis animadvertere discessum non possis, discessisse
<lb/>etiam ibi conjiclas.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">


<p rend="indent">
 <lb/>Porro autem non accedentis, vel prementis,
<lb/>vel tangentis, vel repulsi primum nos sensum habere, sed affectuum
<pb n="8.793"/>
<lb/>corporis nostri, neminem etiam esse puto, quem fugiat.
<lb/>Sentimus enim ab impressione vehementium pulsuum carnem
<lb/>nostram una cum ambiente illam cute impelli ; huic autem est:
<lb/>adjuncta moti et prementis cognitio. Quinetiam recedente arteria
<lb/>sentimus in ipso corpore nostro motum, siquidem intro
<lb/>compressa, sive ea cutis est, sive camis pars, arteriam discedentem
<lb/>comitatur, pristinam sedem, qua detecta erat, occupans,
<lb/>limulque fit ut in recessus cognitionem veniamus.
<lb/>Nam sentimus primos. omnium affectus corporum nostrorum,
<lb/>delude quae hos induxerunt foris objecta. Quare
<lb/>quum recedit a premendo arteria, quia secundum partes
<lb/>nostras attingentes eam motam sentimus primum in vehementibus
<lb/>pulsibus, ea dicimus ratione contractionem etiam
<lb/>occurrere sensui, concesso scilicet ut, quae affectus nobis
<lb/>creant, sensibilia appellemus, atque compressionis iuaequalitas
<lb/>prementis annunciat reditum; neque enim vel robur,
<lb/>vel motum ejus quicquam erat quo cognosceremus, nisi
<pb n="8.794"/>
<lb/>compressio inaequalis. Nam vehementibus pulsibus, ubi
<lb/>digitos inlicimus, primus occursus admodum impellit parum
<lb/>tactum, ab hoc etiam atque etiam ad finem usque comprimit
<lb/>magis, unde sane motus arguitur et robur ejus, quod repellitur.
<lb/>Mira enim res est, quonam modo languidi pulsus,
<lb/>ut sint maximi, non parvi tantum, si premas, videantur,
<lb/>verum etiam omnino sensum sugiant. Quod si quis leniter
<lb/>esse illos tangendos ignoret, sortassis abolitum homini pussum
<lb/>dicat esse, qui quidem mentiatur inde, quod non recte
<lb/>eos tetigerit. Contra plane vehementes, quo ipsorum deprehendatur
<lb/>robur, requirunt ut qui tangunt digitos
<lb/>valide infigunt ; repelli enim hoc tibi tum magis videbuntur,
<lb/>quo eos urgeas magis. Unde etiam contractionem omnes
<lb/>vehementes pullus sensibilem habent, languidorum vero
<lb/>nullus; atque inter vehementes alius alio magis, prout major,
<lb/>vel minor sit vehementia, aut pro magnitudlue et parvitate,
<lb/>aut pro duritie et mollitie, aut pro celeritate et tar..
<pb n="8.795"/>
<lb/>ditate. Nam qui maximus simul et vehementissimus durusque
<lb/>fit, quatenus coniungi cum magnitudine durities valeat,
<lb/>atque non velox, hic apertissimam habet contractionem.
<lb/>omnes alii, quatenus plus vel minus de illorum
<lb/>aliquo habeant adjunctum, hactenus facilius percipientur
<lb/>vel aegrius. Addidimus autem eo in commiscenda duritie
<lb/>et magnitudine, quatenus valeat, ne adducatur quis posse
<lb/>unquam fieri, ut idem simul pulsus tum maximus et vehementissimus
<lb/>tum evadat durissimus ; neque enim conjungatur
<lb/>sicut cum vehementia magnitudo, ita cum duritie.
<lb/>Maximos enim et vehementissimos pulsus subinde invenias,
<lb/>at durissimos eosdemque maximos nunquam reperias, ac ne
<lb/>duros quidem pariter et maximos : caeterum, qui luter durum
<lb/>et mollem medius est pulsus, qui et moderatus est sccundum
<lb/>naturam, cum maximo connexus frequenter inve nitur.
<lb/>Etiam durum simul ac vehementem non raro eundem
<lb/>cernas, adeoque durus idemque vehementissimus nonnunquam
<pb n="8.796"/>
<lb/>existit, at vehementissimum et durissimum nunquam
<lb/>eundem invenias : neque etiam qui maximus et idem
<lb/>vehementissimus tardissimus que sit, sed maximi et vehementissimi
<lb/>plurimum etiam celeres sunt; sin minus, at non
<lb/>lardi. Atqui si idem posset pulsus vehementissimus fieri et
<lb/>maximus et durissimus et tardissimus, appareret in talibus
<lb/>pulsibus omnium apertissima contractio. Quae quando non
<lb/>potest mixtio fieri, vehementissimus adhuc et malimus, qui
<lb/>neque mollis, neque velox sit, clarissimum adducet contractionem.
<lb/>Claram etiam vehementissimus certe et magnus et
<lb/>durus; et etiam vehementes sumsi et magni et duri, quorunr
<lb/>minus quidem quum superiorum, manifesta adhuc satis
<lb/>tamen contractio est: praeterea his minus, sed evidens
<lb/>tamen contractio vehementis, magni et messis: manifesta
<lb/>adhuc vehementis simul et moderati magnitudine et duritie;
<lb/>sed hoc obscuriorem habet contractionem, non tamen quin
<lb/>possit dignosci magnus et moderatus in reliquis duabus disterentiis.
<lb/>Imo vero qui tribus differentiis est moderatus,
<pb n="8.797"/>
<lb/>perspicuum adhuc contractionem habet. . Verum non tacite
<lb/>vehementis et parui contractio cognoscitur, qui omnino
<lb/>etiam durus est. Ac parui durique, sied contentione ntoderata,
<lb/>etiam est obscurior. Jam  si parvus, nec durus
<lb/>sit et moderato robore, ut deprehendatur is, sensum ilagitat
<lb/>probe exercitatum, atque adhuc magis, qui parvus et
<lb/>mollis contentusque moderate siti At languidus pulsus,
<lb/>neque cum magno coniunctus, neque cum parvo, apertum
<lb/>-obtinet contractionem. omnino is cum maximo unquam
<lb/>commiscetur; nec vero cum durissimo; cum magno fit ut
<lb/>commisceatur, ied protius eum mollem oportet esse; quod,
<lb/>si. cum duro coniungatur, is necesse est sit minimus.
<lb/>Quare qui exercitare tactum volet ad manifeste sentiendam
<lb/>contractionem, hoc in primis sitire debet, quod praeteritum
<lb/>ab antiquis esit, non cujus vis pulsus posse contractionem seutui,
<lb/>nec quortnn possit perinde omnium esse Merum. Ad
<lb/>haec distinctiones quas tradidi modo memoria sunt teneardae,
<pb n="8.798"/>
<lb/>ut ne, ubi sentiri nequeat, invenire avens, deinde deposita
<lb/>spe, omnem tandem, ut non sensibilem, relinquat,
<lb/>neque ubi possit sentiri, non aperte tamen, hos primo aggrediens,
<lb/>quum horum desperet inventionem, tum alios
<lb/>eum plane pigeat investigare. Verum in quibus apertissima
<lb/>cerni contractio solet, ab his initium fumat, atque manum,
<lb/>ut praescripsimus, applicet, cum memoria propassiorum,
<lb/>quae tradidimus, plane vel vehementem, vel non
<lb/>languidum certe oportere esse, qui sensibilem tangentibus
<lb/>sit reprensentaturus contractionem, atque hoc habere fixum
<lb/>debet et certum: ad clariorem autem notitiam non parum
<lb/>magnitudinem referre, accidere item a duritie nonnullam
<lb/>opem et hercle a tarditate etiam. Proinde nec in languido
<lb/>unquam pulto fientiri contractionem, nec in vehementi non
<lb/>sentiri,. idque magis et minus clare; prout ipsa vitalis, ut .
<lb/>vocant, contentio major sit vel minor et pro distentionis
<lb/>quantitate ac pro qualitate arteriae tunicae et motus.
</p>
<pb n="8.799"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">


<p rend="indent">
 <lb/>Quere ut studiosi absolutam exercitandi
<lb/>riam habeant, non solum generale praeceptum explicavisse
<lb/>contenti simus, a quibusnam initium ordiendum sit tactus
<lb/>in contractione indaganda exercendi, sed etiam quibus hi
<lb/>insint in aegrotis et valentibus, deinceps aperiamus. Nam
<lb/>hoc si etiam didicerint, minori negotio votum, arbitror,
<lb/>assequentur. Ac de sanis quidem qui moderato sunt habitu
<lb/>et natura temperata, in vigore aetatis, maxime vero ex
<lb/>anni temporibus, regionemque incolunt temperatam, robustique
<lb/>sunt et omni moerore, metu, saturitate, motu vacui,
<lb/>in pulsum vehementem et magnum omnes habent. Qui se
<lb/>moderate si exereitaverint, sotique sint modicis balucis, vel
<lb/>vini non permultum hauserint, vel irati sint, vel operam
<lb/>strenuam aliquam noverint, non magnos jam et vehementes
<lb/>tantum, sed.quam maximos vehementissimosque pulsus habebunt.
<lb/>ltidem, si laborent sutcera tertiana, vel malente
<lb/>miti et simplici,. aut qua usia magnopere calida et veluti
<pb n="8.800"/>
<lb/>fervente febre, praeterea diariarum aliqua, quae ex b ubone
<lb/>proficiscuntur et ex adustionibus, modicisque lassitudluibus,
<lb/>maximos etiam tum et vehementissimos pulsus habebunt.
<lb/>Porro si quaedam horum quae retuli, eos teneant, quaedam
<lb/>non, vehementes quidem et magnos vel tum obtinebunt,
<lb/>non perinde tamen. Exempli gratia, si cujus juvenis,.
<lb/>qui. fartus sit, non tamen habitu moderato, sied vel
<lb/>pinguis, vel gracilis, loci suculae frigidi pulsus tangas, vefrementes
<lb/>eos et magnos nrvenies, at non similes tamen
<lb/>prioribus. Verum enimvero in iis omnibus, in quibus pusfas
<lb/>adhuc manet vehemens et magnus, si quo dirim us modo
<lb/>tangas arterias, senties contractionem clarissime autem in
<lb/>illis, quibus maximum esse et vehementissimum diximus.
<lb/>Atque si sit Vehementissimus, facere majorem eum sic in
<lb/>tactu impressionem, .itaque manifestiorem este ejus impetum,
<lb/>superius explicavimus. Quin etiam si maximus sit, hac
<lb/>facillime via cognoscas, si intelligas tantum in contractionibus
<lb/>solere arteriam descendere, quantum in distentionibus
<pb n="8.801"/>
<lb/>ascenderit. Quod si est, non potest maximis intervallis
<lb/>non .ferri uterque motus, sursum, dum distenditur, duru
<lb/>contrahitur, deorsum, ita ut ille quam longissime sursum
<lb/>currat, hic recedat. Diximus autem nos sentire recedere
<lb/>arteriam, non recessisse, itaque ut maximum recessus spatium
<lb/>et tempus erit, ita ejus erit apertissima cogniti o. Quod
<lb/>fuit in causa cur dicerem esse primam tactus exercitationem,
<lb/>non in vehementissimis tutum, sed et in marinus
<lb/>simul pulsibus subeundam, qui non perinde moveantur velociter.
<lb/>Dicimus etiam nonnihil ad contractionem pereipiendam
<lb/>facere duritiem : cujus tamen illic causam praeterinimus,
<lb/>quam hoc loco nisui caulae est quin adscribamus;
<lb/>nam ad vim ictus magnopere refert durities quoque arteriae
<lb/>tunicae. Id etiam in rebus extra corpus politis aperte perspexeris,
<lb/>si aequis viribus vel lapidem cuipiam durissimum
<lb/>impegeris, vel lignum, vel aliud, quod molle. sit. Sane
<lb/>multo citius et magis prematur necesse est a lapide et everfatur
<pb n="8.802"/>
<lb/>quod impetum sustinet quam a ligno. Jam  quod
<lb/>violentiae distentionis semper respondeat contractionis fenfus,
<lb/>hoc contractiones clarius dignoscentur, quo violentioriscus
<lb/>succedant distentionibus. At non facile magnus pulfus
<lb/>commiscetur cum. duro, et affectus, in quibus congrediuntur,
<lb/>in opere de causis pulsuum et in opere de praesagrtione.
<lb/>per eos explicabimus : hoc loco tantum satis sit tironihus
<lb/>exempli gratia didicisse: quibus valida facultas
<lb/>vitalis est, quam eandem quidam medici vitalem contentionem
<lb/>appellant,.sed in rictu offendunt et nonnullis in estis, in
<lb/>primis in vini intempestivo potu, his tales pulsus accidunt
<lb/>Itaque in sus, ita ut in prioribus, aperta est arteriae contractio.
<lb/>Jam etiam tarditatem,.- quantum tempus auget recessus, tanto
<lb/>ostensurum esse manifestiorem motum, ne id quidem collectu
<lb/>est difficile;. quam ob rem et haec usum ad cognitionem
<lb/>aliquem praestat i At qui debeat pulsus esse qui sensibilem
<lb/>contractionem est redditurus, abunde declaravimus.
</p>
<pb n="8.803"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">


<p rend="indent">
 <lb/>Deinceps quo modo sit applicanda munus,
<lb/>nobis inquirendum est, an perpetuo super arteriam, an subter,
<lb/>aliquando hoc modo, aliquando illo, et utrum comprimendo,
<lb/>an palpando, an applicando tantum, an interdum .
<lb/>hoc modo, interdum illo, ut natura pullus ferat ; nam nec
<lb/>de his quicquam majores nostri explicarunt. Nos autem
<lb/>his inquirendis, quae ratione .et usu consecuti sumus, in
<lb/>messium proferemus ; quo, si sufficere quidem videantur,
<lb/>omnibus suis partibus et numeris doctrina a nobis sit absuluta:
<lb/>sin minus, complurium quidem et utilium inventorum
<lb/>certe ope alius atque estus quod reliquum est nive:nerit.
<lb/>^Itaque si comprimendo applicemus tactum nulla
<lb/>disserentis sensibilis ex munus super arteriam vel subter applicatione
<lb/>inveniatur : vel, si palpando tantum, veluti .sus-.
<lb/>pensis digitis, ne. tum quidem usiam animadvertamus differentiam.
<lb/>Ac tertius applicandi modus, qui medius est inter
<lb/>compressionem et. palpitationem levem, ne obiri quidem
<pb n="8.804"/>
<lb/>potest; si inferne tangas arteriam, siquidem liberare oportet
<lb/>tum manum omnibus voluntariis motibus et veluti langui-.
<lb/>datu admovere: quod si fecerimus, ne arteriam contrectet,
<lb/>a gravitate depressa delabetur. Proinde hoc modo attingenui
<lb/>superne tantum licebit, interne nunquam tangere. In
<lb/>eo autem frequenter contractio multum aperte patet, saepe
<lb/>etiam obscuta existit, non tamen quin exercitatis animadverti
<lb/>possitr In vehementibus et magnis, nec velocibus manifesta
<lb/>est. In moderatis per omnia haec dicta genera obsuara.
<lb/>Natu si vehementes .et magnos vel veloces pulsus
<lb/>comprimamus, fore manifestissimam omnium contractionem
<lb/>nuper diximus. Quorum causas ex iis. quae de illis narravimsis
<lb/>facile invenies. Nam quatenus tactum ab arteriae
<lb/>distentione^ accidit repelli, hactenus recedente ea sensibilis
<lb/>contractio fiat necesse est ; qui repellitur, - si - compresseris
<lb/>majorem rn modum, in pulsibus quidem commemoratis : sin
<lb/>palpaveris tantum, perinde ac- nihil nat in manus applicationibus
<pb n="8.805"/>
<lb/>meniis inter illas, quas fleri quasi remissa. manu diu
<lb/>ximus, moderate repellitur. Quo magis contractionem
<lb/>comprimendo quam tantum attingendo senties, nec minus,
<lb/>si inferne tangamus, quam si. superne; quod perindeutrohique
<lb/>arteriae contractionem tactus sequatur. At enim
<lb/>manus, quae tangat, non modo prompte sentiat oportet,.
<lb/>verum etiam. mollis sit : nam sic demum facile consequatur
<lb/>ut motus vel minimos animadvertat. Num hoc sane
<lb/>quemadmodum natura est comparatum, ut esto alius videa-t
<lb/>fur melius deteriusque et audiamus, ita etiam tangere .nos,;
<lb/>equidem sugere neminem. puto. .Huc jam si flatus quidam
<lb/>mustis accedat carnosae digitorum naturae, promptius et.
<lb/>magis in occursu arteriae eversae, intervallo majore, dum
<lb/>contrahitur illa, lore ut ablegetur, nec hoc puto ante dietorum
<lb/>memori obscurum esse. Nec vero etiam quum per
<lb/>longius scitur intervallum, clarius sensuram esse contradionem;
<lb/>hoc sugit quenquanu Quare molliorem matrumduriore,
<pb n="8.806"/>
<lb/>si reliquorum aequa fors sit, ratio dictat exactius
<lb/>contractionem sentire. Itaque si summam orationis feceris
<lb/>mus, esto transibimus. Quandoquidem luter medicos controverfia
<lb/>est de arteriae contractione, quorum pars eam
<lb/>fentiri consumat, pars non sentiri, ostendimus nos neque
<lb/>perpetuo seusibileur, neque perpetuo insensibilem esse; ubi
<lb/>primum pulsus, in quibus sentitur; aperuimus, delude status,
<lb/>in quibus illos indagabimus pulsus: denique, qui sentire
<lb/>plane contractionem cupiat, quomodo tangere ille debeat,
<lb/>qualemque esse manum conveniat applicandam.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">


<p rend="indent">
 <lb/>His constitutis, deinceps erit explicaudum,
<lb/>totamne scntiamus distentionem atque contractionem,
<lb/>an pars nos utriusque fugiat, et si fugiat, quae haec sit et
<lb/>quanta. Atque hujus etiam restituemus orationis initium a
<lb/>motu distentionis. Ac primum nobiscum repetemus saepenumero
<lb/>in multis aegrotis, quibus pulsus parvi sunt lauguidique
<lb/>(quales habent prae .caeteris ii, qui syncope coriialuntur
<pb n="8.807"/>
<lb/>et qui de vita decedunt prope omnes] quosdam
<lb/>medicos motum aliquantisper sentire, estes haudquaquam:
<lb/>secundo loco, prout accurate et sedulo, vel segniter atque
<lb/>negligenter tangit, eundem medicum interdum motum scntire,
<lb/>interdum non sentire. Proinde, quum eundem arteriam
<lb/>quidam medicus non pulsare, alius pulsare etiamnum
<lb/>dicat, atque idem frequenter medicus eodem tempore pro
<lb/>divertis manus applicationibus virissim contraria dicat, partem
<lb/>motus fugere conflet tactum. Dices, praeclarissima natirra
<lb/>praeditum et manum rectissime applicanlem experienque
<lb/>totam dentire distentionenr. At hunc quomodo iuvementus ?
<lb/>Quis nobis humanam naturam spondebit eam integritatem
<lb/>sensus assecutam, ut nihil issem ne subtilissimum
<lb/>quidem praetereat? Ego quidem certe nec exteriorum corpormn
<lb/>horum, quae licet praeter ullum impedimentum
<lb/>ipsa tangas, jactem consummatam notitiam esse, nedum
<lb/>corporis, quod adeps, membranae, cutis munit crassior
<pb n="8.808"/>
<lb/>subinde corpore arteriae Quod si quis tam fit audax
<lb/>et arrogans, ut dictitet in distentionibus arteriae primum
<lb/>te motus cognoscere impetum, libenter de isto quaesierim,
<lb/>quanam ipte hunc manus applicatione deprehendat, utrum
<lb/>leviter palpando, an premendo, an nulla ri admovendo.
<lb/>Sane si de magnis ille sophistis forte sit, qui in operibus artis
<lb/>hactenus versati fiunt, ut omnino an homo febricitet
<lb/>ignorent, verborumque iactatione ipsam veritatem superent,
<lb/>haud iste scilicet, nec an plures sint applicandae manus rationes,
<lb/>nec an inter te illae mutuo distent, noverit, nostraque
<lb/>stomachum issi fecerint, nec usio modo me sustinuerit
<lb/>audire. . Verum enimvero uti alia, quae ante tradidimus,
<lb/>ita haec veritatis studiosi;, etiam si siclus sit, dictemus.
<lb/>Nempe messia applicatio quae citra ullam vim fit, hactenus
<lb/>motum sentiet in pulsibus certe non languidis, quatenus vitus :
<lb/>in languidis vero sentiendis etiam visui concedet. Altera,.
<pb n="8.809"/>
<lb/>quum premimus, in languidis tupra primam motum
<lb/>arteriae obscurabit : in vehementibus prae caeteris percipiet.
<lb/>At tertia, qua veluti suspendimus manum, motum sane
<lb/>quam brevissimum sentiet. Sed haec faciamus quoque ut
<lb/>demonstrationibus consumemus, ab rebus evidentibus exorsu
<lb/>Quid vero clarius hoc sit, quam omnium arteriarum
<lb/>nec visu nec tactu motum rideri, sed earum duntaxat,
<lb/>quas cutis contegit, neque ea crnssior, at sub carne abditas,
<lb/>aut tub aliis corporibus, occultum habere motum, nisi
<lb/>quando magnopere intabuerint quibus sunt illae suspectae
<lb/>corpora, itaque sentiuntur? Imo vero quarum sentitur
<lb/>motus, quo sunt arteriarum nudiores partes ipsi suspectae
<lb/>cuti, hoc visui clariorem motum tactuique repraesentant.
<lb/>At maxima quidem arteria, quae secundum dorsum sita est,
<lb/>cujus fugit pridem motus, simul atque contabuit animal, ad
<lb/>abdomen motus apparet. Unde liquet leniora corpora arsarias
<lb/>facile, ubi distenduntur, una sucum attollere, graviora
<pb n="8.810"/>
<lb/>aegrius, praegravis vero non movere prorsus. . Quod
<lb/>dico multo animadvertes manifestius, si arteriis praeditis
<lb/>illustra motu foris corpus aliud subtile ad cutem imponas,
<lb/>ut folium, membranam, linteum, panniculum, aut aliud
<lb/>tale quid : scilicet una cum arteria distenta moveri cernes t
<lb/>si iterum priori tantundem apponas; jam multo amborum
<lb/>obscurior motus erit : si vero tertium addas, adhuc longe
<lb/>obscurior: itidem si quartum et quintum, tandem impofitorum
<lb/>motum omnino abolitum putabis. Jam  si vehementior
<lb/>pulsus sit, plurium onus corporum feret : sin minus
<lb/>vehemens, pauciorum : quod si nequaquam sit vestemens,
<lb/>fieri potest ut nullo onerari corpore sustineat. At
<lb/>vero si praeterea languidum esse finxeris, non modo foris
<lb/>cuti corpus impositum non movebit, sed nec ipsam interdum
<lb/>cutem. Id quod sic constat habere : nam arteria quam
<lb/>suerit contentissima, tam maxime cutem conspicies moveri;
<lb/>contra quum exoleta multum contentio sit, plane non uroveri
<pb n="8.811"/>
<lb/>videbis. Quum igitur arteriae validior motits etiam
<lb/>multa corpora extrinsecus imposita, nedum cutem, secum
<lb/>movere valuit, languidior autem tantum cutem, et qui sit
<lb/>multo hoc imbecillior, ne cutem quidem, quid habet admirationis,
<lb/>si alius etiam hoc infirmior existat, qui neque
<lb/>membranas, quae arterias contegunt, neque adipem subvehere
<lb/>possit? At quis tanget hunc motum tactus? nempe
<lb/>nullus. Neque vero ad haec illud respondeant, comprle
<lb/>mendam digitis cutem esse quae arteriam tegit, ut pulsui non
<lb/>satis ascendenti occurramus; quum iit his, quorum sentitur
<lb/>motus, sed languidis tamen, si cutem comprimas, omnino
<lb/>pulsus consistat : quid jam illa, cedo, arteria fiet, quae ne
<lb/>cutem quidem potest movere, si digitis eam insuper premas?
<lb/>annon reliquam q,artem motus etiam amittet?- omnem ignorare
<lb/>mihi videntur isti arteriarum sedem, quae ex dissectione
<lb/>perspicitur, qui primam distentio mis partem sensibilem putant
<lb/>esse, quum cutem nulla ex illis attingat. loro si quae
<pb n="8.812"/>
<lb/>admodum ridentur conspicuae esse, eique propinquae, has
<lb/>velis excoriatae utrinque inspicere, multum cernes spatii inter
<lb/>cutem et tunicam arteriarum interpositum. Etenim temere
<lb/>hoc natura unum condidisset, quae tamen citra rationem
<lb/>molile nihil est, si instrumentum creasset quod. in omnem
<lb/>partem posset distendi, neque locum ei ubi moveretur
<lb/>destinasset ullum. Atqui aliter res te habet, et longe
<lb/>quidem. Siquidem monstrant dissectiones circum arteriam
<lb/>spatium esse satis amplum, quod cero, dum ejus moles augetur
<lb/>immodice quum subeat, ne distendatur vas, quantum
<lb/>sidet, interpellati Unde fit, ut .crasse parvus pulsus fit, quod
<lb/>longitudo ejus imminuatur et latitudo fiat angustior, quum a
<lb/>multa carne constringatur; ascensus item ubertate corpo-.
<lb/>rttm incumbentium depressus inhibetur. Illorum vero qui
<lb/>gracili corpore sunt, alioqui robusti, insignem latitudinem et
<lb/>longitudinem pulsus habet, insignem etiam ascensum. Ac
<lb/>magis etiam in bis, quibus cutis laxa est, perspicuum nitervallum
<pb n="8.813"/>
<lb/>est inteream et arteriae tunicam. Nam ejus, qui
<lb/>in statu illo est, si vehemens pulsus, aut non languidus certe
<lb/>sit, poteris membro convertendo, atque interim supino, interim
<lb/>prono figurando; differentias, quas nunc retuli arteriae
<lb/>dimensionum, manifeste premendo assequi ; nam longitudine
<lb/>et latitudine pronam figuram attendes praestare, altitudiue
<lb/>et tempore fupinam. Cauta utriusque cutis est laxitas,
<lb/>ut quae in supinis manus figuris superne incumbat et
<lb/>decidat in arteriam, in pronis deortam vergat et dependeat
<lb/>plurimumque distet. Quamobrem in supinis figuris, quum
<lb/>distenditur arteria, in obliquum ex altioribus circumfluens
<lb/>complicatur et quasi rugas agit, atque hic in magnum acervum
<lb/>collecta, magnitudini pulsus in -luis maxime partibus
<lb/>obsistit, in pronis vero, quia minime deprimit, nec interpellat
<lb/>arteriae motum, nisui quoque de pulsus detrahit tua-.
<lb/>guitutline. Quomodo ergo non et hic plus in profunditate
<lb/>item distendi pulsus ridetur, aut si non amplius, at aeque
<pb n="8.814"/>
<lb/>ut in fupina figura? quod scilicet fusi latitudinis longitudinisque
<lb/>incremento latet profunditas.. Et alioqui, quum
<lb/>(cujus haec omnia nomine commemorantur^ longiori tempere
<lb/>videatur, - quantum ad conspectum, arteria moveri, quae
<lb/>in superioribus artus regionibus locata est, simul intelligitur
<lb/>major in altum etiam ascensius fieri. Quod enim in ascendendo
<lb/>longius tempus ridetur ponere, hoc facile vitum inducit
<lb/>longiore se spatio profectum este. Atqui hoc venitur
<lb/>per aequale spatium, ut vult quidem veritas, quomodocunque
<lb/>locata arteria sit: sed quia prior nimirum in lupinis figuris
<lb/>motus sub cutem fuit dissipatus, tempus anetum distentionis,
<lb/>quantum villis judicat, speciem simul auget profundisatis.
<lb/>Atque haec quidem evidentia exempla aliaque id genus declarant
<lb/>distentionis primas partes effugere aciem. Quantum
<lb/>autem hoc in motu a ritu fentitur, tantundem etiam in non
<lb/>violenta lectione iu vehementibus certe pulsibus: nam in
<lb/>languidis quidem subinde minus. Siquidem in conspicuo est
<pb n="8.815"/>
<lb/>non esse eo attingendi modo primas distentionis partes simtiendas,
<lb/>ac ne si palpes quidem leniter, velut fuspenfamanu.
<lb/>Restat igitur, si modo possit, ut manibus. cum compressione
<lb/>applicatis sentiri primae partes dissentionis possint.
<lb/>Atqui non in omnibus pulsibus posse, sed, siquidem possint,
<lb/>tum in tolis vehementibus; si quam memoriam habemus fu-.
<lb/>periurum, plane testatum est. Ac hoc quidem hactenus ductum
<lb/>est, eo quod aliam manus applicationem nullam in
<lb/>consessu fit, nec alium pulsum (si a manus applicatione, quae
<lb/>compressione in vehementibus pulsibus obitur, discessum sit).
<lb/>distentionis initium offerre sensibus posse. Deinceps vero
<lb/>rideamus, an id, quod praestari videtur posse, plane sit.
<lb/>verum, an. verisimile tantum. Equidem vel in his latere.
<lb/>nos censeo distentionis principium, sed non perinde . tamen
<lb/>atque aliis in pulsibus :. verum esse . quod fugiat quam mrnimrun.
<lb/>Id intelliges, si cum animo tuo cogitaveris motum
<lb/>quem arteria orditur, impertiri necessario primum corporibus,
<lb/>quae illatu cingunt, deinde universae cuti, tum digitis
<pb n="8.816"/>
<lb/>nostris denique. Quamobrem non potest in illa distrihutione
<lb/>motus nihil poni temporis. Et si hoc vere dictum est,
<lb/>necesse^ est motus initium lateat. Imo etiam (quia tactus
<lb/>quietem percipit, quae postquam consederit arteria, ante distentionem
<lb/>fit, multo illa quiete longiorem, quae a distentione
<lb/>prius, quam consident, fisi recte putes hoc eo contequi,
<lb/>quod interni motus nos aliquae praetereant partes. Neque
<lb/>enim hoc obscurum est, si initium deprehendi distentio.
<lb/>nis non potest, quin contractionis quoque incognitus finis
<lb/>sit. Etenim ampliorem nunquam, aut majorem motum in
<lb/>contractione sentiat arteria, praeclare enim agitur scilicet,
<lb/>si parem liceat ac in distentione sentire. Testes huic rei
<lb/>illi sunt, qui plane illam negant percipi posse sensu; quo-.
<lb/>tum numerus late patet, virorum sane in artis commentatione
<lb/>non contemnendorum. Nos vero sentiri illam et
<lb/>quando potissimum, jamdudum docuimus, simulque demonstravimus
<lb/>ampliori motui non esse tactum sentiendo incontractionibus,
<lb/>quam in. dissentionibus, nisi fiat ut quantitas
<pb n="8.817"/>
<lb/>distentionis, vel contractionis incidat in mutationem, quod
<lb/>.quidem in collectivis inaequalitatibus usu venit. Age jam
<lb/>hoc constitutum etiam esto, sensum aliquando ob internae
<lb/>quietis magnitudinem sunt finem sugere contractionis tum
<lb/>distentionis initium, sicque jam altera nobis quaestio recte
<lb/>atque ordine esto consecta. Nam quaestioni quam de .diflentione,
<lb/>an tota sentiatur, habuimus proximum erat de con- tractione
<lb/>similiter quaerere; sed quum tractaverim de distentione,
<lb/>rideor mihi etiam quod de contractione erat dicendum
<lb/>assecutus esse. Nam majorenr motum si in contractionibus
<lb/>non lentimus, sed vel parem ac in distentionibus,
<lb/>velquod vertunt est, minorem, omnem autem in distentionis
<lb/>bus non percipimus, planum est nec totum nos in contractionibus
<lb/>sensuros.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">


<p rend="indent">
 <lb/>Porro de duabus quaestionibus, quae etiam
<lb/>restabant, ut quanta distentionis pars non sentiatur explicaremus
<lb/>et quanta contractionis, videmur ex antedictis summam
<pb n="8.818"/>
<lb/>jam consecuti. Tantam scilicet partem ostendit oratio
<lb/>non sentiri distentionis, quanta inter arteriae primum impetitur
<lb/>motus et ictus usque ad nostrum tactum distributionem
<lb/>intercedit. Quam si speciatim dissecemus, plurimam
<lb/>in languidis simul et magnis, quos tangimus leviter, reperiemus,
<lb/>minimam in vehementibus, quos comprimendo dignoscimus,
<lb/>mediam inter utramque in munus mediis .applinationibus,
<lb/>in susque prout vehemens erit, vel non vehemens
<lb/>pulsus, imparem. Iani quando tantam sentimus contractionis
<lb/>partem, quantam distentionis, aut paulo minorem,
<lb/>erit etiam contractionis pars illa, quae non sentitur, par distentionis
<lb/>parti, aut aliquanto major. - Habes .de primis
<lb/>quaestionibus et veluti elementis disputationis. ..</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">


<p rend="indent">
 <lb/>Quae de pulsus principibus partibus drcenda
<lb/>erant, pene jam -percurrimus, nam duae quae resiquae
<lb/>sunt per accidens potius, non proprie, nec per te
<lb/>paries pulsus sunt,- arteriae externa et interna quies; sed
<pb n="8.819"/>
<lb/>quoniam quaedam denunciant, de iis dignoscendis operae
<lb/>pretium est ut verba satiamus. Ac externam quidem quietum,
<lb/>simpliciter manum admovens, maxime quanta sit
<lb/>percipias, aut si premere etiam libeat, in vehementibus quidem
<lb/>pultibus hactenus urgendo, ut ne motui obfis, internam
<lb/>autem si premas quoad tibi per praestentem vehentemtiam
<lb/>liceat, ita maxime dignosces. Externam certe lotam
<lb/>quietem, si ordine attingas, plane animadvertes, internam,
<lb/>quod etiam aule dictum est, una cum partibus, quae non
<lb/>possint sientiri, utriusque motus, fine contractionis et luitio
<lb/>distentionis. Quorum causas non magno negotio etiam quilibet
<lb/>inveniat, si attente auscultavit superiora, faciam ta-.
<lb/>men ut summatim ipsis quoque explicem. Nam postea
<lb/>quam fieri non possit, ut cognoscamus, quantam pulsus externam
<lb/>quietem effecturus sit, si moveri arteriam, quatenus
<lb/>potest, prohibeamus (prohibemus porro, ubi nimium comprmramus)
<lb/>protecto, quam magna sit externa quies si praeterquam
<lb/>concedit nobis praesens vehementia premamus,
<pb n="8.820"/>
<lb/>non percipiemus perspicue unquam. At fortasse dices distentionis
<lb/>magnitudinem compressione prohiberis motum tamen
<lb/>.perpetuo apparere, rejici enim ab ascendente arteria
<lb/>tactum, ubique desistere primum impelli ab ea moverique,
<lb/>ubi illa simul quieverit Sed hoc salsum esse, si universe
<lb/>dicatur, ac requirere distinctionem sarisa perspiciemus, si
<lb/>quid priorum meminimus, quum diceremus, arteria dum
<lb/>movetur, fleri interim ut secum incumbentis sibi corpora
<lb/>non moveat, eorum oppressa pondere.. Quare nec quum
<lb/>premamus ratio dictet tam dui sensum durare ejus motus in
<lb/>omnibus pulsibus, quamdiu, quum non premeretur, vel urgeretur,
<lb/>. progrediebatur. Proinde quum arteria tua ipsius
<lb/>ratione movetur, quiescere jam nos subinde arbitrabimur
<lb/>pulsirs, atque eo quietem ocyus ingredi, quo sensibili motu
<lb/>prohibiti fuerunt. Quum vero quantum pulsus tactum in
<lb/>distentione arteriae impellit, tantum, dum contrahitur, senfiatur,
<lb/>omnino necesse est, quum finis non sentiatur tlistentinnis,
<pb n="8.821"/>
<lb/>nec contractionis mitium sentiri. Qui ergo non
<lb/>convenienter:tangit; quomodo dignoscere plane externam
<lb/>quietem possit? Nam quantitas compressionis ad robur mefienda
<lb/>arteriae est, ut eatenus comprimamus, quatenus extrema
<lb/>motus pars nulla sensum effugiat. Unde constat non
<lb/>esse in quibusuis premendum, sed solis in vehementibus:
<lb/>neque hic tamen adeo, ut vi applicatae munus arteriae superetur
<lb/>robur. Quere cautissimum erit, ubi dignoscere externum
<lb/>quietem voles, citra ullam vim applicare tactum,
<lb/>contra internam, ni urgeas comprimasque, non cognoscas,
<lb/>nam contractioni arteriae constantissime tactus adhaerere debet,
<lb/>premere vero nisi in vehementibus non licet. Ita liquet
<lb/>in sus etiam solis dignosci posse internam quietem, imo
<lb/>ne lue quidem exacte, sed nunc multo majorem quam re.
<lb/>vera est, nunc paulo attamen adhuc eam majorem animadvertes.
<lb/>Necessario enim duo ei tempora accedunt partium
<lb/>insensibilium utriusque motus, et quod ad finem contractio-,
<pb n="8.822"/>
<lb/>nis est et quod in principio distentionis : quae quum aliam
<lb/>estas longitudinem habeant, ut aule explicarimus, neque
<lb/>parem semper accessionem tempus internae quietis habebit,
<lb/>neque exacte unquam dignoscetur.
</p>
<pb n="8.823"/>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="book" n="2">


<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENI DE DIGNOSCENDIS PVLSIBVS
<lb/>LIBER II.</head>


<p rend="indent">
 <lb/>Superiore commentario de partibus pulfuum
<lb/>dignoscendis egimus; nunc. explicabimus rationem,
<lb/>qualo partibus ipsis, quae insunt, possis perspicere, adeoque
<lb/>initio ducto orationis a distensione, quod maxime prin-.
<lb/>ceps haec pulsus partium sit et plurimam habeat cognitionis
<lb/>varietatem, plurimum etiam ad praesagiendum ex se praestet
<lb/>usum. Nam quando complura sunt, . quae distentionis
<lb/>bus insunt, praeter caetera est peculiaris proprieque ad
<pb n="8.824"/>
<lb/>eas ex ratione substantiae pulsuum motus pertinet. omnis
<lb/>porro motus tempus habet quo fit, et celeritatem, vel
<lb/>tarditatem et aequalitatem, vel inaequalitatem, ad haec ubi
<lb/>feratur spatium. Quare de his dicamus primum. Neque
<lb/>enim putarit medicorum maxima pars, distinctam rationem
<lb/>esse tempus motus dignoscendi et celeritatis tarditatisque ;
<lb/>num si quantum tempus est, perspectum sit, statim etiam ceIerne,
<lb/>an tardus, an moderatus motus sit, planum ajunt
<lb/>esse. Misti vero aliter tempus videtur dignosci, aliter tarditas
<lb/>et celeritas a neque enim si motus sit brevius tempus,
<lb/>continuo pulsum dixero celeriorem esse. Sane quod illis
<lb/>imposuit, qui in illa opinione sunt, ego definitionem esse
<lb/>celeris et tardi pulsus duco: quae si ut illi accipiunt, ita
<lb/>significat, non valet; fur ut eam nos intelligimus, haec
<lb/>constat, issi parum bene assequuntur. Definitio haec est;
<lb/>celer pulsus est qui pauco tempore motum finit, tardus
<lb/>qui mullo. Nam quum paucum et multum ad aliquid referantur,
<pb n="8.825"/>
<lb/>hi pulsuum tempora luter se mutuo arbitrantur conferri.
<lb/>At res se ita non habet, quia motus longlore tumpure
<lb/>praediti pulsus est non raro velocior eo qui brevius
<lb/>obtinet. Sane multas res et praeclaras, quae ex praesagitione
<lb/>per pulsus aperiuntur, nisi hoc probe dignoscas, ignorabis.
<lb/>At qui quidem nostri fecerunt periculum, quum iit
<lb/>ipsis aegrotis saepe locos affectos prius declararemus quam
<lb/>partes suspexissemus, praeterea unamquamque caulam et
<lb/>symptomata, quae consequebantur anlecesserantque, his nihil,
<lb/>fiat fero, eorum quae nunc narrabo novum ridebitur, nam
<lb/>in habuerint fidem omnium certissimam, adducti praedictoruna
<lb/>veritate, aliis autem primo suspecta erit oratio et temeraria
<lb/>ridebitur, si tot talesque medicos in pulsu celari et
<lb/>tardo dignoscendo lapsos dicemus Quod si quis sustineat
<lb/>et animum inducat, quae dicam audire, profecto si non
<lb/>omnino fidem faciam illi, eum dimovebo certe ne omnibus
<lb/>quae a me dicentur fidem deneget, neque enim quae apud
<pb n="8.826"/>
<lb/>multos consessu janrdru et certa habita sunt, de sus facile est
<lb/>quempiam abducere, rdque maxime, quum adeo multam
<lb/>speculationem accmatamque postulent. Quin si speculatione
<lb/>etiam ea assequaris, ut experientia tamen aestimes, onrinno-
<lb/>multum desideres tactum exercitatum. Nam pulsus,
<lb/>qui fornicans appellatur, quum sensum, quo dignoscatur,
<lb/>exactum quaerat, quippe qui in extremam recidat imbecillitalem
<lb/>parvitatemque, semel lateat in tangendo rudes adeo,
<lb/>ut homlues frequenter consument, in quibus talem pulsum
<lb/>animadvertunt, pulsum .non habere. Itaque si hos qui celerem
<lb/>eum defendunt esse refutem et unde factum sit declarem
<lb/>ut errarint, quemnam feram judicem? Nam eos qui
<lb/>ne hoc quidem dignoscere valent, adsitne omnino luic pulfus
<lb/>aegroto, qua ratione qualis sit docebo ? Quamobrem
<lb/>non famam, ut de istiusmodi speculatione narrem, satis est
<lb/>enim, si operibus comprobem esse eum. At vero quod initio
<lb/>testati fumus, quia hosce libros vulgo non paramus, sed
<lb/>unum qui instar sit mille expectant, commentationem ejus
<pb n="8.827"/>
<lb/>nomine scriptis mandabimus, quae prius ut absurda et iulolentis
<lb/>sexcentis convitiis conscindantur quum incident iit
<lb/>dignum. Talem vero ego in praesentia, qualis Arehigenes
<lb/>erat, desiderem auditorem, ut ita hominem appellem;
<lb/>Quid tu haec tandem vir egregie in libro tiro de pulsibus
<lb/>scribis, qumn de pulsu formicante his verbis disseris ? Constare
<lb/>mihi ex parvitate, imbecillitate, crebritate videtur et
<lb/>vero necessario ex celeritate. Non enim extremum illud
<lb/>omnium satis quid velit capio, nam priora assequor proboque
<lb/>verissima esse et personam tuam decere: hoc vero,
<lb/>cum scrrnicante coniunctam necessario celeritatem esse, quomodo
<lb/>interpreteris quaero. Nam plus valet ac si absolute
<lb/>dictum sit, non addito necessario; tamen sit mendacium nihilominus ;
<lb/>sied si nihil esset adjectum, error manassc ex tuctus
<lb/>offensione videatur; nunc quando additum, necessario,
<lb/>est, rationalem prae te fert aliquam suspicionem Quae aulem
<lb/>haec sit discere optarem. Equidem nullam video necessitatem,
<lb/>qua adductus imbecillum, crebrum et partum
<pb n="8.828"/>
<lb/>motum. statim putum celerem esse. Neque vero ipsa, de
<lb/>qua nomen pulsus invenit; formica celeriter movetur: sed
<lb/>breves ejus esse et languidos motus crebrosque conspicimus v
<lb/>celeres autem nequaquam. Quam autem harum celeritas
<lb/>necessario comitatur ?- imbecillitatemne ? imo vero mirabor,
<lb/>si quicquam, quum caetera omnino pari momento sint, ob
<lb/>virium imbecillitatem movebitur velociter, quum plane
<lb/>contra aliis simili in forte positis robur facultatis conjun-etum
<lb/>motum celerem reddat, quod in causis pulsuum ostendimus.
<lb/>Quin nec crebritas causa celeritatis est, nam quis
<lb/>Athenis iter Piraerun crebro faciens continuo etiam currat
<lb/>necessario? etenim crebrae actionis aliae sunt causae, aliae
<lb/>celeris. Sed parvitatem fortasse dicet esse in causa, cur
<lb/>necessario formicans pulsus celer sit, nam quid aliud exeogites?
<lb/>Habet farte hoc certam quandam rationem, fedvertuune
<lb/>etiam sit, hic quaerimus, nam fieri non potest, quin
<lb/>arteria quae brevissimo vehatur intervallo, minus consumat
<pb n="8.829"/>
<lb/>temporis quam quum feratur maximo,.nihilo magis tamen
<lb/>qui pauco tempore motus circumscribitur, simul celer is necessario
<lb/>erit. Quid tu, quaeres, num ergo; qui. multo tempore
<lb/>fiat, esse sucis celerem ? Ego vero neque hunc dieo,
<lb/>omnino enim non modo dico rationem habendam quamditatis
<lb/>temporis, sed et spatii. Quum jam motum, qui pauco
<lb/>obitur tempore, de me quaeras, qualem dicam esse, quo
<lb/>responsum tibi dem, continuo quantitatem fac spatii addas.
<lb/>Si supprimas, addam ego, atque distincte dicam, cauteque
<lb/>motus, qui brevi tempore obeuntur, non esse prorsus Iris
<lb/>citatiores, qui majore efficiuntur. At si proportioni temparum
<lb/>spatiorum respondeat proportio, neuter alterum antevertit ;
<lb/>si vero aut temporis ad tempus, aut intervalli ad
<lb/>lutervallum major proportio sit, tum unum celeriorem fore,
<lb/>alterum tardiorem motum dico. Habes rem universam:
<lb/>quam tu si es assecutus, recte forsitan hic finem famam orationis,
<lb/>si non intellexisti, accipe prolixius quod pantis
<pb n="8.830"/>
<lb/>perstrinxi. Qui pari tempore par spatium conficiunt, motus
<lb/>hos appellamus aeque diuturnos et celeres, qui vero
<lb/>pari tempore majora intervalla emetiuntur, hos celeriores;
<lb/>haud aliter qui par spatium, sed minore tempore. Atque
<lb/>exempli gratia, duo quidam homines stadia quinquaginta
<lb/>una hora percurrunt, aeque veloces hos dixeris. Sin alter
<lb/>una hora haec confecerit, alter triginta horis, liquet celerius
<lb/>se priorem movisse, qui majus pari tempore spatium
<lb/>percurrerit. At vero si quinquaginta. stadia lue una hora,
<lb/>alter tribus perficiat, plane prior celerior est, si quidem par
<lb/>fpatium conserit citius. Nihil sic difficulsatis inest, sed posthac
<lb/>erit fortasse, nisi animum intendas: nam nihilo secius
<lb/>attendentibus illa non secus atque haec aperta erunt. Er- .
<lb/>go faciamus in duobus motibus alterum una hora quinquaginta
<lb/>conficere stadia, quid hos, nonne aeque celeres este
<lb/>dicemus? Verum. Nam si ille, qui confecerat una hora,
<pb n="8.831"/>
<lb/>stadia quinquaginta, tres sit horas motus, omnino etiam supra
<lb/>quinquaginta confecisset centum. Si item qui tribus
<lb/>horis haec percurreret, unam tantum horam fuisset
<lb/>motus, lue scilicet quoque quinquaginta fala progressus esset.
<lb/>- Sic aeque erunt celeres qui paria spatia paribus
<lb/>temporibus obeunt. Quere advertendae spatiorum sunt
<lb/>longitudines et temporum, ut si quomodo spatium spatio,
<lb/>ile tempori respondeat tempus, aeque celeres esse dicamus
<lb/>motus. Si vero majorem proportionem habet spatium ad
<lb/>spatium quam tempus ad tempus, vel tempus ad tempus
<lb/>quam spatium ad spatium, non amplius aeque celeres hos
<lb/>motus esse existimamus. Nam sit spatium spatii quadroplum,
<lb/>tempus vero temporis duplum, certum est spani proportionem
<lb/>ad spatium majorem esse quam temporis ad tempus.
<lb/>Itaque alter motus velocior erit. Jam  illius esto spatium
<lb/>cubitorum quadringentorum, hujus centum, ac tempus
<pb n="8.832"/>
<lb/>prioris duarum, alterius unius horae, si jam duabus horis
<lb/>alter motus cubita quadringenta consederit, alter centum
<lb/>una, constat, si priorem centum tantum cubita moveri singamus,
<lb/>hora dimidia confecturum: itaque altero erit celerior,
<lb/>quod par spatium breviori tempore emensus sit. Si
<lb/>vero secundum quadraginta sacramus progredi, quatuor lue
<lb/>horas requiret, quo nomine erit priore tardior, quippe par
<lb/>spatium percurret longiore tempore. In conspicuo igitur
<lb/>est, ubi spatii cum spatio collati major sit proportio quam
<lb/>temporis comparati cum tempore, eum motum necessario
<lb/>celeriorem esse. Contra si prioris motus spatium minorem
<lb/>habeat proportionem ad spatium alterius quam tempus ad
<lb/>tempus, priorem necesse sit tardiorem esse. Atque hujus
<lb/>etiam exemplum proponam. Fac mihi prioris motus spatium
<lb/>spatii secundi motus duplum esse, tempus autem temporis
<lb/>quadruplum. Si jam prior quatuor cubita progrediatur
<lb/>quatuor horis, alter una hora duo, planum est, si duo
<pb n="8.833"/>
<lb/>tantum cubita priorem fingamus progredi, duabus ea horis
<lb/>confecturum, quo tardior altero erit, qui eadem duo cubita
<lb/>percurreret una hora: et alterum, si quatuor cubita emetiatur,
<lb/>duabus id horis facturum, unde illo, qui quatuor
<lb/>cubita quatuor progressus horis est, velocior erit, si quidem
<lb/>par spatium ocyus confecerit. Quo quidem constituto,
<lb/>duos jam fingamus ascensu impares pulsus, nani hanc in
<lb/>prunis dimensionem in hac disputatione quaerimus, ac faciamus,
<lb/>si lubet, exempli gratia, esse profunditatem profunditatis
<lb/>decuplam et tempus temporis duplum, nonne aperte
<lb/>perspicies, modo superiorum memineris, pulsum cujus decupla
<lb/>est altitudo multo fore altero celeriorem? Nam humilis,
<lb/>si in eodem constans motu, decuplo in profunditatis
<lb/>dimensione increverit, fiet ille quidem aeque ac alter altus,
<lb/>sed tempore longe majore quam ille. Inventus igitur quidam
<lb/>est humilis pulsus brevi tempore durans, qui alto dinturno
<pb n="8.834"/>
<lb/>sit tardior, id quod est, de quo initio agebatur, usiam
<lb/>rationem dignoscendi temporis. esse motus, aliam temporis
<lb/>celeritatis. At enim haec verbotenus fortassis finguntur, a
<lb/>vero autem absunt. lino si juvenis valentis compares pulfuni
<lb/>cum pueri fornicante, decuplum ascensum ostendes.
<lb/>Quod si hunc ipsum juvenem excalfactas moderate, vel balneis,
<lb/>vel frictionibus, exercitationibusve, ac tum bilem
<lb/>moveas illi, et stomachum facias, non decuplam, sed quindecuplam
<lb/>ejus profunditatem iirveneris humilis dimensionis
<lb/>pulsus in puero formicantis. Verum in puero formicans,
<lb/>ne sit semel tardus, subsidium ab aetate habet, at in sene
<lb/>fornicantem; si pulsum nosti tangere, celerem non magis
<lb/>dicas quam vermiculantem. Nam hoc haud scio, an tar.
<lb/>dior clare ullus pulsus rideatur. Formicans enim qua est
<lb/>brevitate, aperiam cognitionem fugit, vermiculans non obscure
<lb/>quidem est tardus, sed siquis alius, abunde perspionus.
<lb/>Quid igitur luter celeres hunc quoque plerique reserunt,
<pb n="8.835"/>
<lb/>nisi consensionem cum fornicante .studentes servare
<lb/>eos non sentiri statuunt? Nam quando in se facile hi pulsus
<lb/>mutuo convertuntur et vermiculantis facile extremus
<lb/>delapsus sormicantem gignit, similiter primum formicantis
<lb/>incrementum vcrmiculantem, plane illi novum putaverunt,
<lb/>si eorum alterum dicerent celerem, tardum alterum. Ac
<lb/>quia semel non probe celerem appellarunt sormicantem, idcirco
<lb/>rem ex consequenti tam falsam, tam etiam plane .dissionam
<lb/>sustinuerunt admittere, vermiculanlem etiam celerem
<lb/>esse. Et quidem vermis eum gressui comparant et foruli- cantem
<lb/>item formicae, animantium ride quam velocium,
<lb/>et qui simul ita comparant, simulasse celeres contendunt,
<lb/>nec animadvertunt, quam tecum pugnent. Postquam vero
<lb/>in tantus se errores semel detorserunt, non dubitant etiam
<lb/>in stomachicis affectibus consirmare omnes esse pulsus celeres,
<lb/>quum ne in quidem sint celeres omnes, ac vero alios
<lb/>etiam sexcentos, de. quibus alio loco dicere magis convenit.
<pb n="8.836"/>
<lb/>Qui errores mutuo consecuti illos sunt ob notionem non listributam,
<lb/>nec distinctam celeritatis, prorsusque confusam.
<lb/>Nam quum illi de celari pulsu ex sula temporis existimarent
<lb/>brevitate, neque etiam de ejus magnitudine statuerent, quae
<lb/>falso illis in mentem venerant, haec in errorem ipsius in digrroscendo
<lb/>impulerunt. Sed nos olere, ni fallor, estum
<lb/>ostendimus brevi tempore durantem esse, ut sic appellem pulsum,
<lb/>alium celerem, similiter contrarios sus estum tliuturnuin,
<lb/>alium tardum^ esse. Hic in putas fortasse absolutam
<lb/>omnibus partibus este disputationem, teque manifesto cognoscere,
<lb/>celerem pulsum differre a tardo. Ego vero nilili
<lb/>magis in votis habeam, quam ut de commentatione tanta
<lb/>disputatio detrahatur. At re vera ita non habet, sed est
<lb/>habita oratio ad celerem pulsum et tardum dignoscendum,
<lb/>veluti quoddam praeludium. Nam per totam hanc quidem
<lb/>habitam orationem: duobus luter se motibus conferendis
<lb/>unum tardiorem esse, alterum celeriorem ostendimus : nusquam
<lb/>verba fecimus tamen de sardo et celeris r Sane quamplurimum
<pb n="8.837"/>
<lb/>interest, tardiorem dicas motum an tardum, nec
<lb/>non celeriorem an celerem; Exempli - gratia, siquis. ali-:
<lb/>quem dicat motum tardiorem esse, . quaerimus, quonam dicat
<lb/>esse tardiorem eum, semper enim qui tardior est, alio dicitur
<lb/>tardior: sin tardum dicat aliquem motum esse, haudquaquam
<lb/>interrogamus quonam, nam- ridicusi habeamur.
<lb/>Sic si pulsum tareliorem esse dicamus aut celeriorem, erit
<lb/>omnino qui de nobis, quonam tardiorem dicamus, vel celeriorem,
<lb/>requiret ; sed tardum quum dicimus, vel cele-:
<lb/>rem., nullus jam rogat quonam. Nunquid igitur celer et
<lb/>tardus. absoluto sermone proteruntur, at celerior vero tar-.: diorque
<lb/>referuntur ad alterum? .Sane hoc sortasse quis
<lb/>prompte pro vero probabit. Mea vero longe alia ratio. esu
<lb/>Adeo multae est res cogitationis deliberationisque, quum
<lb/>aliis de causis, .tum quod ad plures res pertinet ea- speculatio,
<lb/>neque enim de celari. et tardo, vel celeriore et tardiore,
<lb/>distinctu et definito est opus, de magno autem parvoque et
<lb/>majore atque. minore aliisque quorum idem usus est negligere
<pb n="8.838"/>
<lb/>par esu Imo attendendum est, perindeue sit, simajorem
<lb/>dicas ac magnum pulsum, et item minorem ac parvum,
<lb/>au diversae res sub his nominibus .lateam. Majorem
<lb/>quidem semper accipimus minore majorem, atque minorem
<lb/>majore minoretur magnum vero nullo magnum, sedabsolute,
<lb/>.itemque. parvum nullo parvum,. caeterum absolute.
<lb/>Eodem modo de breviore et brevi, longiore et longo, latiore
<lb/>atque lato, angustiore angustoque et hercle etiam de molliore
<lb/>et. mosti, duriore et duro, denique de omnibus aliis, quae
<lb/>meum usurpantur. modum, distinctione est opus. Quippe
<lb/>haec consideratio pene pertinet quum ad totam medicinam,
<lb/>tum vero ad alias. artes omnes : etenim calidius dicimus et
<lb/>calidum ..frigidius et frigidum, siccius et siccum, humidius
<lb/>ethumidum, denique plus et multum, similiterque minus et
<lb/>parum. Una igitur in re sermonem pro exemplo explorabimus,
<lb/>ubi si indagando nobis quid profectum sit, ad alia
<lb/>tutu omnia viam et rationem hanc faciemus, ut traducamus,
<pb n="8.839"/>
<lb/>sin haereamus, aptam etiam hanc haesitationem trans-.
<lb/>feremus ad omnia. Alterutrum quidem certe,. aut riam
<lb/>rationemque invenerimus est. multa accommodissimum, aut
<lb/>inanem scientiae eorum persuasionem, quae ignoramus, de;
<lb/>posuerimus. Age jam sumamus. .in manus magnum etpar-.
<lb/>vum, ut expendamus, quatenus a majore et minore distenti
<lb/>Et primum de rebus omnibus mundi. in quibus.quidem ver-;
<lb/>fati tumus et educati, quid intelligamus magnum- et .quid
<lb/>parvum, nobis ipsis subiiciamus:; simili modo, quid malus
<lb/>et minus. Nonne majus, ut quisquam absolute dicat f non
<lb/>ferimus, nisi addat, quo dicat majus; magnum autem. ab-r
<lb/>soluto fermone et ipsi proferimus -et alios citra additionem
<lb/>audimus? Nunquid igitur per se dicuntur et absoluto.
<lb/>siermone magnum et parvum? At si est, nimirum vel substantiam
<lb/>scilicet denotabunt, vel qualitatem, vel aliquod
<lb/>aliud praedicamentum ? . Atqui substantiam non significant;
<lb/>ut Socrates, Plato, equus, homo. Nec vero etiam qualita
<pb n="8.840"/>
<lb/>tem ullam, neque figuram igitur, neque colorem, neque
<lb/>positionem, neque conformationem et paucis nihil istius generis.
<lb/>Quin nec ubi indicare vel quando possint, nec item
<lb/>situm, nec habitum, nec actionem, nec passionem. Sed in
<lb/>illis haec solis sunt quaerenda, quae in praedicamento. quantitatis,
<lb/>aut ad aliquid fiunt. . Atque si; quae nuper nostra
<lb/>sententia erat, non videantur ad praedicamentum relationis
<lb/>pertinere, su .quantitatis erunt quaerenda. Porro plenum
<lb/>est difficultatis statuere, quantum intelligere utcunque oporteat,:.
<lb/>anne instar stadii magnum, et cubitale parvum.
<lb/>Atqui montem, etiam si magnitudine sit stadii, parvum dicimus,
<lb/>et sormicam magnam, .longe quidem cubito minorem.
<lb/>Dices fortasse, quod familiari cuidam meo satisfecit, quantitatem
<lb/>quidem ab iis significari, non certum tamen illam,
<lb/>ut pedale, caeterum ut ille dicebat, latam et indefinitam.
<lb/>Nunquid igitur finibus altitudinem eorum complecti positumus,
<lb/>ut alia id genus, nimirum chori, civitatis, montis,
<lb/>exercitus, stagni? quippe quae cum quantitate incerta onrmia
<pb n="8.841"/>
<lb/>dicantur. Possumus dicere non tres nos, anti quatuor
<lb/>saltatores chorum intelligere, non tamen jam mille: nec
<lb/>etiam. civitatem, si qua tribus constet domibus, nec quae
<lb/>mille stadiis exporrecta est; neque montem, qui cubitalis
<lb/>fit, sied qui major, neque tamen qui lunam attingat : neque
<lb/>stagnum collectionem aquae trium amphorarum, non tamen
<lb/>ut universam terram inundet. Nam. uuiuscujusque horum
<lb/>quanquam adamussim nequeas quantitatem constituere, multa
<lb/>tamen invenias corpora, quae ab eorum notione utrinque
<lb/>deflexerunt, haec quod nondum, illa quod non amplius sint
<lb/>talia.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">


<p rend="indent">
 <lb/>Qui ergo termini magno et parvo statuanfur,
<lb/>ut commemoratis omnibus, non est. quid dicamus; imo
<lb/>vero adeo intelligentia patet late magni, ut ipsi, etiam universio
<lb/>mundo, verbi gratia, si quid excogitari majus possit,
<lb/>hoc magni sit obtenturum nomen. Nihilominus sinmica,
<lb/>culex; allium, et si quod hoc minus sit animal, yeI granum,
<pb n="8.842"/>
<lb/>accipiat magni nomen : neque enim formica tantum,
<lb/>sed et mistum et culex magnus dicitur. Tantum ergo constat,
<lb/>unamquanque rem cum ejusdem generis rebus collatam
<lb/>vel parvam vel magnam dici, absolute j nihil. Atque
<lb/>hoc quidem inter majus interest et magnum, quod malus
<lb/>omni minore possit majus dici, magnum vero non quolibet
<lb/>majus, sed tantum eis, quae sunt ejusdem generis. Eadem
<lb/>de minore et parvo distinctio est, necnon de celari et celeriore,
<lb/>nec secus de tardo et tardiore, siquidem equus
<lb/>quispiam tardus dicatur et formica velox. Simili ratione
<lb/>.alia cuncta videbis appellata esse quum in pulsuum omnibus
<lb/>generibus tum per totam medicinam, et hercle per totam
<lb/>mortalium vitam, durum durius, molle mollius, crebrum
<lb/>crebrius, breviter alia id genus omnia partim cum altero
<lb/>quolibet comparata, partim cum lis leniunt, cum quibus
<lb/>conveniunt genere. Quid jam igitur fummamne assecuti
<lb/>sumus, an vero hic etiam ferino postulat distinctionem?
<pb n="8.843"/>
<lb/>neque enim si cum omnibus, quae sunt ejusdem generis;
<lb/>magnum comparemus, statim sic nominamus. Neque enim
<lb/>simul Achilles et Aiax dicentur magni, nec Polydamus et
<lb/>Mllo, si quidem Ajace.Achilles, Milone erat major Polydamas,
<lb/>sed plane cum medio et mediocri atque moderato,
<lb/>quod vocant, unoquoque in genere, veluti cum regula
<lb/>arbitroque caetera conferemus: tum quae illud excedunt,
<lb/>magna esse dicemus omnia; quae contra, parva. Id quod
<lb/>usu venit in omni vita, in artibus quidem utique maxime,
<lb/>nam ad moderati omnes examen referuntur: atque hoc supperlitare
<lb/>essentiis, in quibus versantur, studenti Ac multum
<lb/>cibi dicit messicus sumpsisse quempiam, ubi corporis naturam
<lb/>nutriendi excedat, rursus parum, ubi infra mediocritatem
<lb/>ejus fit. . Nam ea ratione athletae duas ruinas carnis
<lb/>parum dicimus esse, et frequenter aegroto hrterdicimus eremoris
<lb/>ptisanae pelvim exorbere, ut stupra mediocritatem.
<lb/>ita magnum etiam pullina et parvum dicimus, qui a mediocritate
<pb n="8.844"/>
<lb/>destertit, atque hujus utriusque magnum numerum
<lb/>este, moderatum unum, qui indagandus nobis et ob metuoriam
<lb/>ponendus, omuibusque aliis applicandus . est veluti
<lb/>mensura quaedam aequa ab ipsa constituta natura. Quem
<lb/>quomodo invenire possimus .reliquum est ut consideremus;
<lb/>nam eo tota oratio properat, cujus quidem nomine. retulimus
<lb/>quicquid ante dictum est. Invenerimus autem ilo
<lb/>lnm, modo ^possimus, via et ratione. Quippe hoc ad ilIud
<lb/>interest, ut unam viam ad omnia moderata unamque
<lb/>rationem habeamus, nec . denuo necesse habeamus
<lb/>quaerere, quo pacto . inveniendus fit in motu moderatus,
<lb/>quo pacto ur quiete, vel in contentione, veh in arte-:
<lb/>riae corpore. Ac prunum hoc videamus, utrum finguli in
<lb/>lingusis .generibus quaerendi pulsus moderati sint, an plures,
<lb/>alius pro aetate moderatus, alius pro habitibus corporis,
<lb/>alius pro temperamentis, estus pro anni temporibus,
<lb/>alius pro locis, statibus, vitae institutis, vel animi affectibus.
<lb/>Pro his enim omnibus alios magnos, alios parvos, alios moderasus
<pb n="8.845"/>
<lb/>dicimus pulsus esse:. jam hos celeres, illos tardos,
<lb/>quosdam moderatos, parique modo in caeteris differentiis.
<lb/>Forsan autem hoc probabilius alicui videbitur tuagisque
<lb/>consonum usui, si cuilibet generi unum assignemus
<lb/>moderatum. - Ergo accuratius hoc disceptemus, atque unum
<lb/>sumamus genus pulsuum pro exemplo, scilicet magnorum et
<lb/>parvorum, de quibus egimus paulo superius; ac medimni
<lb/>eorum et moderatum demus operam ut inveniamus, sigillatim
<lb/>pro aetatibus, sigillatim pro anni temporibus, regioni-.
<lb/>bus, naturis, temperamentis, aliisque id genus omnibus t
<lb/>nam hoc - nihil desideremus ad ulum amplius, si inventum
<lb/>sit, sive proprium instituamus cujusque memoratorum pustum
<lb/>sitire, sive etiam ejus a natura recessus dignoscere.
<lb/>Quod praesens nobis doctrina ridetur suppeditare. Quare
<lb/>etiam atque etiam rideamus, possitne hoc inveniri. Mihi
<lb/>quidem sime difficillimum videtur atque adeo non posse
<lb/>fortasse inveniri; ac difficultas quidem in eo est, quod nihil
<lb/>ex his, quae commemoravimus, separatim licet et iulum
<pb n="8.846"/>
<lb/>sumere. Nam quando separatim et solam cernas pulsuum
<lb/>pro temporibus unus differentiam citra corpus, quod jam
<lb/>suum temperamentum habeat et habitum et aetatem et alia
<lb/>quae diximus? Itaque fit ut non possis dicere, hic pulsus
<lb/>peculiaris veri est, ille aestati : nam te quis roget, quo tu nam
<lb/>in corpore dicas, in calidiore temperatura, an frigidiore,
<lb/>gracili an corpulento, juvenis an senis, in frigida regione
<lb/>an calida, et viri an mulieris, nec secus in reliquis differentiis.
<lb/>Quocirca in omni natura ridetur propositum corporum
<lb/>proprius esse animadvertendus pulsus et non proprius
<lb/>quo sciamus Dionis verbi gratia pulsus talis natura est, Theouls
<lb/>talis. At hoc absurdum sit, non tantum quia necesse
<lb/>esset, qui peculiares singulis hominibus pulsus sint et qui
<lb/>non peculiares, separatim meminisse, et nihil nos posse de
<lb/>quoquam, nisi usus nobis cumeo intercessisset, cognoscere;
<lb/>verum etiam quod ne in ipso Dione quidem verbi gratia
<lb/>unum hunc proprium pulsum in uuoquoque genere separatim
<pb n="8.847"/>
<lb/>possemus et praeter rerum externas circumstantias sinmere.
<lb/>Nam quando firmes tandem? Dionisne bieme,
<lb/>an Dionis aestate, et utrum Dionis Romae, au in Africa;
<lb/>jam gracilioris, an corpulentioris ? praeterea ejus qui otiosius
<lb/>egerit, an Iaboriofius, durius an lautius vixerit? tum
<lb/>vinum, an aquam potaverit, an litaverit? Neque enim
<lb/>est ab sus aliisque circumstantiis sexcentis separatum tumere
<lb/>et finium corpus Dionis. Itaque nondum explicata
<lb/>prima dubitatio est, siquidem pulsum toti naturae propositi
<lb/>corporis proprium, quem quidem moderatum,. hoc est medicerem
<lb/>appellavimus, non valemus invenire. Praestiterit
<lb/>igitur non ambire hac ratione. pulsuum notitiam, sed ut
<lb/>praescripsi tironibus, in singulis quas narrari causis ediscere
<lb/>variationem. Nam aliquam. possis ejus viam atque rationem
<lb/>invenire, quam hoc loco prius adnotabimus ; deinde
<lb/>inspiciemus utrum omnia praestare queat, an aliqua ex
<lb/>parte etiam claudicet. Porro via ratioque haec, utererpli
<pb n="8.848"/>
<lb/>gratia riam sumamus de causis quae asserendis fiunt pussilius,
<lb/>ut exercitationem. Nam si considerandum venit,
<lb/>quemadmodum pulsus exercitatio immutet, delige hominem,
<lb/>cujus attendas prius omnes pulsus, inde exercitos, tumque
<lb/>de integro attendas, qui illorum sit intonsus et quis exolutus
<lb/>et quantum, atque sic invenies, quantum exercitatio pulsius
<lb/>possit immutare. Haud aliter in balneis, potu cibisque
<lb/>omnibus factu de singulis hominibus periculo, facile alterationes
<lb/>inveniemus. Haec facillima. experientia est; verum
<lb/>quae ab experientia ineundae rationes sunt, non perinde faciles.
<lb/>Nam quod est in omni experientia, .id lue item, ne,
<lb/>dum nihil distinguimus et confuse rem tractamus, offendamus
<lb/>periculum esu Quod fit bifariam, ut res non distributa, vel
<lb/>distincta sit, partim quod commune non dispertiamus in sinas
<lb/>omnes partes, partim quod alterantibus causis non attendamus,
<lb/>quae praecipue, vel primo vel quocunque velis nomine
<lb/>vocare, et quae .per accidens successerunt. Atque
<lb/>commune non fecere in omnes suas differentias tale esu
<pb n="8.849"/>
<lb/>nempe requirit oratio ad claritatem exemplum. Si quis
<lb/>exercitatorum tales dicat esse pulsus, neque distinxerit, nec
<lb/>cuinam dicat exercitato, neque quando, neque quantum,
<lb/>hic eo quod non divisit commune in differentias lapsus esu
<lb/>Cuinam exercitato inquam, qua aetate, quo robore,. ani insicmitate,
<lb/>quibus humoribus praestito, quo corpore, qua^
<lb/>compage corporis partium, quam ad exercitationem consueto :
<lb/>scilicet in tot membra dividitur cuinam. Jam  quomodo
<lb/>exercitatus est in .estas etiam differentias scinditur, an valide,
<lb/>necne; celeriter, necne; aequaliter, necne; in quibus omnibus
<lb/>non eodem modomutabitur. Jam  etiam diversam esseprotempore
<lb/>alterationem oportet; neque enim a cibo subire exercitationem
<lb/>perinde est ac jejunum;. nec perinde est .tristem
<lb/>atque hilarem, alacrem acefegnem, rigidunr ac excalfactum,
<lb/>item eum qui plus justo ac qui intra modum vel mediocriter
<lb/>dormivit. Similes immutationis differentiae manabunt
<lb/>ex quantitate exercitationum, siquidem moderatae aliter,
<pb n="8.850"/>
<lb/>atque plures, vel pauriores, commutant pulsus. At per accideus,
<lb/>an per su, mutatio fiat, ita est distinguendum ; ecquid
<lb/>fuisset excrementis plenus et quum coepit exercitari,
<lb/>fluente in ventrem .vitiosorum humorum copia, vellicari
<lb/>contigit os ventriculi humorum vitio, aut copia opprimi,
<lb/>aut everti, ac nauseare, eoque vel fatiscere hominem, vel
<lb/>languescere, vel refrigerari, vel suffocari; horum enim alterat
<lb/>quodque pulsus, quos aliquis forsitan ab exercitatione
<lb/>existimabit profectus. Nam si qui plethoricus sit ac tho,
<lb/>race et pulmone affectu, simul ut coepit velociter exertitari,
<lb/>in dyspnoeam inciderit, pro dyspnoea variabunt pulsus,
<lb/>et tu- putabis fortassis pro exercitationibus. Ergo ut hr
<lb/>experiundo non fallaris quomodo sit distinguendum, effi
<lb/>alio loco .sim longius perfecutus, summatim lue tamen perstringam.
<lb/>Omnes commemoratas differentias ad tres. has
<lb/>reducemus generales; corpus propositam designabimus ad
<lb/>experientiam, quam fanum sit ac nulli obnoxium externae
<pb n="8.851"/>
<lb/>alterationi, tum exercitationem, qua ad id utemur, moderatam
<lb/>quantitate servabimus, atque in mutatione hoc attendimus,
<lb/>ecquid cnsu inciderit, non ex ipsa natura exercitationis.
<lb/>Si enim tria haec respicias, nullo negotio iuveneris,
<lb/>quemadmodum et quatenus adventitia causa immutet.
<lb/>Itaque si omni in genere causae, allevationem experiundo
<lb/>addidiceris, utendi tibi ad dignoscendos in morbis pulsus facultas
<lb/>erit, facile quantum ab externis causis alterati pulsus
<lb/>sunt, exploranti, quantum item a morbo. Itaque nihil
<lb/>erit quod labores, ut qualis sit qui natura moderatus est,
<lb/>praescias ; sed si qui sit singulis, de quibus agitur, pecusiaris,
<lb/>teneas, quatenus mutatus lue est, cum ab aliis causis,
<lb/>tum vero ab ipso morbo, nosse poteris. Atqui nisi ad
<lb/>haec usus nobis moderati pulsus erit, nequicquam eum quaeremus.
<lb/>Qua igitur ratione aliquem magnum dicemus, vel
<lb/>celerem incognito moderato ? nam manere etiamnum ridetur
<lb/>prima dubitatio. Quid autem magnum nobis opus est,
<lb/>aut celerem dicere, cum alterationum nobis tantummodo
<pb n="8.852"/>
<lb/>latus sit meminisse, ut dicamus in hunc modum :- Exerti-:
<lb/>taliones moderatae pulsus in magnitudinem, celeritatem, vehemeutiam
<lb/>et crebritatem convertunt ? Quod dicemus alios
<lb/>quoque, quum id significare volunt, in exercitationibus dicere,
<lb/>magnos, celeres, vehementes, crebrosque fieri pulsus.
<lb/>Nos vero primum. non absolute in exercitationibus dicemus,
<lb/>sini -.in moderatis addemus... Nam naturam quae corporis
<lb/>exercitati excedunt, pulsus in aliud vertunt genus mutatiouls.
<lb/>Deinde non ita dicemus absoluto sermone magnos et
<lb/>celeres, : sed majores, celeriores, vehementiores, crebriores,
<lb/>aliaque dicemus ita esse omnia usurpanda, ut, pro aetatibus,
<lb/>maximos juvenum esse,. senum minimos; eorum quorum
<lb/>inclinat aetas majores: quidem quam senum,- tamen minotes
<lb/>quam juvenum.- e Pro regionibus eodem modo et pro
<lb/>reliquis omnibus idem praescribemus, inter se omni iit geritere
<lb/>pulsus conferentes,. non absolute dedis decernentes. Ao
<lb/>empirico forsitan satisfaciat haec institutio; de qua accuratius
<pb n="8.853"/>
<lb/>nos paulo post viderimus. At qui primas studeat et coritinentes
<lb/>quas vocant, causas. investigare cujusque pulsus et
<lb/>ratione artem xiaque tractet, huic cujusque generis moderatum
<lb/>operae pretium est nosse. Quaeratur enim cur parvus
<lb/>pueris sit pulsus, deinde causae nos probabiles deflemus,
<lb/>nempe enim nos deficient, ni sedulo prius causas quae maa
<lb/>gnos pulsus et parvos gignunt, expenderimus; neque enim
<lb/>in pueris causas reperiamus, quae parvos generent.. - Atqui
<lb/>si vel una in r e, quamvis levi, causae ratio claudicet, simul
<lb/>in reliquis, ubi videatur abundare, merito titubabit, ubique
<lb/>enim sibi, si quidem vera est, constare illa debeti Quomagis
<lb/>necessarium est nosse moderatum, nam potest etiam-.pueri
<lb/>pulsus moderatum superare. Herophilus certe insigniter
<lb/>magnum interdum hunc pulsum vocat. Quid tandem igitur;
<lb/>quaeres, parvum Archigenes illum nominat ? Fortasse cansum
<lb/>tibi distensionis aperiam, si noveris prius institutum probatum
<lb/>esse, debere ad commentandas pulsuum causas virum
<pb n="8.854"/>
<lb/>qui rationem sequatur et cum caulae consideratione omnia
<lb/>instituat sicire, pulsum moderatum tenere. Sed hoc levius
<lb/>est fortasse, dices enim nolle rationalem te esse. Quod vero
<lb/>paulo ante rejecimus, ut rem magnae considerationis,
<lb/>nunc discutiamus, nisi vere moderatum prius pulsum invenerit,
<lb/>neminem posse empiricum diligenter observationem
<lb/>et accurate instituere. Nam posteaquam propositum est
<lb/>illi, non modo an mutet in celeritatem pulsus, vel maguitudinem,.
<lb/>vel quid aliud, praesens circumstantia, ut cognoscat,
<lb/>verum etiam quatenus asseret (nam praefagiendi ex pulsibus
<lb/>in hoc potissimum omnis usus vertitur] quatenus autcm
<lb/>niteret, nisi naturam perspexerit, nulla ratione cognosicut,
<lb/>necesse erit, cujusque aegroti naturam praesciat, modo
<lb/>nosse magnitudinem velit praesentis alterationis. At enim
<lb/>non omnium aegrotorum usus est consuetudine per sanisatem,
<lb/>quo experientia eam j addisceret, et lude memor, illius
<lb/>cum aegrotantibus compararet naturam. Qua igitur ratione
<lb/>poterit etiam experientia quo intendi t nspicare? an his
<pb n="8.855"/>
<lb/>etiam ex communitatibus quibusdam erit observatio? At
<lb/>quomodo et quonam pacto? neque enim ^perinde lue atque
<lb/>in caulis externis, alia fixa ferves, unum quod observas
<lb/>immutes. Quippe colores, figurae, odores, longitudines,
<lb/>latitudines, profunditates corporum, gracilitates, corpulentiae,
<lb/>differentia generum, aetatum, regionum, temporum
<lb/>anni, praesentis etiam status, necessario omnibus adsunt homuribus.
<lb/>Quere quandoquidem quin habeat haec reperias
<lb/>neminem, difficulterque sub pauca illa, quae paulo ante recensui,
<lb/>reducas horum observationem, in externarum cansarum
<lb/>mutationibus alia nobis opus est via et ratione. Jam
<lb/>quam ardua sit horum observatio, cognoscet, si non ratione
<lb/>tantum, sed et velis experiundo investigare duos viros sumper
<lb/>una aliqua iure differentes, in aliis omnibus eonveurentes ;
<lb/>sane enim aegre invenias, ut omittam quam multae
<lb/>exissent allocutionum coniugationes et quantum observatio
<lb/>temporis requirat, quantam autem memoriam et quam praeclaram
<pb n="8.856"/>
<lb/>Num praeter alia etiam quae nihil referunt ad pulfuum
<lb/>mutationem, observare empiricos quam diutissime
<lb/>oportet, ut hoc falsem, interesse nihil, certo sciant; atque
<lb/>hoc illud est quod inprimis observationem istam a ratione
<lb/>et compendio remotam in immensam prolixitatem temporis
<lb/>producit. Quod est cur semper clamemus, ut etiam alias
<lb/>docuimus, ut observatione tantum artem constituas, remota
<lb/>ratione, fieri minime posse. Et ut ista omnis admittantur
<lb/>certe, quod nullum habeamus certum modum, ad quem excessus
<lb/>et defectus referamus, magnitudinem alterationis in
<lb/>iis singulis nunquam complectetur memoria. Qui enim
<lb/>possit quisquam memoria haec omnia tenere, connexis inter
<lb/>sole his, quae corporibus necessario comitantur una cum
<lb/>quantitate singulorum? Omnino connexio hujuscemodi erit;
<lb/>albo eatenus, lato pectore eatenus, item corpulento hactenus,
<lb/>corporis latitudlue et profunditate tanta; masculo et puero,
<lb/>tempore aestivo, in Ioco natura frigido, in fletu sicco talis
<pb n="8.857"/>
<lb/>pulsus erit. Eas enim complicationes insinitas numero
<lb/>(quas nemo mortalium nec observaverit, nec complexus memoria
<lb/>suerit, sied in disputando tantum comparari posse lophistae
<lb/>jactent, in arte vero administranda inanes deprehendantur,
<lb/>nec usia posse simultate parari] erit contexere necesse.
<lb/>Jam secundum magis et minus in omnibus, quae
<lb/>narravimus, istae inter te coniugationes disserent, ut certe
<lb/>disserunt, ad quem stuporem observationem adducent apertum
<lb/>esse censeo. Proinde satius fortasse sit, ne lue longior
<lb/>sim, nec immorer in demonstranda difficultate empiricae
<lb/>observationis et immenfa longitudine, verum rationem ut
<lb/>aliquam et viam tradam, cujus praesidio omnem facile,
<lb/>quem experientia ostendit, fructum capiamus. Quaenam
<lb/>tandem est illa via? haec est. Ubi optimam constitutionem
<lb/>invenerimus corporis nostri, primum animadvertendum est,
<lb/>qui ejus pulsus sunt, neque obiter id vel negligenter, sed in
<lb/>eo fletu hommem accipiemus, ubi tuum proprium motum
<pb n="8.858"/>
<lb/>pulsus a nulla externa causa immutati retineant. Hoc fiat,
<lb/>si non ru longo otio sit versatus, nec recens exercitatus, nec
<lb/>vero etiam diu jejunaverit, vel modo comederit, aer praeterea
<lb/>temperatus sit oportet, ipscque omnibus liber animi
<lb/>affectibus et tranquillissimam mentem habeat. Postea investigandae
<lb/>sunt corporum vitiosae constitutiones, tumque prituum
<lb/>carunt recensebis differentias, deinde quos in illis excessus
<lb/>repereris atque defectus, hos ad moderatam et optimam
  <lb/>conferes. Jamque quum animo reputabis primum,
<lb/>quantum oporteat istarum naturarum pulsus dissidere ab optimae
<lb/>pulsu, deinde ab ipsa experientia rationem hanc, si
<lb/>constet veritati, explorabis. Quod qumn subinde feceris et
<lb/>longo usu rationem exercitaverit et tactum, tum putabis deurum
<lb/>certo te moderatum tenere in omni genere pulsuum,
<lb/>illosque etiam qui aliquo modo ultra hmrc sunt et citra.
<lb/>Habes summam. Proinde quicunque aut corporis nostii
<lb/>optimam naturam, aut vitiosas non novit, aut ratione quidem
<pb n="8.859"/>
<lb/>perspexit eas, sed usu ut dignosceret non laborarit,
<lb/>nihil huic fructus feret hic fermo, siquidem illa prius sunt
<lb/>ediscenda, postea huc veniendum. Etenim in non parvam
<lb/>incidet controversiam, quam veteres melici de his inter se
<lb/>habuerunt, et juniores non fotum inter se, sed cum veteribus
<lb/>etiam. Nam nec optima natura, quae sit inter omnes
<lb/>convenit; neque dunr vitiosarum est inventus numerus, et
<lb/>signa quibus vel optmras, vel pravas cognoscas, admodum
<lb/>pauci medici literis prodiderunt. Quod si vel haec omnia
<lb/>apud maj ores nostros confessa sint et ordine inventa, deberent
<lb/>tamen naturas discere prius experiundo, itaque ad artem
<lb/>se de pulsibus conferre. Erunt fortasse quibus longitudo
<lb/>displicebit hujus, quam. induco, contemplationis. ..Nos
<lb/>vero .si institutum nostrum sugillent, non offendentur; neque
<lb/>eum probatum unquam iri speravimus omnibus, aut
<lb/>usui futurum. Nam quum admodum liquido et certo scirem,
<lb/>praeter unum veritatis amatorem, reliquos omnes
<pb n="8.860"/>
<lb/>pro nugis meris habituros quae doceo, tamen aggressus tum
<lb/>ad haec explicanda, ac unum illum multis praeposui. Porro
<lb/>autem si nos ipsius quis de aegrotis vidit praeterita et su-tura
<lb/>praedicere, hunc etiam puto, nisi plane sit sucus, etiam
<lb/>si videatur longior, quum tam utilem exitum tamque praeclerum
<lb/>polliceatur, hanc commentationem amplexatmum. .</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">


<p rend="indent">
 <lb/>Qui ergo ante intellexit naturam corporis
<lb/>nostri optimam cognoscendam esse (cujus nos alio loco indicia
<lb/>prodidimus] hujus sciat pulsum esse inter omnes alios
<lb/>medium; et veluti mensuram quandam regulamque in.omiiibus
<lb/>lucubrationibus de pulsibus hunc moderatum et medium
<lb/>a nobis meminerit appellari, cum quo ubi alios omues
<lb/>comparamus, celeres, tardos, magnos, parvos dicimus
<lb/>esse. At pulsum moderatae naturae et mrdequaque optimae
<lb/>non recte vocaveris magnum, parvunr, celerem, tardunr,
<lb/>nec etiam durum, vel mollem, nec quoquam alio nomine,
<lb/>quod immoderationem interpretetur. Imo ut in
<pb n="8.861"/>
<lb/>opere de temperamentis omnium optimam temperaturam
<lb/>nec calidam esse. docuimus, nec frigidam, nec siccam, nec
<lb/>humidam, neque mollem, neque duram, (quippe hasce omnes
<lb/>quibusdam excessibus defectibusque constare unius illius
<lb/>temperatae et moderatae) sic nunc etiam nec magnum, nec
<lb/>parvum, nec celerem, nec tardum, nec quicquid aliud quod
<lb/>a mediocritate deflectit, pulsum optimae naturae vel appelsubimus
<lb/>vel intelligemus. Nec vero etiam ipsum hominem
<lb/>in quo eum pulsum reperimus, usio nomine quod quidem
<lb/>moderationem non significet, nominabimus. Non enim
<lb/>crassetur, non gracilem, non calidum, frigidum, humidum,
<lb/>siccum, nullo denique esto nomine, verum nominamus
<lb/>omnibus partibus corporis temperatum et moderatum. Ad
<lb/>quem quum dignoscere quidem illum didicisti, pulsuum omnes
<lb/>differentiae perpensae cave excidunt, et ubi aestimes
<lb/>ad illas reliquos omnes pulsus, vel duros ita, vel molles,
<lb/>vel raros, vel crebros, vel alio nomine ad eundem modtun
<lb/>voca. - Nunc ergo, quando summam consecuti videmur esse,
<pb n="8.862"/>
<lb/>non fune incommodum erit si dubitationem quandam necessariam
<lb/>excitem ; quo si nihil dum in ventum arbitremur, explicationem
<lb/>sermoni apponere conemur, quae adducat nos,
<lb/>simulque doceat, primum summam nos jam obtinuisse;
<lb/>deinde absolutissimam eorum notitiam, de quibus agimus,
<lb/>commonstret. Ac exordienda quidem modo dubitatio est,
<lb/>dicendumque non posse omnes, quae in corpore sunt, arterias
<lb/>neque esse aequales inter se, nec aequaliter distendi.
<lb/>Qui enim posset dorsi arteria arteriis cossi, aut alorum et
<lb/>inguinum, vel ipsa per esse, vel ejus distentio illarum distentionrbus?
<lb/>ac .mullo vero minus arteriis ulnarum atque
<lb/>poplitum, adhucque etiam minus arteriis carporum et tarforum,
<lb/>adhucque minus arteriis temporum digitorumque.
<lb/>Non potest itaque pulsus unus in quantitate distentionis moderatus
<lb/>esse, ne si optima quidem sit natura, sed in motu
<lb/>et robore, caelerisque generibus usus esse per omnes. arterias
<lb/>potest. Neque enim possunt, dum in natura tua conflet
<pb n="8.863"/>
<lb/>homo, praesertim si optimam adeptus constitutionem
<lb/>sit, quaedam celerius arteriae, usiae tardius, vehementius,
<lb/>languidius, durius, messius, crebrius, rarius pultare; sed
<lb/>similem quum inter se mutuo, tum cum corde motum omnes
<lb/>necesse est habeant; magnitudine vero, ut eorum differant
<lb/>corpora, ita distentiones par est esse divertas. Putabis
<lb/>igitur ad manum esse solutionem haesitationis, quod nihil
<lb/>causae sit, qulu qui carporum tantum arterias semper tangat,
<lb/>quantus in optimis naturis sit pulsus eurum noscat, et vero
<lb/>etiam quantus in aliis quisque, si cum hoc comparetur. Et
<lb/>hercle si velis arterias etiam tersorum pedum tangere, aut
<lb/>partium aliarum corporis, distentionis retinenda quantitas
<lb/>est in optima quidem natura, quo possis ad hos aestimare
<lb/>earundem partium pulsus, qui in alias naturas incidunt;
<lb/>neque lue quicquam consecuturum absurditatis aut dissecuifatis,
<lb/>neque multum laboris in cognoscendo fore. Verum
<lb/>haec qui dicit, in libro De optima corporis constitutione
<pb n="8.864"/>
<lb/>ignorat demonstratum esse, aeque in magnis corporibus. ac
<lb/>in parvis constare eam naturam posse. Quod si terret, nequaquam
<lb/>neque ipsits arterias singularum partium putarat
<lb/>neque distentiones earum parem possidere in omnibus optimis
<lb/>naturis magnitudinem; caeterum prout magna sint corpora
<lb/>vel parva, ita vertare. Unde fit ut nondum discussa
<lb/>prima sit haesitatio, quia moderatum unum invenire in distentionis
<lb/>quantitate nun valemus. Prolude operae pretium
<lb/>est, quandoquidem hic prorsus haeremus, omnes melicos
<lb/>demirari, qui magnos temere appellant perpetuo et parvos
<lb/>pulsus; quantus autem moderatus sit, ex cujus comparatione
<lb/>asses reperiemus, non tradunt. Videantur enim parum
<lb/>distincte illi ejuscemodi pulsum concepisse, sed referentes
<lb/>potius ad aliquid, magnum vel parvum dicere, perinde
<lb/>ut majorem et minorem. n Equidem etiam nostrae memoriae
<lb/>soleo i praestantissimos medicos, ubi tangentes aliquem maguum
<lb/>vel parvum este dicant, frequenter rogare, quonam
<pb n="8.865"/>
<lb/>illum dicant majorem, aut quo minorem. lili naturali respondent.
<lb/>Iterum quum quaesivi, quo illo naturali? non
<lb/>modo existimant non dignam investigatione quaestionem,
<lb/>verum etiam demirantur, cujus putem eos alius ulcere ac
<lb/>ipsius aegroti, quem in praetenti tetigerint. Quin hoc latere
<lb/>ne pueros quidem autumant, alio alium per cornutodam
<lb/>valetudinem majorem et minorem pulsum habere. .An
<lb/>sic quidem in, qui vero his praestant, qui libros nobis de.
<lb/>pulsibus reliquerunt conscriptos, ahane sunt in opinione,
<lb/>an in eadem illa ? Hi quidem certe dicunt veris medium et
<lb/>autumni efficere maximos pulsus, hiemis et aestatis muti-.
<lb/>mos, quae luter haec tempora intercedunt, medios luter
<lb/>magnos et parvos. Nam ridentur mihi ne in quidem absoluto
<lb/>sermone profante magnos, vel parvos, sed reserre ad
<lb/>aliquid. Itaque ex illis sunt quidam qui sermoni addant
<lb/>illud (pro auni temporibus] et scribant in hunc modutn, Ve-.
<lb/>ris.mellimn et autumni maximos, pro anni temporibus qui-.
<lb/>dem .pullus efficiunt. lidenr nec in aetatibus scribunt estsolute,
<pb n="8.866"/>
<lb/>ut assi magnos esse juveuum, puerorum parvos et.
<lb/>fenum,. sed.. addunt hic quoque, pro aetatibus. Proinde sic
<lb/>pronunciant magnos et parvos, ut si m aj ores dicant et minores;.
<lb/>nimirum eos inter se invicem conferentes, non cum
<lb/>ipsu moderato. Nam mutuo ipsam puto demonstrare rerum,
<lb/>de quibus disserunt, naturam, nam nonmmnium mortalium
<lb/>medio vere aeque pulsus maximi sunt, sed cujusque
<lb/>pro sua natura.. Porro id ipsum quoque crassa ratione omnino
<lb/>indistinctum est et consulum, nugae enim sint merae,
<lb/>si censeas issi, .qui biliosa, sicca, calida et adusta natura est,
<lb/>aut contra, qui pituito.sa atque frigida, maximos messio vere
<lb/>pulsus esse. In disputationibus ile utique et verbotenus
<lb/>forsitan rideantur habere.; quod si periculum facias, non
<lb/>reperiuntur. .Quippe calidiores- et sicciores temperamento
<lb/>non expectare conspicias menium ver, sed multo habere-ante
<lb/>suos maximos pulsus, jam. contrarios sus humidiores et
<pb n="8.867"/>
<lb/>frigidiores longe ultra medium ver, ineunte jam aestate; soli
<lb/>vero, qui optimum sunt nacti constitutionem corporis, inveniantur
<lb/>messio vere maximos suos pulsus obtinere. Eadem
<lb/>in aetatibus ratio est, inter quas temperatae medio vere,
<lb/>intemperatae ante vel post habent pulsus maximos: Verum
<lb/>nullus haec quisquam medicus distinxit, adeo ut si omnes
<lb/>homines parem statum in unoquoque anni tempore haberent,
<lb/>ita respondeant. Tametsi Hippocratis scripta neminem puto
<lb/>latere, quae ille et quam multa de auni temporibus reliquerit;
<lb/>qui aperte ostendit, nec naturas, nec aetates ab iisdam anni
<lb/>temporibus perinde omnes affici, quosdam enim robustiores
<lb/>simul hiems sanioresque et in omnes partes meliores, aliquos
<lb/>aestas reddit. Qui fiet igitur ut quod commodat juxta
<lb/>atque id quod officit, mutet pulsus? Quin autem illos pudet
<lb/>adeo nobis nude scribere et praeter omnem distinctionem,
<lb/>medium ver pulsus creat maximos ; nam ni additum
<lb/>sit, quibusnam maximos, nihil didicerimus. Quin porro,
<pb n="8.868"/>
<lb/>qumn dicant, aestate et hieme parvos pulsus fieri, hoc certe,
<lb/>utrum tempus .reddat minores pulsus, non sustinent adjuugere?
<lb/>Neque vero parvum fcilicet peccatum dicent,. si
<lb/>hieme putes aestatem minores pulsus efficere, haec vero
<lb/>forte majores efficiat, vel si hiemem aestate, quum contra
<lb/>se res habeat. Nam quodcunque dicas denis tribus, sive
<lb/>aestatem hieme, sive hiemem aestate, sive pares utrobique
<lb/>pulfus esse.; nisi addas, quibus, mentieris. Sin apposueris
<lb/>et distinxeris pro naturis corporum et aetatibus, unumquodque
<lb/>ex tribus verum fit, quemadmodum nos, ubi de his privatini
<lb/>egimus, explicarimus. At neque se ipsimi quisque,
<lb/>neque fesie illi mutuo potuerunt hic coarguere, quod tum
<lb/>multa falsa, tum mulsa indistincta dixerint; quod istis nulla
<lb/>alia re ufu venit, praeterquam quod moderatum cujusque
<lb/>generis pulsum ignorarent prorsus. Nam quamobrem,
<lb/>quum inter se mutuo. tam decertent acerbe, de hoc ne ver-.
<pb n="8.869"/>
<lb/>bum quidem faciunt, sed praetermittunt misere ? Nullam
<lb/>rane aliam ob causam, nisi quis usi.il eorum quum intelligerent
<lb/>liquido, sed confuse omnia etminime distincte, ultum
<lb/>scilicet qui primo hallucinatus est, fequnti omnes sunt; et
<lb/>de illis quae uilul prope artis administrationibus nec obsunt
<lb/>nec accommodant, acriter non mutuo tantum inter te, sied
<lb/>cum Herophilo esiam digladlantur, idque quum contentio
<lb/>illis de rebus obscurius existat, quae longam quaerunt quo
<lb/>declarentur et prolixam orationem ; de rebus vero tam claris,
<lb/>ut vel solo fertili deprehendi possint, neque scribunt
<lb/>elimate, neque reprehendunt errantes, nec vero si quis vetorum
<lb/>quicquam scripsit, quod a sita sententia abhorreat,
<lb/>meminerunt. Caeterum pueri esse confirmaverunt parvum
<lb/>pulsum et item fessis parvum, utrius autem sit eorum minor,
<lb/>praetereunt, tamessi de utroque Herophihrs plane, si disigenter
<lb/>ejus libros revolvas, conscripsit. At ridiculus .sim,
<lb/>qui haec explicatu ab illis postulem, quum ne prima quidem,
<lb/>nec simplicissima recte atque ordine tradiderint. Itaque
<pb n="8.870"/>
<lb/>parvum dicunt pulsum pueri, quem nunquam HerophiIus
<lb/>parvum. appellarit, sed modo satis magnum, modolosigniter,
<lb/>vel ejuscemodi quopiam nomine vocarit. .Tum
<lb/>quae causa sit, inquirunt, quae arterias moveat et eorum
<lb/>quae de hoc scripsit Heropbilus, praetermittunt nihil, de
<lb/>praeceptis vero quae ad artis opera intersunt, rectene Herophilus,
<lb/>an secus tractaverit, verbum nullum, o Dii immortales,
<lb/>fecerunt. Atqui nonne longe praestiterat, si quod
<lb/>quatuor statuit Herophilus facultates, quae animalia gubernant
<lb/>et moderantur, de hoc nihil quaererent, nec atrociter
<lb/>rixarentur, vel eum oppugnarent, sed si consulatum sicininem
<lb/>vellent et convictum inanium. stratum nugarum, ea
<lb/>proscrrent quae refragantur his quae sunt plane evidentia,
<lb/>idque quum adversus illum tantum possint cogere testium
<lb/>numerum? Etenim quum illos, qui post Herophili aetatem
<lb/>de pulsibus sunt commentati, tum superstites pene omnes
<lb/>testes- habebunt, .pulsum puerorum minorem sanum. esse,
<lb/>atque adeo multo quidem minorem. Etiam quidam mihi
<pb n="8.871"/>
<lb/>nuper ridens, universitm quaestionem^ dictitabat non dignam
<lb/>esse rem, de qua disputaretur, longe siquidem puerorum
<lb/>minores esse, quo rectius nihil de bis proditum literis esseTales
<lb/>quum habeant sexcentos testes et alioqui Herophilum
<lb/>perpetuo oppugnent, ista miror, quid semel praeterierint,
<lb/>nec etiam an haec scripserit sciant. Nimirum non multum
<lb/>de medicina laborant, . sed de his duntaxat sententiis
<lb/>quae nugas cumulare in disputationibus possunt. Quare
<lb/>haec lentum ex Herophili scriptis capita decerpunt, caetera
<lb/>repudiant .prorsus, quod in causa est, cur ignorent Herophili
<lb/>scripta, si quae mirifice ad artis opera faciunt, fedrepugnant
<lb/>suis decretis. Ideoque de rhythmis- etiam quae
<lb/>prima aetate debebant in musicis ludis addiscere; haec temere
<lb/>inferunt .libris medirinae. Quibus accidit quod fero
<lb/>discentibus solet. Nam tacere etiam si ad usiam artum spectet,
<lb/>non valent, rhythmus vero quae suppeditet signa, nullus
<lb/>illorum scripsit. At Herophilus, qui aliam riam ac illi
<pb n="8.872"/>
<lb/>loculus est, praetermittit quae discenda de musicis erant,
<lb/>imbutis probe in arte, mox, ut si ea teneant, apud eos
<lb/>disserit, quod medicinae conducit ex iis accipiens. lili
<lb/>vero ut praeclaram istam, quemadmodum isti appellant,
 <lb/><foreign xml:lang="grc">τεχνολογίαν</foreign> de rhythmis enarrarunt, nihil postea student
<lb/>ostendere, qua ratione ex illis praesagiendi quid, vel denunciandi
<lb/>compares facultatem. Itaque etiam puerorum
<lb/>esse ajunt parvum pulsum, contradicente Herophilo, nec
<lb/>vero hactenus student perpendere, ut quae apud mortales
<lb/>magna et parva distentio dicatur, queant assequi. Quippe
<lb/>vesicarum, follium fabrorum, utrium, uterorum, omnium
<lb/>denique rerum quae praedita cavitate aliqua sunt, magnas
<lb/>et parvas distentiones solemus vocare. Itaque parvum suepe
<lb/>esse rumorem ventris dicimus, magnum etiam, verbi
<lb/>gratia; vesicae et parvum utris, ventris magnum. Dicemus
<lb/>etiam interdum magnopere vesicam intumuisse et distentam
<lb/>esse maxime: utrem autem et saccum qui viginti ex ejuscemodi
<pb n="8.873"/>
<lb/>vesicas capiant, nondum maximum distentionem esse
<lb/>consecutos. Censemus enim, ni fallor, ad cujusque cavitatem
<lb/>corporis esse distentionem aestimandam, non absolute
<lb/>pronuntiandam ad eundem ubique modum. Nam est certus
<lb/>in qualibet re modus, in quo .nec intendi truncas, quae cavitalem
<lb/>ipsiun complectuntur, nec remitti contingit. Ergo
<lb/>ubi advertitur tensio et in illis, vel caritus, tum magnas dicimus
<lb/>et parvas distentiones esse, quamdiu nec sensibilem
<lb/>etiam caritatem cernere possis, neque dum tunicae laborent
<lb/>distentae, modicam illam et moderatam et nativam corporis
<lb/>distentionem dirimus esse. Quid ergo est difficultatis ex
<lb/>his progressos arteriam intelligere, quum sit corpus et hoc
<lb/>concavum, habere terminos oportere motus fui in utramque
<lb/>partem, nec nimium distendi (rumperetur eum) neque ru
<lb/>arcti sumunt confidere; obstare scilicet naturam tunicarum
<lb/>duram, quae aegre contrahitur ?
</p>
<pb n="8.874"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">


<p rend="indent">
 <lb/>Quere est quaedam justa arteriae distentio,
<lb/>ut neque contendatur, neque .laxam . quampiam sitam partem
<lb/>relinquat, quam esse moderatam et naturalem dicemus;
<lb/>sin minus., .in uno eodemque homine dicamus necesse erit
<lb/>magnos, parvos et moderatos pulsus esse. Atqui in optima
<lb/>natura. absurdum . est -non omnes moderatos esse ; et longe
<lb/>hercle absurdius, si idem sit pulsus magnus simul et parvus
<lb/>ae moderatus, magnus, sucum miiroribus comparetur, si
<lb/>cum maj oribus, parvus, utrisque simul moderatus. oportebat
<lb/>vero,.quum minori confertur, eum majorem appellare,
<lb/>quum. majorihus, .nun orem, quum utrisque, .messium.
<lb/>Eo enim pactu nubis vocare licet optimarum naturarum
<lb/>pulsus, iutor se illos quidem majores et minores, omnes
<lb/>tamen moderatus, siquid antedictorum meminimus, quum
<lb/>naturam diceremus propositi corporis spectandam esse, ubi
<lb/>indagare moderatum,. magnum et parvum instituimus. Quod
<lb/>si corporum inter se simpliciter comparemus magnitudines,
<pb n="8.875"/>
<lb/>majus, nunus, medium inter utrumque nominabimus; magnunr
<lb/>autem, vel parvum, vel moderatum haudquaquam;
<lb/>majus enim est quod minus excedit, at magnum quod moderutum
<lb/>fui generis. Itaque refertur utrumque ad aliquid,
<lb/>sed majus ad cuncta minora comparamus, magnum ad
<lb/>unum duntaxat ejusdem generis moderatum, quo si majus
<lb/>sit, vocatur magnum. Idem vice versa in minore et parvo
<lb/>accipiendum esu Moderatum et mediocre esse dicendum^
<lb/>est quod in sua propria natura constat, et immoderatum itamodicumque
<lb/>quod naturam suam relinquit. Quando igitur
<lb/>corpus est cavum arteriae, distentio ejus necesse est in-:
<lb/>terim proprie et moderate, ut postulat usus, cuius gratia
<lb/>creata a natura talis est, praeterea ut ejus postulant tunicae,
<lb/>interim immodice perficiatur. Ostendi autem alio loco hactenus
<lb/>eam in optimis naturis solere dilatari, quoad ulna
<lb/>abunde impleatur et nihil offendantur tunicae. Proinde qui
<lb/>regulam vesti attendere in magnis pulsibus et parvis dignocondis,
<pb n="8.876"/>
<lb/>optima natura inventa, cognitoque unius lo illa arterrae
<lb/>cuiuscunque tumore, corporis atque distentionis, reconstandum
<lb/>illi et aestimandum est, arteriam hac majorem
<lb/>quanto oporteat majorem habere distentionem m optimis naturis.
<lb/>Quae si tanta reperiatur esse, quantam fore conjrciebat,
<lb/>sic 1no derutum .pulsum appellabit: sin vel majorem
<lb/>hac, vel minorem, magnum, vel parvum. Arteriae .deprehendat
<lb/>in optima natura magnitudinem, aut per dissectionem,
<lb/>sive ea casu, sive de industria fiat, aut colligendo ex
<lb/>signis, quae in libello de optima corporis constitutione prodidimus.
<lb/>Quod si nesciat etiam quanta sit arteris praeditis
<lb/>optima natura, pulsus quidem certe eorum memori si in
<lb/>alterum postea incidat et colligere possit, utrum per sit majores
<lb/>hunc, an minores quam illum habere arterias, cum
<lb/>tumore jam distentionis conserte poterit; atque coniectare,
<lb/>an magnus, an parvus, an moderatus pulsus sit. Etenim
<lb/>si quo ridetur arterias majores habere homo qui comparatur,
<pb n="8.877"/>
<lb/>hoc majorem etiam habeat distentionem, moderatum
<lb/>dicemus pulsum esse. Quod si arteriae magnitudo rideatur
<lb/>superare magnitudinem distentionis, aut sit minor, magnum
<lb/>tunc .vel parvum vocabimus; si arteriae appareat majus
<lb/>corpus esse quam pulsus, parvum; sin arteriae minus et
<lb/>pulsus major, magnum. Haud aliter in reliquis generibus
<lb/>pulsurum, ut in genere ipsius motus, in quo celeritatem et
<lb/>tarditatem dignoscimus; in genere quietis, in quo crebritatem
<lb/>et raritatem ; contentionis, in quo vehementiam et remissionem;
<lb/>ad haec corporis arteriae, in quo duritiem et
<lb/>mollitiem. Nam per haec omnia tum moderatum iuveniemus
<lb/>in optima natura tum immoderatos vel ob excessum;.
<lb/>vel ob defectum, non inter se, sed cum moderato compara- j
<lb/>bimus.
</p>
<pb n="8.878"/>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="book" n="3">


<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENI DE DIGNOSCENDIS PVLSIBVS
<lb/>LIBER III.</head>


<p rend="indent">
 <lb/>Moderatum pulsum in quovis genere intelligentia
<lb/>et dignotione priorem immoderatis esse atque arferias
<lb/>in corporibus optime comparatis cum mediocritate
<lb/>quadam pulsare, .in superiore libro declaravimus. At quae
<lb/>respicienda sint indicia et quomodo pulsibus applicandi digiti,
<lb/>ut tactum exerceas ad facile prompteque cum mediocritatem
<lb/>eorum dignoscendam, tum excessus et defectus,
<lb/>deinceps dicemus, luducto a genere motus exordio. Atque
<pb n="8.879"/>
<lb/>temporis quantitatem suium moderati motus et immoderati
<lb/>non idoneum signum esse, sed et per quae vectum intervalla
<lb/>sit; quod movetur, respiciendum esse, supra abunde alemonstravimus,
<lb/>quo etiam loco illos confutabimus, qui destultionem
<lb/>perperam celeris pulsus interpretantur, at nos tamen
<lb/>ipsi, quemadmodum potissimum accipienda sit, non
<lb/>aperuimus, sed nunc id faciemus. Neque enim multis verbis
<lb/>opus erit, quod quae ad eam pertinent intelligendam
<lb/>jam ante exposuerimus; nam etiam interest ad rem praesunt
<lb/>tum haec narravisse. Quum ergo quis terminat pulsus pauco
<lb/>tempore motum, nobis celer vocetur, et tardus, qui
<lb/>multo. Ante horum nominum explicatas significationes non .
<lb/>iniuria quidam sunt halluciuati, existimantes idem multum
<lb/>ac plus, paucum. et paucius significare. Nunc quia ostenulmus
<lb/>haec quidem ad rem quamlibet semper referri, illa
<lb/>vero ad moderatum tantum sui generis, omnis jam sublata
<lb/>est difficultas:. intelligendi, quemadmodum. celeris pulsus
<lb/>pauco tempore motum dicamus terminari et multo motum
<pb n="8.880"/>
<lb/>tardi. Nam si hoc prius nobis constet moderatus pulsus
<lb/>quanto tempore quantum coniecerit spatium, deinde alterius
<lb/>offendamus, qui per habuit tempus, minus intervallum,
<lb/>multo hunc tempore dicemus motum esse. Atqui nemo
<lb/>mirari debet, si duorum motuum, quorum temporis
<lb/>quantitas par sit, alterum tantum multo tempore dicamus
<lb/>factum esse, non perinde utrumque. Etenim si duo pueri
<lb/>dimissi in diversa loca sint et simul reversi, alterum quod.
<lb/>iter pauco tempore absolverit, collaudamus, alterum culpamus,-
<lb/>quod multo. Nam ex riae longitudine aestimamus,
<lb/>quurn paucum vel multum temporis dicamus, non absoluto
<lb/>fermone. Eodem etiam modo pulsum dicemus, qui pauco
<lb/>tempore fit, celerem esse, ac tardum qui multo, definitionesque
<lb/>probabimus illas ile interpretando, ut diximus. Quod
<lb/>si cui modus ille rideatur coactioni memoria repetat demoustrasse:
<lb/>nos, si altera significatione dictio accipiatur, destultiones
<lb/>falsas esse, detque operam, -ut alias definitiones.
<pb n="8.881"/>
<lb/>fingat. Neque enim quomodo definiendum sit, hic instituituus
<lb/>disceptare, caeterum ut rerum diligenter atque accarate
<lb/>notiones constituamus, ut ne si in his offenderimus,
<lb/>simul in dignoscendis passibus offendamus. Proinde quid
<lb/>requiratur ad dignoscendum, declaratum a nobis est. Jam
<lb/>si discere etiam cupias haec definire, non illa quidem fortussis
<lb/>ingrata exercitatio fit, non ad. institutum tamen necessaria.
<lb/>Quo nos minus de istorum pulsuum ratione destniendi
<lb/>agemus: etenim quum omnino non est necestarium
<lb/>tum etiam si cui necessarium ridetur, nihil cum hac iustituta
<lb/>commentatione est coniunctum, verum in quarto libro
<lb/>de pulfuum differentiis sufficienter nos de his tractavimus.
<lb/>Notionis tantum in praetenti, quando instituimus mentionem
<lb/>facere, Ieriem orationis persequamur, nam nunc quidem,
<lb/>quod infis invenimus, locus esit dicendi, ad eum iiguoscendum
<lb/>magnopere faciens, atque adeo, si verum dicendum
<lb/>est, summam jam aperiam. Nec quantitatem temporis,
<lb/>nec intervalli respiciendam censemus: imo ire proportiones
<pb n="8.882"/>
<lb/>quidem illorum, de quibus verba fecimus in superiore.
<lb/>libro, quum celeriorem pulsum et tardiorem doceremus.
<lb/>Illic enim non potui illa praeterire, quo errorem
<lb/>praedicerem luis qui ex folius temporis quantitate de iis exestimant,
<lb/>quae ad dignoscendum laboriose misti et longa difficilisque
<lb/>aestimationis et judicii adeoque impossibilia prope
<lb/>visa sunt. Nam celeritatem quidem et tarditatem, ut primum
<lb/>occurrit arteria, noscimus; rationem vero temporis
<lb/>ad tempus et intervalli ad intervallum ut exploremus, opus
<lb/>nobis longo tumpore esu Itaque ista nihil nos morantur,
<lb/>ut expendamus ad pulsus in aegrotis dignoscendos. Sed
<lb/>ut si ante oculos .quempiam videamus, impetus motus
<lb/>celeritatem potest ostendere, ita usu venit in arteria, nam
<lb/>aut incitatum, aut remissum esus motum invenias. omnia
<lb/>enim corpora quae moventur, ex locis, ubi moventm
<lb/>semper, dignoscimus quomodo moveantur; quae ubi
<lb/>in locis remorantur, tardum este- motum praedicamus,
<lb/>ubi facile discedunt, celerem. Hic scio futurum, ut
<pb n="8.883"/>
<lb/>quaestio te physica offerat, an corpus, dum movetur, etiam
<lb/>maneat aliquo modo; atqui in commentariis de motu illud
<lb/>ita ut quod marine probatur verum esse. At a tantis in
<lb/>praefiens quaestionibus declinemus, ne implicemus nos.
<lb/>Quod informat tantum tensus ad dignoscendos celeres et
<lb/>tardos pulsus, hoc fiatis est si dicamus, nimirum unum ntotum
<lb/>cedere videri loris facile, in quibus semper fit, alium
<lb/>diutius inibi commorari, itaque hunc tardum, illum celerem
<lb/>vocari. Num ex locorum transitu fenfus dignoscit, non
<lb/>ex totius motus tempore, nec separatim et foto, nec quatenus
<lb/>cum quantitate comparatus. Itaque celeritatis et tarditatis
<lb/>facile notitiam consequimur, non perinde confecuturi,
<lb/>si quantitate temporis et intervallorum aucupum, eorum
<lb/>sustineremus proportiones observare. Enimvero non
<lb/>sustinemus, nam ut primum amem intendimus, momento
<lb/>temporis moram nos corporis quod movetur, deprehendimus,
<pb n="8.884"/>
<lb/>ex qua coniicimus transitum. Quo fit ut quae emimus
<lb/>cernimus, haec nobis interim diutius videantur consistere,
<lb/>licet agitentur velocissime ; unde liquet ratione nos
<lb/>motum colligere, .non sensu deprehendere. Siquidem quum
<lb/>prima quaeque sensibilis pars corporis quod movetur in
<lb/>primo. scnfibili loco subsistat primo sensibili tempore, tum
<lb/>immobile, quod cernimus, ridetur esse; at vero ubi prima
<lb/>sensibilis pars in primo sensibili loco quam primo feusibili
<lb/>tempore subsistat breviore tempore, tum videtur moveri.
<lb/>Slugula enim quae diximus dissecari, quod ad naturum allinet,
<lb/>in infinitum .possunt, sensu vero si aestimes, primas
<lb/>certas habent et indivisas partes. Quod planum facit, ratione
<lb/>omnem motum, non sensu dignosci. Quia vero senfui
<lb/>ratio conjuncta est et urentis est transcursus velocissimus,
<lb/>saepenumero non ratione, sed deprehendi sensu ridetur.
<lb/>Nam quorum primo sensibili tempore prima sensibilis pars
<lb/>inprimo sensi bui loco manet, horum tantum nos motus
<pb n="8.885"/>
<lb/>aperte fatemur non sensibus, sed ratione animadvertere, ut
<lb/>gnomouis umbrae, lunae, solis, omniumque siderum quae
<lb/>a nobis longissime remota sunt. Quorum autem, ut dixi,
<lb/>brevius est tempus primo sensibili, nullo tempore praedita
<lb/>horum mansio migratioque ridetur; quippe quod minus
<lb/>pruno sensibili tempus habet, omni mora hoc putatur carere.
<lb/>Sed haec privatim praestiterit commentari eum, qui
<lb/>cum haec de quibus agimus aveat probe ediscere tum alia
<lb/>in medicina multa. Nobis vero satis haec erunt ad demonstrandum
<lb/>non esse temporum et intervallorum respiciendam
<lb/>quantitatem, sed ipsam qualitatem motus; quae est explicatu
<lb/>quidem difficilis, sed horum quae docuimus ope, nisi sis
<lb/>prorsus stupidus et iners, non magno negotio velum, ut
<lb/>homini licet, consequere. Multoque magis, si dignoscendos
<lb/>luaequales celeritate et tarditate pulsus mediteris, originem
<lb/>ducere eos invenias ex qualitate motus. Ac unius
<lb/>quidem distentionis saepe initium motus plane celerius videtm,
<pb n="8.886"/>
<lb/>proximum tardius, iterum finis celerior, nec hic quantitates
<lb/>quasdam aut temporum, aut intervallorum, sied ipsam
<lb/>unum motus qualitatem attendimus. Quo minus leviter
<lb/>palpandum est, ubi genus hoc perpendimus pulsuum, nimirum
<lb/>sic extremum motus finem sentiamus duntaxat, non
<lb/>integrum motum. Ex quibus jam liquet ejuscemodi pulsus
<lb/>prorsus non oportere parvos esse, nec languidos; neque
<lb/>enim trifariam possis motum dissecare, nec in parvis intervallis,
<lb/>nec in facultatibus imbecillis, quod obstet illis parvi tas,
<lb/>quae dividi feusibiles paries non patitur, lue impediat
<lb/>facultatis infirmitas, quae concidit ad pressum. Quamobrem
<lb/>nec in pulsibus lethargicis deprehenderis inaequalitatem,
<lb/>quae tamen adest forsitan, quia. omnino quo dignoscatur,
<lb/>vult comprimi; at hoc prae imbecillitate non sustinet. Quare
<lb/>qui cuique pulsui inventurus sit contrectationem appotitam,
<lb/>hunc singulari prudentia esse et expertum in lignoscendo
<pb n="8.887"/>
<lb/>oportet. Num si maximus pariter et vehementissimns
<lb/>validam fert compressionem, atque alius quisque, quantum
<lb/>a vehementia vel magnitudine abest, tanto minorem;
<lb/>primum quantum a maximo et vehementissimo recesserunt;
<lb/>ad unguem perspiciendum est; deinde ratio ineunda est
<lb/>quantum sufficiat compressionis id genus pulsibus imperti-.
<lb/>visse; utrobique enim offendamus necesse est, sive- excedamus
<lb/>proportionem, sive non assequamur; quod ubi mluns
<lb/>jam premamus, praeteritura nos fit interni pars motus, ubi
<lb/>vero amplius, externi. Itaque primum motum aliquando
<lb/>inaequalem esse non percipiemus, delude male .etiam de
<lb/>toto motu saepe judrcabimus, eo. quod male perpenderis
<lb/>mqs partes. Si enim vel pars ejus prima, vel altera celerior
<lb/>sit et nobis earum tantum altera fit exploratu, non postumus
<lb/>primum universum inaequalem motum esse ferre,
<lb/>deinde vel celerem, vel turdum arbitrabimur eum esse,
<lb/>quum neuter planum sit; siquidem cujus celeris erat pars
<lb/>prima et altera tarda, hunc nec celerem absolute, nec tardum
<pb n="8.888"/>
<lb/>jure vocaveris. Quere, ut oratione in summam collecta
<lb/>alio me conseram, in optima constitutione moderatus
<lb/>motu pulsus erat, non ex intervalli nec temporum quantitate
<lb/>explorandus ; sed ex ipsa, ut luimus qualitate, quo pactu
<lb/>discedat ex locis, dicebamus animadvertendum esse; cujus
<lb/>memores, qui decedere celerius rideatur, celerem ; qui tardius,
<lb/>tardum appellemus ; repraesentari autem hoc, ut primum
<lb/>est. admotus tactus, prius quam totunr arteria spatium
<lb/>confecerit. Proinde, si pulsus aequalis fit, non expectamus
<lb/>universam distentionem, sied ex parte ejus facere de tota
<lb/>coniecturam postumus ; qui si inaequalis fit, omnem assequi
<lb/>dicebamus oportere, tactumque pro magnitudine pulsus et
<lb/>vehementia varie explicare. Atque de genere motus haec
<lb/>in praesentia satis sunt: ejus enim nos iterum in pulsibus dignoscendis
<lb/>mentionem necesse est faciamus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">


<p rend="indent">
 <lb/>Deinceps de quantitate distentionis agamus,
<lb/>nam quum corporis arteriae dimeusiones tres sint, longitudo,
<pb n="8.889"/>
<lb/>latitudo et profunditas, nullam possumus totam sentire. De
<lb/>longitudine apertissimum est, utrinque enim arteria usque
<lb/>ad terminum extremum pulsat. At parvae ejus parti iniicimus
<lb/>tactum, quanta extat ex objecti corporis mole; quae
<lb/>quidem ipsa efficit ut longus vel brevis pullus sit, eo quod
<lb/>non possit attingi omnis arteriae longitudo. Sit tamen lue
<lb/>etiam aliquid in qualibet corporis natura, quod elucescat
<lb/>sub cute, in optima natura moderatum; si quid supra hoc
<lb/>sit, longum; si quid infra, brevem reddit pulsum, qui non
<lb/>potest numero digitorum definiri ; sicuti quidam, si quatuor
<lb/>digitis obviet, esse dicunt longum; si tribus, medium; si
<lb/>duobus, brevem. Neque enim corporis optimae naturae
<lb/>una est mensura, sed in una qualibet facile quantitatem assequere,
<lb/>unius ope, modo colligere proportionem possis; cum
<lb/>qua postea si alios homines conferas pares totius corporis
<lb/>magnitudine, dices vel longos vel breves pulsus habere ; eodem
<pb n="8.890"/>
<lb/>modo latus, angustos, altos, humiles, ac in tribus simul
<lb/>dimeusiouibus, magnos, vel parvos, ubique enim ad moderatum
<lb/>referemus, quum alios aestimamus. At enim singulos
<lb/>esse in singulis aliis pulsuum generibus moderatos; sed in
<lb/>suda quantitate non plane unum, sini tuum cuique corporis
<lb/>parti, antea explicavimus. Hoc tamen .non est hujus lori,
<lb/>sed volui dicti vos admonere, itaque ad institutum jam per
<lb/>est reverti. lustitui vero, ut puto, docere, iensu nullius dimeusiouis
<lb/>exacte dignosci posse quantitatem ; cujus rei causa
<lb/>partim omnibus communis, partim tua cuique esu Primo
<lb/>loco communem exponam. Num quandoquidem luter arterias,
<lb/>quae nuda sit nulla est, sed vestiunt eas multis loris
<lb/>pauciora et subtiliora corpora, multis etiam locis plura et
<lb/>crassiora, plane in aperto est, non perinde omnes arteriarutu
<lb/>motus posse sentiri, sed illarum magis, quas pauclora
<lb/>temnoraque ; harum minus, .quas circumjiciunt plura ac crassiora
<lb/>corpora. Atque haec communis esu Propria vero singulerum
<pb n="8.891"/>
<lb/>dimensionum, longitudinis quod permultum intersit
<lb/>inter veram et apparentem ; latitudinis quod parum ; profinalitatis,
<lb/>quod minimum. Nam quum saepe longa tres
<lb/>cubitos universa arteria sit, tres vel quatuor duntaxat digiti
<lb/>percipiunt arteriae motum, reliqua pars a corporum objectorum
<lb/>munero occultatur. In latitudine quum prae corporibus,
<lb/>quae illam utrinque cingunt, multis illis et crassis,
<lb/>neque tactus ipsi corpori arteriae applicari possit, neque per
<lb/>crassitiem illorum et multitudinem foras motus perrumpat,
<lb/>multis loris omnino motus perit, multis etiam in maxime
<lb/>angustum cogitur; totum vero, quod arteriam nullo loco
<lb/>videas nudam. At vero ne profunditas quidem usquam
<lb/>plane est nuda, ut possit saltem in ea elucere ejus univerfus .
<lb/>motus; sed si nihil aliud, cutis certe ambit eam, per quam
<lb/>pulsum sentimus ; itaque tecta suerit haec quoque certe aliquatenus.
<lb/>Quae quum itu sint, dabimus operam ut optimatn
<lb/>rationem monstremus dignoscendarum singularum dis
<pb n="8.892"/>
<lb/>mansionum; ac primo dicemus de longitudine. Atque esse
<lb/>hanc censendam optimam, quae motus maximam partem
<lb/>sentiat, clarissimum est; nam ut si tentare omnis valeat, primum
<lb/>hoc sit, ita posteaquam hoc non potest, ubi nulla pars
<lb/>ejus, quae quidem animadverti possit, lateat, tactum exiftirnamus
<lb/>optimum esse Quomodo autem eum possis mstituere,
<lb/>furium ut declarem ; si ob oculos prius proponam in
<lb/>tribus his omnes positas esse sensibilium cognitionum disse.
<lb/>sentias, in natura, exercitatione et modo applicationis. Nam
<lb/>qui tactum natura appositissimum ad sentiendum et probe
<lb/>exercitatum habet, tum etiam sensibilibus decenter admovet,
<lb/>optimus hic explorator sit eorum quae intus sunt condita;
<lb/>qui hoc est aliquatenus inferior, quam maxime ab
<lb/>illo abest, tam. pessime absolutam cognitionem consequetur.
<lb/>Explicabo igitur huic, qui optime natura comparatus
<lb/>est et exercitatus non segniter, qua applicatione tactus ad
<lb/>unguem, ut homo potest, motum sentiat arteriae. Et quia
<pb n="8.893"/>
<lb/>de prima dimenfione, videlicet longitudine, institui dicere,
<lb/>accommodatissimum huic modum tactus aperiam. omnino
<lb/>non premat, imo saepe leniter palpet et veluti suspendat
<lb/>manum. Accommodatum est hic in primis modus parvis
<lb/>pariter et imbecillis pulsibus; nam hos si aliquatenus piemas,
<lb/>motus pereat magna ex parte et saepe vero etiam universus.
<lb/>Nam pro quantitate compressionis et qualitate prae- .
<lb/>turea arteriae contentionis modo multum imminuitur ejus
<lb/>motus, modo minus, est quum perit totus. Quocirca ad
<lb/>longitudinem dignoscendam summa cautio est, ut praeter
<lb/>omnem compressionem tactum admoveas. Etenim modicam
<lb/>compressionem non graviter ferunt quidem pulsus vehementes,
<lb/>non laedentur tamen ne in quidem, si in palpando nihil
<lb/>premas. Quandoquidem igitur hic modus attingendi optimus
<lb/>est languidis pulsibus, nec incommodus etiam vehementibns,
<lb/>cave praeponas illi estum. Porro est illud etiam explicandum,
<lb/>quod non obscure advertitur, ubi diversas partus
<lb/>premas longitudinis arteriae, motum non perinde videri
<pb n="8.894"/>
<lb/>in omnibus offensum : caeterum in partibus altioribus major
<lb/>est noxa, minor in inferioribus. Et vero frequenter noxa
<lb/>non animadvertitur in vehementibus pulsibus, focus in languidis :
<lb/>nam in his si insaniorem partem pressernnus, luculenta
<lb/>superioribus noxa datur. Superiores autem et iissemores
<lb/>quomodo hoc loco accipiendae sunt, non est obscurum:
<lb/>ut remotissimae a corde partes inferiores, et vicimores
<lb/>appellentur superiores : hoc in artubus quidem perquam
<lb/>est solemne, non item in capitis partibus et cossi. Ileque
<lb/>ad omnes pertinet, ut diximus, corni viciniores, si
<lb/>premantur, magnam iniuriam subjectis facere; remotiores
<lb/>saepenumero nullam, quae animadverti possit, si bene vehemens
<lb/>pulsus fit, interim tamen manifestam in non vehementibus.
<lb/>Atque de longitudine haec satis surt. Nunc de
<lb/>reliquis duabus agamus, quas non ita oportet duas numerare,
<lb/>ut sicut in quadrangularibus et quadratis corporibus
<lb/>videas separatim latitutlinem, separatim profunditatem drstructam:
<pb n="8.895"/>
<lb/>sied sicut iti circulo et globo confusa sunt omnia,
<lb/>una vero quaedam, vel lineae, vel superficiei ridetur circumferentia,
<lb/>sic esse in arteria putes: cujus cernitur in
<lb/>dissectionibus figura multis locis cylindrum, multis etiam
<lb/>conum reserre. Quomodo igitur medicis in mentem venit
<lb/>seotfum de latitudine, seorsum de profunditate disserere,
<lb/>quum deberent, ut est et conspicitur ex partitionibus, unam
<lb/>longitudinem ejus appellere, alterum circulum, ut certe
<lb/>multi frequenter vocant? Non perpetuo possunt tamen,
<lb/>nec hi, nec alius quisquam, quum de exemplis evidentibus
<lb/>narrant, longitudinem et circulum tantum appellare; sed
<lb/>exprimet faece necessitas, ut distentionem altam quandam
<lb/>vocent et augustani, contra etiam aliam humilem latamque,
<lb/>etenim hoc ita clerum est, ut ambigat nemo. Sic propter
<lb/>haec manllesta eventa habere diversas latitudinis et profunditatis
<lb/>notiones coacti sumus. Porro sicut sensu peremimus
<lb/>eas differentias, ita circularem nos figuram stirpe auituadvertere^
<pb n="8.896"/>
<lb/>clare fatemur. Itaque de utraque jam differentia
<lb/>dicemus in communi, qua potissimum ratione applicandorum
<lb/>digitorum ad eas pervenire dignoscendas queas. Neque
<lb/>enim in iis dignoscendis mediocris inesse scrupulus rideatur,
<lb/>quod nulla admovendi laetus ratione valeamus sentire intervallum
<lb/>totum: neque quum leniter palpemus (nam ea extremas
<lb/>tantum partes sentiat motus : quae praecedebat, iguoret
<lb/>universam) neque quum premimus multum. Ut enim
<lb/>omittam hoc in vehementibus tantum pulsibus permissum
<lb/>esse, contra ac prior postremum partem ignorabit intervalli,
<lb/>tantum sentiet primam. Jam  si esta utamur applicatione
<lb/>inter illas media, et prima parsj intervalli et postrema nos
<lb/>sugiet. Hoc verum esse quisque experientia discat. . Nam
<lb/>vehementes pulsus si premas (hos enim premere siclos fas est)
<lb/>nescies quanti flet, quod pereat fere in compressionibus, ut
<lb/>ante significavimus, aliquid etiam de ipso motu, ac intervallum
<lb/>non jam parva ex parte, sed prope corrumpatur univertum.
<pb n="8.897"/>
<lb/>Contra si leniter palpes, per quantum intervalli
<lb/>sit motus delatus, non divines. Habes difficultatem quae sic
<lb/>explicatur, sint pr ortus distentionis quantitatem sensu dignoscamus,
<lb/>non laboremus, led et ratione quadam possimus nihil
<lb/>laetam esse existimare. Neque enim hoc nos .quaerimus, ut
<lb/>tensu omnino, quae accidunt pulsibus, cognoscamus, sed ut
<lb/>simpliciter cognoscamus. Ergo sensum requirit quidem omnis
<lb/>talis notitia, attamen non hunc siclum, neque quasi fiemper valeat
<lb/>quidlibet invenire: ted satis est frequenter, filenfibilisafscotus
<lb/>unus totius rei denunciet essentiam. Eadem ratio eorum
<lb/>est, de quibus nunc agimus. Nam si leniter palpes,
<lb/>aut pluribus in partibus occursum arteriae necesse est sen-fias,
<lb/>aut in paucioribus : quo cognito, ad sensum ratio adjuncta,
<lb/>nobis magnam distentionem suggerit esse, quae multis
<lb/>partibus movet tactum ; parvam, quae paucis. Age fac
<lb/>circularem ejus occursum esse, quid? nonne clarum est si
<lb/>infiunt fit circumferentia circuli magnitudine, tutam etiam
<pb n="8.898"/>
<lb/>crassam esse distentionem arteriae et universam distentionem
<lb/>gracilem; si .circum ferentia fit parva? Neque enim magnis
<lb/>circumscribi circulis gracilis distentio potest, nec crassianomutis;
<lb/>caeterum quantitati distentionis necessario respondet
<lb/>circuli circumscribentis eam quantitas. Haud aliter etiam
<lb/>si verus non sit et exactus circulus finis distentionis, sed
<lb/>quasi. mutilus partim, id quod in altis et angustis, verhumilibus
<lb/>et latis usu venit, ratio similiter subducitur quantitalis
<lb/>distentionis. Nam tum distentionis tum ascensus
<lb/>fines particulae prorsus erunt circuli; ltique prout appareaut
<lb/>majores, vel minores utrinque, vel concavi magis hac
<lb/>circumferentia, vel gibbosiores omnino, vel longiorem, vel
<lb/>angustiorem, vel latiorem, quam est exacte circularis, hanc
<lb/>lineam, quae in praesentia cernitur, ostendunt. Unde inaequalitatem
<lb/>.nos latitudinis et profunditatis totiusque quane
<lb/>litatum distentionis aestimabimus. ; Age enim rideantur gibliosiores
<lb/>ac praeruptiores obliqui occursus arteriae, praeterea
<lb/>cava magis . quodammodo et humilior in profunditate,
<pb n="8.899"/>
<lb/>adeo ut ne circuli quidem videatur rircumferentia manere,
<lb/>sed veluti recta linea esse, profecto apertum est, talem pulsum
<lb/>latum fore et humilem. Nam motus in latum amplius
<lb/>exporrectus, latum merito efficiat, at motus ascensu prohibitus
<lb/>humilem. E diverso si motus . obliqui partes longe
<lb/>citra menium constiterint, ac medium ipsum satis videatur
<lb/>gibbosum esse, plane is pulsus erit altus angusiusque, si scmel
<lb/>angustus ejus in latitudlue occursus evadat, ut non ntodo
<lb/>imminutus esse obliquus motus, sed et totus semel videatur
<lb/>periisse, difficilis cognitu est, vel potius cognosci non
<lb/>potest, quantum in his est, qualis sit pulsus. Nam nisi nistluctiones
<lb/>adhibeamus quasdam, non assequemur, altusne
<lb/>sit, an humilis, an moderatus profunditate : nam omnia esse
<lb/>potest. Etenim si humilis sit pariter et angustus, talis videbitur
<lb/>esse, et si altus simul et angustus, ejuscemodi apparebrt,
<lb/>denique si moderatus profunditate una et angusius, taIem
<lb/>dicas esse; nam angustiam is pulsus prorsus ex motu
<pb n="8.900"/>
<lb/>inhibito in lalifudinem contraxit. Difficultas vero residet
<lb/>in profunditate, quae et si ex longo intervaHo et si ex brevi
<lb/>vel moderato motum ordiatur, eandem tamen tangentibus
<lb/>repraesentabit speciem, nam angustum motunr percipient.
<lb/>Qua ergo ratione explorabitur? frequenter quidem etiam
<lb/>tactus affectibus, perpetuo tamen ratione. Primum de taotus
<lb/>affectibus dicemus, in quibus possis per eum manifesti
<lb/>deprehendere aliquid : licet autem in vehementibus pulsibus,
<lb/>qui ut saepe monuimus, foli pressa arteria non labesactantur.
<lb/>Prompta ergo in illis quidem notitia profunditatis est
<lb/>pulsus. Nam si presseris, forsitan vel ipso tactu, si exercitatus
<lb/>sit et mollis suaque sponte exacte sentiat, in notitiam
<lb/>aliquam pervenies intervalli motus : sin minus, tempus
<lb/>certe motus quantitatem declarabit intervalli. Nam si
<lb/>discernere sigillatim motus qualitatem poteris, in qua disserentiam
<lb/>celeritatis et tarditatis reperimus, sigillatim etiam
<lb/>temporis quantitatem, ubi breves motus animadvertimus,
<pb n="8.901"/>
<lb/>neutra te harum, si premas, fugiet. Quod si ambas assecutussis,
<lb/>facile de intervallo conjicies. Esto celer motus et
<lb/>diuturnus, sane apertissimum est maximo eum spatio delatum
<lb/>esse, contra tardus esto et brevis, sit utique .et hic minimo
<lb/>spatio devectus. Atque hoc pacto si vehemens sit pulsus,
<lb/>profunditatis quantitatem dignoscimus, qui si languidus sit,
<lb/>nihil jam nobis sensus adiumenti adferre. poterit, quod motus
<lb/>in ejuscemodi pulsibus compressione perditur universus,
<lb/>quare ratione hic tota res investiganda est. Dicemus autem
<lb/>de caulis pulsuum, non omnes cum omnibus differentiis
<lb/>posse confundi, distinguemusques, quae illae sint et quando
<lb/>et quemadmodum. Ita que ex aliis,. quae aperte sunt com
<lb/>spicua, quomodo etiam aliquid de obscuris deprehendas, inibi
<lb/>docebimus, ad haec cur angustus simul et languidus pulsus
<lb/>altus nunquam sit. Sed de his hactenus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">


<p rend="indent">
 <lb/>Posthac de rhythmis verba faciemus : quem
<lb/>ordinem fecuti sumus docendi,. quod. conjuncta ejus cum
<pb n="8.902"/>
<lb/>superioris est exploratio. . Nam natura quidem rerum ferebat,
<lb/>ut quae una. in partu pulsirs, maxime distentione, gene-:
<lb/>ra consistunt, prius exponeremus, quod in . commentariis de
<lb/>differentiis pulsuum fecimus ; verum quia genera in una perte
<lb/>posita; quae de superioribus adhuc. reliqua funi, flagitant
<lb/>communem tractitunr,. rhythmorum autem genus adjunctam
<lb/>cum superioribus duobus generibus habet cognitionem, ut
<lb/>ipse de his sermo docebit, ideo posthac de rhythmis narrabrmus,
<lb/>de duritie et vehementia recolemus in proximum librum,
<lb/>ut .absolutam complectantur. singuli commentarii generunt
<lb/>disciplinam, quae conjuncta cognitione sunt. Quia
<lb/>jam in comparatione . temporis distentionis cum contractionis
<lb/>.tempore rhythmus consistit, prius paranda separatim nobis.
<lb/>.utriusque temporis notitia esu Hoc vero purum facile
<lb/>est, nam (memoriam si conservarimus .eorum, quae primo
<lb/>in libro retulimus, ubi quaereremus, ecquid sentire totam
<lb/>dissentionem et contractionem possimus, an pars nos fugiat
<pb n="8.903"/>
<lb/>utriusque motus) sciemus, quam sit laboriosum, adeoque
<lb/>praeter omnem notham facultatem, ut notitiam comparare
<lb/>omnis herum temporis possimus. Quo loco principium distentionis
<lb/>ostendimus et finem contractionis non cognosci
<lb/>posse. Jam  quatenus aliquid nos motus latet, hactenus
<lb/>etiam tempus scilicet praeteribit. Primum id est ipsum repetendum,
<lb/>declarandumque idem non esse, quod inprimo
<lb/>libro quaereretur ac quod paulo superius, nam illic .de distentione
<lb/>quaerebatur absolute, hic de temporis ejus quanti-,
<lb/>tale. Proinde quum absolute quaeritur, an omnis. sentiri
<lb/>distentio possit; quae tactum sugit motus pars, hanc coufirmavimus
<lb/>nondignosri; in exploranda autum ejus quantitate,
<lb/>quantum promota spatii sit, -advertimus; Ac non ita dudum
<lb/>diximus, modo. finis distentionis habeamus veram ^notitiam;
<lb/>rationem nobis cum sputu conjunctam snbjecturamesse ejus
<lb/>quantitatem. Itaque possumus, -quamvis nisi- externum sinem
<lb/>motus,. partem.aliam nullam sentiamus, quantum: is
<pb n="8.904"/>
<lb/>habeat temporis ignorare; attamen terre, quantum intervalli
<lb/>pervectus. siti. Horum alterum in primo libro discussum
<lb/>est, alterum non itu diu est quum explicavimus. Ergo
<lb/>iterum ad- .memoriam evocemus, quod in vehementibus pulsibus,
<lb/>si modice arteriam. compresserimus, perspiciemus.
<lb/>quidem initlum.motus, sied quantitatem ignorabimus intervalli.
<lb/>Nec vero hoc. praetereamus, quod initio statim se-.
<lb/>eundi libri. tradidimus, non idem esse quantitatem temporis
<lb/>examinare ac celeritatem. vel tarditatem dignoscere. Ilis
<lb/>enim nobis in praesentia omnibus opus est, quo plane et drstincte
<lb/>perspiciamus, ecquid inter spatii dignationem, quo
<lb/>fertur arteris, et temporis intersit, et praeter utramque quandam
<lb/>esse aliam vel celeritatis. vel tarditatis aestimatricem.
<lb/>Siquidem prima .quam commemoravimus explorat intervalli
<lb/>quantitatem, quantitatem altera motus temporis, tertia
<lb/>qualitatem. motus. Ad rhythmum igitur dignoscendum,
<lb/>nec .primam quaerimus, neo. etiam: tertiam,. sed rpfamtantummcdo
<lb/>fecundam- Quare in statuenda manus. ea. applicatio
<pb n="8.905"/>
<lb/>est, quae arteriae motum accuratissime intuetur omnem.
<lb/>Itaque primo libro, quae exposita sunt, quum quaereremus,
<lb/>possitne sentiri universus motus, memoria repetenda fiunt,
<lb/>fciendumque unam virtute esse et eandem quaestionem illam
<lb/>atque hanc, licet diversis verbis ponatur. Quae omnia si
<lb/>cum animis nostris prius cogitemus, praesentis difficultatis
<lb/>assequemur explicationem. Sit enim pulsus quidam magnus,
<lb/>fied languidus, hujus nequeas scilicet deprehendere
<lb/>totius distentionis motum, caeterum externi finis tantum,
<lb/>sic etiam contractionis, si modo tantum possit, initium duntaxat
<lb/>et recessum, praeterea nihil. Proinde leniter sunt
<lb/>istiusmodi pulsus, ut jam diri saepe, palpandi: qua tactus
<lb/>applicatione quantitatem animadvertere intervalli .distentiouls
<lb/>poteris, temporis motus non poteris. At vero in contractione
<lb/>non tantum temporis motus non luveuias quantitalem,
<lb/>ted ne ipsius quidem intervalli, nam illa ubi insenfi-,
<lb/>bilis evadat, omnium simul quae ei insunt necesse est fiatj
<pb n="8.906"/>
<lb/>actura. Adeo non modo intervalli quantitas atque. tempe-ris
<lb/>motus, sied.et qualitas in qua celeritatis et tarditatis consinentur
<lb/>indicia, nulla ex parte a nobis sentietur. .Qui
<lb/>enim motus etiamnum qualitas dignoscatur, universo ficusum
<lb/>latente motu ? nimirum requiritur prius essentia rei
<lb/>quam ipsis qualitas., quae quando essentia prorsus sensum.
<lb/>praeterit, non potest qualitatis parari notitia. Quae ergo
<lb/>jam est in his pulsibus ratio, qua consequi notitiam rhythmi
<lb/>possis, ubi funditus contractio periit et de distentione salvus
<lb/>et integer solus externus finis est ? atqui nec sentire contradionem
<lb/>in usio languido. alio possis. Itaque quandoquidem.
<lb/>motum distentionis atque contractionis arteriae noscimus.
<lb/>tantum in sus qui languidi non sunt, in horum etiam solo-.
<lb/>rnin notitiam rhythmi veniemus, digitis ita moderateapplicannis,
<lb/>uti diximus antea, ut externi motus ne quid interpellent.
<lb/>Nam si plus j usto arteriam compresserimus, consistere
<lb/>ejus motum. cogemus; nisi etiam in sus rhythmus non
<pb n="8.907"/>
<lb/>possit dignosci, siquidem perpetuo^ initium nos distentionis
<lb/>et. contractionis sinis latet, et nisi omnino parvum, quod
<lb/>praeterit, sit, magnopere rhythmus laedetur. Nam hoc
<lb/>quidem fortassis etiam admittas, distincta oratione tamen
<lb/>opus esu In vehentissimis enim pulsibus veta est oratio, in
<lb/>aliis secus habet, praesertim qui vehementiae parvam pertem
<lb/>habent, quod satis magna pars sensum in sus effugiat,
<lb/>quae jam offendere rhythmum valeat. Ile hoc jam omnia,
<lb/>quae attulimus, secarunt planum, dignosci in solis vehementissimis
<lb/>pulsibus rhythmos, in aliis vero omnibus aut
<lb/>prorsus incognitos esse, ut in languidis, aut longe ah absoluta
<lb/>notitia abesse, id quod usu venit in minus vehementibus,
<lb/>non jam languidis tamen. Atque scrupulus quidem hic est :
<lb/>hunc nos pro viriribus faciemus ut tollamus. Primum
<lb/>quia non cadit in pulsibus languidos et eos qui non fiunt vehementes,
<lb/>simile distentionis et contractionis incommodum,
<lb/>lenit hoc difficultatem nonnihil. Nam quam habet. rationem
<pb n="8.908"/>
<lb/>totum dissentionis tempus ad lotum contractionis, emdem
<lb/>quum rationem habeant inter se quidem partes, quae
<lb/>tactum latent, etiam quae salvae fiunt, eandem habebunt
<lb/>inter feste rationem. Itaque ex illis praesentire non multum
<lb/>interpellabimur. Nam quum duplum sit, verni gratia,
<lb/>omne contractionis tempus cum omni distentionis comparatum,
<lb/>duplum item sit quod est salvum, quum comparetur:
<lb/>per rhythmos praesieusionibus non aliter abundabimus, ex
<lb/>partibus motus, quae sentiuntur, ac si totus is salvus sit.
<lb/>At in languidis non perinde difficultatem explices : quippe,
<lb/>quod investigant qui distentionis tempus cum toto reliquo
<lb/>conferunt - remedium, adulterinum est, quod vobis prius
<lb/>famam ut declarem, deinde aperiam ubi culpem id. .Nani
<lb/>quum pulfus quatuor partes sint; distentio, contractio et
<lb/>duae quietes, una a distentione ante contractionem, altera
<lb/>a contractione ante distentionem ; qui esse contendunt incoguitam
<lb/>contractionem, privatim quidem distentionis tempus
<pb n="8.909"/>
<lb/>ponunt, quod sane motionis appellant, privatim vero tempus
<lb/>reliquarum duarum partium, quod quietem et contractionem
<lb/>vocant, horum trium temporum mutuam proportionem
<lb/>rhythmum esse consumant. Qui vero contractionem
<lb/>dicunt sentiri, horum alii distentionis tantum tempore comparato
<lb/>cum tempore contractionis, rhythmmn dicunt fieri,
<lb/>alii utrique motui tempus attribuunt quietis, quae ipsum scquitur.
<lb/>Atque quum tres hae sint de pulsuum rhythmis
<lb/>opiniones, qui a secunda stant, ad dubia illa aperte se salem.
<lb/>tur quid dicant non habere, qui a.prima et tertia, non defici
<lb/>consilio fortassis videantur: illi quia conspicui motus
<lb/>tempus reliquo omni comparant quietis, ut ipsi vocant, hi
<lb/>vero quod conspicui motus tempus una cum tempore consequentis
<lb/>quietis reliquo, initium contractionis statuentes
<lb/>terminum coniunctionis priorum duorum temporum. operae
<lb/>pretium autem est utrosque demirari: primos, si ea tantum
<lb/>meminerunt, quae de contractione sunt dicta, quae de
<pb n="8.910"/>
<lb/>dissentione, haec eos latuerunt ; nam quantum sit in distem.
<lb/>tione intervallum, in languistis pulsibus ratione demonstraalmus
<lb/>sitiri, tempus vero motus non posse cognosci, quod
<lb/>ejus tantum externi fines ad sentum perveniant. Miror
<lb/>igitur quemadmodum comparare te dicant tempus distentiouis
<lb/>cum tempore omni reliquo, cujus tempus quod sentiri
<lb/>possit, omnino sit paucum, nisi .quidem hoc sane ipsum tantum
<lb/>comparatum cum reliquo toto volunt. Itaque rhythmus
<lb/>illis proportio sit conspicui temporis motus in distentione
<lb/>ad reliquum omne. Quod si dicunt, rem dicunt illam
<lb/>quidem, quae fieri possit, sed tamen inutilem, quod praecognosci
<lb/>ex tali rhythmo nisui possit, in quo tempus munifestae.
<lb/>partis distentionis cum restquo univerio comparatur,
<lb/>quod ex tempore constat externae quietis, contractionisque
<lb/>et tertio internae quietis, praeterea quarto partis dissentiouis,
<lb/>quae conspicua nonest. Praeterquam vero quod ni1111
<lb/>omnino commodi ex istiusmodi doctrina percipi potest,
<pb n="8.911"/>
<lb/>notionem et rhythmi in confundunt, ut h quis se musicum
<lb/>esse simulans, non temporis elevationis ad positionis tempus
<lb/>proportionem esse diceret rhythmum, sed partis manifestae
<lb/>elevationis ad reliquum totum. Nec minus errant illi a
<lb/>tertia secta, qui eo duntaxat, quod tempus externae quietis
<lb/>tempori distentionis addunt, illis sunt sapientiores. Quod
<lb/>vero etiam ipsi obliti fuerint contractionis tempus sentum
<lb/>m languidis pulsibus non dignoscere; aeque peccaverunt.
<lb/>Porro tertium etiam hi insigne ponunt, contractionis prituum
<lb/>motum perpetuo sentiri; cum ne ille quidem in languidis
<lb/>pulsibus sentiri possit. Itaque ex his omnibus dubitationes
<lb/>quam frequentes in sectis concurrunt in pulsibus
<lb/>dignoscendis necesse esu Quo factum puto ut non aggressi
<lb/>scribere quid sint Herophili successores in praesagitionem
<lb/>ex illis. Ipse Herophllus rhythmos frequenter ad
<lb/>praesagiendum adducit: verum quid interpretetur rhythmum,
<lb/>difficile est inventu, temporisne distentionis fusius
<pb n="8.912"/>
<lb/>ad tempus contractionis fidius proportionem, an aptum
<lb/>etiam quietis tempus, quae comitetur utrumque motum, iis
<lb/>attribuat. Unde inter Herophilios, qui ab illo cognomen
<lb/>invenerunt, non convenit utrum de illis decenter sentiat,
<lb/>neutrum enim ejus oratio plane ostendit, neque confirmare
<lb/>rerum natura potest. Quod si jam alteram sententiam tueamur
<lb/>instituto mulleorum, tempora quietum praecedentibus
<lb/>motibus adjiciemus: sin .quod facit ad praesagiendum, cum
<lb/>motu motum comparantes, separatim quietum tempus aestimabimus.
<lb/>Quum igitur alterutrum sit necesse, aut notionem
<lb/>nominis labefactare, aut pervertere usum, utrum faciamus
<lb/>potius, implicati tenemur. Tamen quandoquidem
<lb/>alterum eligendum est, repudiato aulicorum nomine, quod
<lb/>conducit ad praesagiendum potius ducam, nam quid tandem
<lb/>faciemus damni, si quum motuum ex proportione tempus
<lb/>pr aestuamus, nomen nobis, quo id appellemus, deficiat?
<lb/>Etenim non eo, quod in nominibus haereamus, sed quia
<lb/>praesagire nequeamus, ideo ara laedatur. Ergo laniamus
<pb n="8.913"/>
<lb/>utilitatis nomine consistere rhythmum in proportione temporis
<lb/>motuum, ac expendamus suo loco Herophili sententiam.
<lb/>Tamen et si hoc positum sit, manere adhuc dubitatio videbis
<lb/>tur, quod nisi in vehementissimis pulsibus nec .omne tenso
<lb/>pus possit distentionis innotescere, nec contractionis ubique
<lb/>principium sentiatur. Cur ergo tempus quoddam ad fientum
<lb/>princeps Herophilus statuit, ad quod alia aestimans,
<lb/>duorum, trium, quatuor, vel plurium dicit esse, horumque
 <lb/>aut integrorum et ut vocant illi, <foreign xml:lang="grc">άπαραύξων</foreign>, aut diminutorum
<lb/>etiam aliquantum, vel plus, vel plurimum? Quasi
<lb/>enim in omnibus pulsibus ad unguem tempora dignosceret
<lb/>sive motuum solorum, sive etiam comitantium illos quietum,
<lb/>nihil enim ad propositam dubilationem refert,- ita videtur
<lb/>haec scribere, nisi vero eum non de omnibus, sed in quibus
<lb/>possunt dignosci, de his tantummodo existimandum est
<lb/>ista scribere. At hoc quidem inferius fortasse aliquando suo
<lb/>loco considerabimus. Nunc, quia non instituimus quid
<lb/>Herophilus sentiat quaerere, sied quid verum sit simul et
<pb n="8.914"/>
<lb/>-utile indagare, hoc clare aggrediar ad explicandum, quernodo
<lb/>in ipsis rebus experiundo invenimus. Nam sic habeto,
<lb/>quum qualitatem motus distentionis cum qualitate conseriunus
<lb/>contractionis motus; novem invenimus primas diffesentias,
<lb/>quas in tabella proposuimus, atque sigillatim multas.alias,
<lb/>quas oratione non exprimas, sed experiendo excessum
<lb/>et defectum dignoscas. Quid vero soleat quaeque
<lb/>denuntiare differentia, dicemus in commentariis De pransagitione.
<lb/>Sed nunc prunum tabellam praescribemus, quam
<lb/>intelligerent facile qui in pruno commentario se de differentiis
<lb/>pulsuum .exercitaverint ; delude ostendemus, quemadmodum
<lb/>multas singulae differentias constituant quantitate
<lb/>dispares, tametsi ejusdem generis sint.</p>
<table rows="6" cols="3">

 <row>
  <cell role="label"><hi rend="italic">Distentio</hi></cell>
  <cell role="label"><hi rend="italic">Distentio</hi></cell>
  <cell role="label"><hi rend="italic">Distentio</hi></cell>
 </row>
 <row>
  <cell/>
 </row>
 <row>
  <cell role="data">Celer</cell>
  <cell role="data">Moderata</cell>
  <cell role="data">Tarda</cell>
 </row>
 <row>
  <cell role="data">Celer</cell>
  <cell role="data">Moderata</cell>
  <cell role="data">Tarda.</cell>
 </row>
 <row>
  <cell role="data">Celer</cell>
  <cell role="data">Moderata</cell>
  <cell role="data">Tarda</cell>
 </row>
 <row>
  <cell/>
 </row>
</table>
<p/>
<pb n="8.915"/>
<table rows="5" cols="3">

 <row>
  <cell role="label"><hi rend="italic">Contractio</hi></cell>
  <cell role="label"><hi rend="italic">Contractio</hi></cell>
  <cell role="label"><hi rend="italic">Contractio</hi></cell>
 </row>
 <row>
  <cell/>
 </row>
 <row>
  <cell role="data">Celer</cell>
  <cell role="data">Celer</cell>
  <cell role="data">Celer</cell>
 </row>
 <row>
  <cell role="data">Moderata</cell>
  <cell role="data">Moderata</cell>
  <cell role="data">Moderata</cell>
 </row>
 <row>
  <cell role="data">Tarda</cell>
  <cell role="data">Tarda</cell>
  <cell role="data">Tarda</cell>
 </row>
</table>
<p/>
<p rend="nonindented">
 <lb/>Ac quum primae quidem descriptae in tabella differentlae
<lb/>uterque celer motus est, potest motus distentionis mavi
<lb/>m e concitatus esse, at motus contractionis paulo moderato
<lb/>et messio esse superior: aut contra, paulum^ motus distentionis
<lb/>eum superare, motus vero contractionis permultum, aut
<lb/>uterque paulum, aut uterque permultum, aut hic paulum,
<lb/>ille plus, aut paulo minus, aut multo, aut alio quoquo modo,
<lb/>nam varietas aperta esu Neque dicas. vel non hoc cerni
<lb/>fieri, vel significare nihil; imo et fit et denunciat res marimas.
<lb/>Ex qua nos notitia potuimus praesentire, neque
<lb/>quicquam nobis opus fuit primis temporibus integris et amplificatis.
<lb/>Nam eam cognitionem totum non desiderare mo,
<pb n="8.916"/>
<lb/>tum, sed parari ex qualibet ejus parte posse, nemini obscurum
<lb/>est, nisi si quando inaequalis sit, tum enim pars toto
<lb/>haudquaquam similis est. At neo in pulsibus ad summum
<lb/>languidis hae uti licet, in lus enim ne primum quidem initium
<lb/>cognoscens contractionis, nedum insignem ejus ullam
<lb/>partem.
</p>
<pb n="8.917"/>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="book" n="4">


<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENI DE DIGNOSCENDIS PVLSIBVS
<lb/>LIBER IV</head>


<p rend="indent">
 <lb/>Quae pulsibus insunt pro substantiae eorum
<lb/>propria rasione, antea omnia exposuimus: nunc de caeteris,
<lb/>quae nec citra motum arteriarum possunt dignosci, neque
<lb/>ejus tamen sunt propria, narrabimus. Est quidam in
<lb/>distensione arteriae vetuli ictus, qui quum tangimus, tactum
<lb/>ferit, hunc ubi violentus sit, proprie existimabis ictum vocari:
<lb/>vocant ita tamen, etsi careat Adolentia. De hoc igitur
<lb/>vero ictu, quem violentum occursum dicimus esse, magna
<lb/>diligentia attendendum est, neque enim parum multarum
<pb n="8.918"/>
<lb/>pulsuum specierum ridetur. comes esse, duri, vehementis, magni,
<lb/>celeris, alti, convulsivi et vibrati. Ne ergo deceptus quis communi
<lb/>symptomata iniis dignoscendis labatur, simulo omnes
<lb/>et accurate aestimandi sunt, nam si aliis illi notis discerni
<lb/>possint et has didicerimus, id quod totum est, assecuti fuerimus,
<lb/>si non possint, hoc certe satis erit nosse, commune hoc
<lb/>compluribus pulsibus esse. Hujus commentationis principium
<lb/>optimum sit, ut quamobrem unus tam multis pulsibus
<lb/>communis comitari affectus videatur, violentia ictus, causum
<lb/>discamus, hoc modo. Quando impelli a pultu tactum,
<lb/>modo fit ejus occursum sensurus, necesse est,: impellitur autem
<lb/>non perinde semper p sed nunc plus, nunc minus, interdum
<lb/>ut palpet tantum, quicunque motus eum protrudunt,
<lb/>et submovent longe; violenti hi speciem ictus repraesentant.
<lb/>Ac protrudere longe potest motus et durae arteriae
<lb/>veluti contundens tactum et qui robore moventis illam faanitatis
<lb/>veluti .evertit, praeterea qui magnitudine distentionis
<pb n="8.919"/>
<lb/>plurimum progreditur; jam etiam qui qua fertur celari-,
<lb/>tale, impellit valenter et qui -prae altitudine veluti subit ac
<lb/>intrat; ad haec qui quod tensus sit, aegre movetur ; denique
<lb/>qui ob vibrationem simul tensionis et duritiei celerisque
<lb/>occursus speciem praebet. Quocirca incidas in multos
<lb/>quotidie medicos, qui illos omnes pulsus dicant vehementes
<lb/>este. Qui si quidem animadverterent,- quam hi distent,
<lb/>quomodocunque in communi omnes velint appellare, non
<lb/>laboraremus: sed quia sicut nomen attribuunt commune, sic
<lb/>naturam putant unam omnium esse, conabimur dolum illis
<lb/>.detegere, a clarissimis et apertissimis ingressi, exempli. gratia
<lb/>a veloci. Nam bine facile errorem deprehendat, qui certe
<lb/>intelligere potest, celeritatem occursus non eandem esse et
<lb/>violentiam ictus, - nam ut omittam alia, nec longius celer
<lb/>impellere valet tactum, ni simul magnus siti Unde liquet
<lb/>non hoc eum sua sponte obtinere symptoma, nam quod illi
<lb/>quum celer tantum esset, non etiam magnus, non. aderat,
<lb/>sed praesentia magnitudinis ci accessit,- qua ratione ei proprium
<pb n="8.920"/>
<lb/>lices ? quippe celer simul et parvus non longe tactum
<lb/>impellit, sed longe impellere magis ad magnitudinem per .
<lb/>linet, ver etiam ad hanc per accidens. Nam si colligamus
<lb/>quae de dignoscenda magnitudine diximus, non eo, quod
<lb/>longius intret, sed quia multis in partibus longitudinis pariter
<lb/>et latitudinis et profunditatis attmgat tactum cognoscebatur.
<lb/>Ut enim circularem pulsus.circumferentiam, quae satis
<lb/>magna esu sensu perceperimus, ex illo deinceps ascensum,
<lb/>qui ex multa profunditate venit, conjiciemus, ubi nun
<lb/>totum tactus intervallum assequitur, caeterum externum
<lb/>tantum fentit finem. Itaque si inde usque a primo impetu,
<lb/>quum distenditur arteria, velimus motum sentire, magnitudinem
<lb/>magna ex parte, uti ante diximus, interpellabimus, ut
<lb/>ne magnum quidem jam pulsum esse arbitremur. Id quod
<lb/>non in. omnibus tamen magnis facias, caeterum in his, qui
<lb/>cum magnitudine vehementiam aliqua ex parte coniunctam
<lb/>habent. Nam magnis quidem tantum, nec vehementibus
<lb/>tamen, ne occurrere quidem ascendentibus poturis, neque
<pb n="8.921"/>
<lb/>premere arteriam: pereunt enim mox toti. Unde planum
<lb/>est non hinc magnum, quo longissime intro tactum protrudit,
<lb/>dignosci, sed quod multis partibus longitudinis et circuli
<lb/>arteriae occurrat. Quid igitur, intimetis altus impellit? atqui,
<lb/>quod in tribus dimensionibus magnus, hoc possidet luo
<lb/>in una, proinde si non ille, minime lue. At magnum ostendimus,
<lb/>nisi vehemens quoque sit, tactum non posse protrudere
<lb/>longius, quo minus altus. Quod sicum magno frequenter
<lb/>imbecillitas adjmrcta est et cum alto, qui magnus
<lb/>non sit, fere vehementia, imbecillitas nunquam, alia haec
<lb/>ratio esu Habebit enim, ut dixi, semper hoc altus, ut longius
<lb/>impellat, verum non sua tamen sponte, imo quod omuino
<lb/>vehemens, aut non imbecillus certe sit. omnes ergo
<lb/>illi pulsus, ut longe tactum impellant, plane vehementiam
<lb/>requirunt. Unde etiam qui ex illis cum vehementia perpetuo
<lb/>coniuncti sunt, semper violenter feriunt,. qui vero non
<lb/>semper, sed frequenter, hi quia videntur tere violenti este,
<pb n="8.922"/>
<lb/>qui haec expendunt negligentius adducuntur ut credant eos
<lb/>nunquam non tales esse. Jam  alii putius,. a quibus divelli
<lb/>durities non potest, violenter feriunt, ut vibratus et convulsivus:
<lb/>nec hi enim aliunde violentum ictum compararunt
<lb/>quam a perpetua fua duritie. Quamobrem duo haec tantum
<lb/>genera habentur pulsuum violentur ferientium, vehementinta
<lb/>atque durorum. Sunt tamen qui his etiam necessariam
<lb/>praeter duritiem dixerunt vehementiam esse : nec enim
<lb/>posse folam violentum efficere ictum, veluti nec si lapidem
<lb/>admoveas leniter, qui etiam ad valide feriendum aliquid desiderat
<lb/>contentionis. Verum de sus aequum est ut quaeramus,
<lb/>quid- tandem sibi velint, nullumne prorsus corpus
<lb/>esse dutum, nomen vero hoc duri nequicquam ab hominihus
<lb/>usurpatum,- cui nulla sit res suspecta, an rem este certam,
<lb/>cui tribuatur, at dignosci nequaquam tensio posse, an
<lb/>esto illam sensu, non nosci tactu. Profecto sunt absurda
<lb/>omina et corpus nullum durum esse et ratione potius quam
<pb n="8.923"/>
<lb/>sensir dignosci et sensu tamen alio quopiam potius quam
<lb/>tactu. Atqui si durum concedant esse et dignosci tactu,
<lb/>quid aliud posteaquam de nomine contendere invenientur
<lb/>qui sine contentione negant violentum ab illo ictum edi?
<lb/>nam si nec violentum appellare volent omnino, coutundentem
<lb/>certe, aut repellentem, aut subvertentem vocent necesse
<lb/>est; nam de contentione quidem controversia est. omnino
<lb/>enim quae infit in animantium corporibus contentio, non
<lb/>statuitur ab illis, qui in minima, vel individua, vel incompacta
<lb/>decerpunt totum substantiam: tantum convenit luter
<lb/>hos, qui unitam esse detendunt eam. Unde nec tenta dignosci
<lb/>contentio poterit, Iedsi poterit, a signo quodam, vel
<lb/>a signis, vel ab indicatione, veh demonstratione, fidem capiet.:
<lb/>at durum et molle corpus sensu omnes nos homines
<lb/>dignoscimus. Itaque quaestio institui de essentia eorum non
<lb/>debet, sed de ratione dignoscendi, atque adeo non de hac,.
<lb/>imo de coqua potissimum ratione alteri interpretetur aliquis
<pb n="8.924"/>
<lb/>tactus sui affectum in occursu durorum corporum, ac quatenus
<lb/>a vehementibus haec distent. Verum quia hoc neglexerunt
<lb/>qui nos praecesserunt, id nos faciamus, orationem
<lb/>exorsi ab iis quae inter omnes mortales conflent. Quando
<lb/>vehementia quaedam non animalia modo vocamus, ut leones
<lb/>et tauros, sed et inanimata quaedam, ut fluviorum decursus
<lb/>ventosque magnos, alia porro dura; ut aes, serium, Japides,
<lb/>memorare oportet, cur ab utrisque his, ubi nos attingant,
<lb/>diversi corporibus affectus inseruntur. Nam occurIus
<lb/>violentus communis utrisque est, tam vehementibus ventis
<lb/>quam duris corporibus. Sed habent hoc prae caeteris .scilicet
<lb/>venti et fluviorum fluctus, ut evertamur ab iis, lapides
<lb/>et ligna, ut premamur et contundamur. Adversus illos enim
<lb/>etiam si magna vi contendamus ire contra, prorsus prohibemur
<lb/>atque evertimur, repellimurque violentur, sed praeter
<lb/>ullam compressionem vel repressionem corporis partium : iir
<pb n="8.925"/>
<lb/>aliis vero pollet compressio et contusio et repressio. Perspicies
<lb/>maxime, si cui corporis parii lapidem imponas non ita gravem,
<lb/>quem si velimus, facile abjiciamus : cognosces prosectu
<lb/>quemadmodum impositus gravet, premat, contundat et veluti
<lb/>cutem subeat, dejectus autem relinquat quoddam corpori
<lb/>vestigium et compressionis signum ; nam aut cavam magis
<lb/>reddet partem solito et ut vestigium diu servet, aut lividam
<lb/>praeterea. - At non ventus, et si vehementissimus sit et
<lb/>si maritae evertat ac dejiciat, ullo modo comprimat aut
<lb/>excavet corpus, quippe qui messis sit, facile ciccum.corpus
<lb/>diffunditur et circumfluit. Quapropter maximas facile naves
<lb/>impellit et deturbat saepe, tamen nullum cavat in iis lignum,
<lb/>ut si lapis, vel ferrum impingatur, haec enim rumpere
<lb/>possunt et comminuere, at repellere ut venti et evertere.non
<lb/>possint An igitur quibus cernis nostrae natura
<lb/>cedit, dura haec nuncupamus, quae ipsi carni, ut aqua,
<pb n="8.926"/>
<lb/>haec vocata mollia funi? Atque id est, quod Plato dicebat,
<lb/>dura esse quibus caro nostra cedit, et mollia quae carni.
<lb/>Nam si incidat in humidam rem aliquam tactus noster,
<lb/>clarissimum est tactum eam elivifurum esse, humidam vero^
<lb/>cessuram et excepturum: at in duram si incurrat, omnino
<lb/>ille potius cedet cavabrturque. Atque ut orationem tandem
<lb/>concludamus, fingamus manum nostram nunc aquae rapido
<lb/>fluctui, vel vento vehementi ex adversio occurrere, nunc lapidi,
<lb/>quem altera manus sensim admoveat, aperte a prioribus
<lb/>perspicies everti, non pressam tamen; et lapidem ab hac
<lb/>everti, sed pressa ab illo. Nam durum quidem, quominus
<lb/>progrediamur, obstare per se non potest, sed aut per pondus,
<lb/>aut motum acquisititium impedire interdum poterit:
<lb/>vehementis vero notio hoc ipsum obstaculum, impedimentum,
<lb/>repulsionem, atque eversionem complectitur. Liquet
<lb/>ergo aliud nos, quum vehementia tangimus, aliud, quum
<lb/>dura, sientire: nam haec premunt carnem tantum, illa impediunt
<pb n="8.927"/>
<lb/>progressum. At quia saepe fit, ut ambo conveniant,
<lb/>atque quod occurrit durum sit, pariterque vehemeuter
<lb/>moveatur, non potest saulus etiam non duplex nobis
<lb/>offerri, unus veluti prementis, alter veluti evertentis. Quae
<lb/>si sint ite, ut sunt certe, duri pulsus in premendo tactu dignotio
<lb/>ponenda est, ut violentia utrisque conveniat: sed
<lb/>proprium duri sit premere, evertere vehementis. Hi
<lb/>sunt affectus tactus, haec etiam usitata Graecis illorum
<lb/>nomina.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">


<p rend="indent">
 <lb/>Atqui possis aliis quoque haec nominibus
<lb/>interpretari ; quod facile illi facient certe, qui continuitatem
<lb/>totius substantiae interpolant vacuo, id est omnes, qui corpura
<lb/>ipsa parva et indivisa, individuaque et incompacta,
<lb/>quod modo concrescant, .modo divelluntur, ideo generationes
<lb/>et interitus contendunt efficere. Qui ut si nullam agnoaeant
<lb/>vitalem contentionem, ubi confertim multa et velociter
<lb/>feruntur haec parva corpora, tum ictum creare haec .riolentum
<pb n="8.928"/>
<lb/>confirmant, quemadmodum in .ventis et fluctibus
<lb/>contingit decurrentibus. Conferta ulcere et mulsa densaque,
<lb/>perinde esse dicunt, ac paucum immixtum esse vacui, quod
<lb/>tantum valere, quantum solidas substantias capacitatem implesse
<lb/>arteriarum : vacuitatem enim ejus, ut ipsum declarat
<lb/>nomen, esse a vacuo dictum, hoc enim in omnibus quidem
<lb/>concretionibus semper contineri; at prout id augetur vel
<lb/>imminuitur, ita nunc dura, nunc mollia corpora effici, ac
<lb/>.tunc plenos fieri eorum internos ventriculos, rursus forte
<lb/>vacuas. Ita tunicam quidem dicent arteriae duram, vel
<lb/>mollem fieri ex quantitate admixti concretioni vacui; internanr
<lb/>capacitatem plenam et vacuam, ob quantitatem lue
<lb/>iterum commixti cum illa vacui. Magnum autem dicent
<lb/>quendam esse pulsum, sed innisum non habere in occursu,
<lb/>ubi multum in cavitate arteriae vacui sit, ipsaque pauca sint
<lb/>prima corpora; at vero magnum esse et evertere, quum
<lb/>parum vacui et mulsa corpora sint. Itaque jam apertum
<pb n="8.929"/>
<lb/>est, nihil apud illos interesse luter plenum pulsum et vehementem,
<lb/>quippe tactus unum esse affectum et unam naturam
<lb/>pulsus. Nam quum purum ini capacitatibus arteriarum lusit
<lb/>vacui, ob multitudinem tumorum plenum pulsum dici et
<lb/>ob ictus violentiam vehementem: prolude ex nominibus
<lb/>illis alterum essentiam denotare pulsus, alterum qualitatetn
<lb/>occursus v non igitur diversos esse pulsus plenum et vefrementem,
<lb/>duobus enim unam rem nominibus significari
<lb/>pro divertis notionibus. Nos vero qui contentionem quat.dam
<lb/>statuimus vitalem, geminam non poterimus non fateri
<lb/>pulfirum naturam esse, si dignoscendi rationem cornui disigentius
<lb/>attendamus. Est autem plena difficultatis haec commentatio,
<lb/>quod nihil oratione dignum veteres de dignoscetdis
<lb/>pulsibus scripserunt, sid alii prorfus praeterierunt, alli
<lb/>sime quam leviter attigerunt. Nam Herophllus ut qui affectus
<lb/>tensus conscriberet, nusquam plenitudinis, quam. fensit
<lb/>nunquam, meminit. Qui vero dicti ab illo Herophilii fuirt,
<pb n="8.930"/>
<lb/>omnia potius concedentes quam id quod dici volunt, suphistae
<lb/>Iane et loquaces homines .pene omnes: et quum nullum
<lb/>aliud Herophili praeceptum in ipsis arsis operibus probare
<lb/>studuerunt, tum praeter alia quibus artem polluerunt, etiam
<lb/>plenum nobis pulsum invexerunt, ut, quasi parva sit ipsis
<lb/>ars, haberemus nunc quod ageremus. Neque. enim pulsum
<lb/>praeterire fas est, a viris constitutum tam claris : neque
<lb/>quem experiundo nunquam invenimus, posse prompte dignosci
<lb/>statuendum nobis est, alienas sequentibus asseverationes.
<lb/>Verum ostendendum est primum ad notionem usque
<lb/>hunc pulsum progredi: delude ne Herophilum quidem in
<lb/>ejus notitiam tenta unquam pervenisse. . Quod si jam nihil
<lb/>issi significationem consudissent nominis, haberem nunc aliquid
<lb/>ulcere de illis, quae dicturum recipio : sid quando variis
<lb/>eam modis conturbarunt, nec lutor se mutuo consentientes,
<lb/>nec tecum quisque: cogimur primo loco dispicere .
<lb/>de significatione, ne quid imprudentes, ut corni et graculi,.
<pb n="8.931"/>
<lb/>dum voces edimus tantum, res ip fas, quibus attributae fun t,
<lb/>protius ignoremus. Et quum nomen pleni pulsus multi
<lb/>scripserint, ceteros certum mihi est praetermittere, nisi si
<lb/>quando, si ita feries orationis. ferat, strictim attingam : Archigenis
<lb/>autem et Agathini mihi satis erit scripta in manus
<lb/>tumere examinanda. Ac de eo Archigenes in hunc modum
 <lb/>loquitur: <foreign xml:lang="grc">Ἐστι δὲ πληρης μὲν σφυγμὸς ο ναστοτέραν ἐπιδεικνύς
<lb/>τήν άρτηρἱαν καὶ την ύποπτωσιν αύτῆς διασεσαγμενην
<lb/>ἐγχνλως, κενος δὲ o πομφολυγωδη την ἔγερσιν τῆς άρτηρίας
<lb/>ποιούμενος. ῶστε κατὰ τὸν ἐπιπιεσμον τῶν δακτύλιον
<lb/>κενεμβατησιν ποπίπτειν</foreign>. In ea definitione primum quid
 <lb/><foreign xml:lang="grc">το ναστοτέραν</foreign> denotet, parum liquido novi, quod insolens
<lb/>apud Graecos sit ut ejuscemodi de re usurpetur. Nam genus
 <lb/>quoddam panis appellabant <foreign xml:lang="grc">ναστὸν</foreign>, aliud corpus ab iis
<lb/>ita ullum appellari haud ficto. Ipse Archigenes (nam decet.
 <lb/>de illo nos ejus usum nominum discere] <foreign xml:lang="grc">το ναστὸν</foreign> pro pleuo
<lb/>misti ridetur usurpare : nam in libro De vehementia pulo
<pb n="8.932"/>
<lb/>sus, exponens Magni verba, sic ad verbum scribit: omnino;
 <lb/>inquit, vehemens ictus non fit, nisi <foreign xml:lang="grc">ναστὸν</foreign> fit quod
<lb/>occurrat et magnum et celere inferatur. A quibus paulo
<lb/>post in hunc modum scribit : Et vehementia pulsus ex ceIeritateet
<lb/>magnitudine, vehementia, plenitudnre, conflata
 <lb/>est: nam quod supra <foreign xml:lang="grc">ναστὸν</foreign>, id plenum hic vocarit, ut
<lb/>nihil disserat, hoc pactu, an illo dicas. Et vero ubique
 <lb/>mihi ita ridetur nomine <foreign xml:lang="grc">τον ναστού</foreign> uti. At mutemus jam
 <lb/><foreign xml:lang="grc">τὸ ναὸτοτέραν</foreign> in pleniorem, ut quid dicat, intelligamus.
<lb/>Verba ejus haec sunt: Plenus pulsus est qui pleniorem
<lb/>ostendit arteriam. Atqui hoc vel sua sponte clarum est, nec
 <lb/>nos novi quicquam docet. Praestat ergo totum hoc <foreign xml:lang="grc">ναστοτέραν</foreign>
<lb/>relinquere, ac quod in definitione sequitur considerare.
 <lb/><foreign xml:lang="grc">Καὶ τὴν ύποπτωσιν αυτού διασεσαγμένην ἐγχύλως</foreign>. Tale
<lb/>quiddam significare haec clausula videtur, plenum pulsum
 <lb/>in occursu arteriam ostendere <foreign xml:lang="grc">διασεσαγμένην ἐγχύλως</foreign>. Hic
 <lb/>iterum <foreign xml:lang="grc">τὸ διασεσαγμένην</foreign> idemne sit ac plenum, an aliud
<pb n="8.933"/>
<lb/>quid. indicet, plane non habeo conjicere. Quinetiam quum
 <lb/>opponeret postea definitioni pleni et <foreign xml:lang="grc">τοῦ ναστοτέραν</foreign> defini.
 <lb/>dionem vacui, nec contrarium <foreign xml:lang="grc">τῷ ναστοτέραν</foreign> sumpsit, neque
 <lb/><foreign xml:lang="grc">τῷ διασεσαγμένην</foreign>, quod quidem si rem contrariam deliniret,
 <lb/>sumendum erat. At non sumpsit, sed quid ait? <foreign xml:lang="grc">κενὸς δέ
<lb/>ὁ πομφολυγωδη τὴν ἔγερσιν τῆς ἀρτηρίας ποιούμενος</foreign>. Hoc
 <lb/>enim <foreign xml:lang="grc">πομφολυγώδη</foreign> nec <foreign xml:lang="grc">τῷ ναστοτέραν</foreign>, nec <foreign xml:lang="grc">τῷ διασεσαγμένην</foreign>
 <lb/>contrarium est, sed si cin alii, certe soli <foreign xml:lang="grc">τῷ ἔγχύλῳ</foreign>
 <lb/>contrarium est:, ut <foreign xml:lang="grc">τὸ ἐγχυλον</foreign> velutihumidius quodammodo
 <lb/>sit et <foreign xml:lang="grc">τοπομφολυγῶδες</foreign> magis aereum. Jam  vacui etiam destditioni
 <lb/>additum est, <foreign xml:lang="grc">ὥστε κατὰ τὸν ἐπιπιεσμὁν τὥν δακτύλων</foreign>
 <lb/><foreign xml:lang="grc">κενεμβἀτησιν ὑποπίπτειν</foreign>, cui verbo in desinitione sum se
 <lb/>quod contrarium sit, non reperias. Nam <foreign xml:lang="grc">τῆς κενεμβατησεως</foreign>
 <lb/>nomini rectissime <foreign xml:lang="grc">ἀντίβασιν</foreign> opponeret ; at hoc in pleni destultione
<lb/>praetermissum est universum .:. idque quum in eun,dem
 <lb/>modum posset dici, <foreign xml:lang="grc">ὥστε κατὰ τὸν ἐπιπιεσμὁν τῶν δακτύλων
<lb/>ἀντίβασιν ὑποπίπτειν</foreign>. At non,dixit, nisi, id forte,,
<lb/>pleniorem ostendere arteriam, hoc .est, ut in utraque defini-.
<pb n="8.934"/>
<lb/>tione, non quid plenus pulsus sit, declaretur, sed quae sit
<lb/>ejus dignoscendi ratio.- Quod si est, assequamur fortassis.
<lb/>Nam ss affectuum tactus nostri haec definitio expolitio est,
<lb/>nec rei- ipsius usquam naturam attingit, meminisse omnium
<lb/>possum, quae in distentione arteriae patitur tactus; fortasse
<lb/>itaque assequemur Archigenis mentem, nam quae patitur,
<lb/>haec sunt. occurrens sibi fentit aliquamdiu corpus motum :
<lb/>idque mode multis in partibus videtur Ubi occurrere, modo
<lb/>non, ac nunc premere, nunc non premere, ac quum nos
<lb/>premimus, reniti, vel vinci Hic primi affectus tactus sunt,
<lb/>veluti elementa totius de passibus commentationis; nam resiqua
<lb/>omnia, partim ex sus constant, partim in relatione
<lb/>intelliguntur, sive partes commemoratas mutuo compares,
<lb/>sive tota cum tutis. At de quonam horum pleni nomen dicitur;
<lb/>an de ipso motu? atqui celeritas in illo et tarditas
<lb/>erant rhythmique istic nascebuntur. An ubi in multis
<pb n="8.935"/>
<lb/>partibus distentionem tactus scuti t? lino longi hinc, lati,
<lb/>alti, maguique prodeunt pulsus. An quum in paucis? conerarii
<lb/>vero tum commemoratorum. An quum premitur?
<lb/>durus. An quum summovetur? vehemens. Quid enim de
<lb/>contrariis horum et mediis multa disputem? Quando ergo
<lb/>existet plenus, aut quem patietur pulsus affectum? tumne
<lb/>ubi calorem largiorem, vel acriorem lentis t? atqui non ex
<lb/>pulsuum differentiis id dignoscitur. An quum humiditatem,
<lb/>vel siccitatem ? sed nec hi sunt affectus differentiarum pulsuum,
<lb/>quum haec vel citra pulsus, si manum admoveas
<lb/>corpori laborantis, explorare possis. Ecquod ergo renisus
<lb/>genus aliud in vehementibus, aliud in plenis appellant ?
<lb/>nam potest tale quid etiam Agathinus sentire ; verum si hoc
<lb/>sentiebat, aperire debebat nobis, non Sphingis proponere
<lb/>aenigmata. An vero non solum res volunt ut iuquiramus
<lb/>tam difficiles, sed ut pro cumulo, quid dicant, ex- .
<pb n="8.936"/>
<lb/>pendamus, ac infinitum tempus in eo ponamus, au in rebus
<lb/>ipsis inveniendis ? At expendamus Agathini jam verba, at-.
<lb/>que hoc quaeramus, an renisus aliud in vehementibus .genus,
<lb/>aliud in plenis statuat. Adeoque haec ejus verba sunt:
<lb/>Consequitur enim in consideratione plenitudinis et vacuitatis
<lb/>pulfus, pleno tensum et contentum perpetuo spiritum
<lb/>repraesentante, vacuo diflluentem, et in renisu e vanoscentem,
<lb/>ut instar sit aquosae bullae, quae rumpitur.
<lb/>Huic quidem eo .numine gratias habemus, quod Sphingis
<lb/>non ponat aenigmata, ut fecit Archigenes, aliique non pauci,
<lb/>nam recte, an sucus dixit, per otium expendamus licet
<lb/>Verba quidem certe ejus olera fonti Vult enim tentum et
<lb/>contentum perpetuo spiritum^ in plenis apparere pulsibus, infirmum
<lb/>et fractum, nec quicquam renitentum in vacuis,
<lb/>at nativusne spiritus, atque vitalis sit qui per corpora, ut
<lb/>illi contendunt, tensus est, an aereus et materialis, qui
<pb n="8.937"/>
<lb/>continetur in capacitatibus, parum verba dederant, tamen
<lb/>ex tota illorum sententia ipsimi vitalem coniicias dici. Sed
<lb/>sive hic sit, sive ille, tantum in praesenti admonebimus illum
<lb/>ejusque asseclas, ne placita cum tensus affectibus commifceant,
<lb/>sed ut decet empiricum. Neque enim experientiae
<lb/>imminuerint dignitatem, si explicaverint prius nobis haec
<lb/>quae de tactu attulerunt ipsi, ac deinde quomodo ab iis oratione
<lb/>ad placitu proficisci oporteat docuerint. Qui igitur
<lb/>tensus affectus in ea erunt, si nomen spiritus immutemus,
<lb/>et ictum appellemus ? erit enim haec oratio : Plenus pulsus
<lb/>tensum et contentum perpetuo ictum repraesentat, vacuus
<lb/>veru diffluentem et in renisu evanescentem, ut instar sit
<lb/>aquosae bullae, quae. rumpitur. His tam bene mutatis,
<lb/>proferamus hic parvum ejus librum, ut quid de vehemente
<lb/>et languido pulsu dicat rideamus. . Verba ejus sic habent;
<lb/>Nam quod vehemens etiam puisets sit qui violenter sarit
<lb/>tactum, et in occursu scruter evertit eum, constat hinc,
<pb n="8.938"/>
<lb/>et convenit inter multos. Mox subsicit : Contraria intelliguntur
<lb/>de languide, nam debiliter et languide occurrit
<lb/>tactu; Haec recte quidem Agathinus, sed nihil ab iis,
<lb/>quae de pleno et vacuo sunt dieta differunt, nam contentum
<lb/>perpetuo ictum esse, nihil est aliud,. ac violenter ferire
<lb/>tactum et fortiter evertere; quorum illud quidem de pleno,
<lb/>hoc vero vehemente, dictum est. Jam  etiam in renifu evanoscere,
<lb/>idem est, quod debiliter et languide occurrere taclui :
<lb/>quorum etiam illud de vacuo, hoc de languido est dictum.
<lb/>Atque Agathinus in hunc modum exposuit affectus
<lb/>tactus in vehementibus pulsibus et languidis. Archigenes
<lb/>alio modo, nam sic finibit: Jtaque si per sc aestimetur,
<lb/>manifeste apparet sua sponte vehementiam contentionem
<lb/>esse, ut diximus, arteriarum motus. Inde addit: Apparet
<lb/>porro per totam distentionem firmitas impetus, ex qua,
<lb/>arteriam si comprimamus digitis, firmior occurrit ictus.
<lb/>Haec quidem sic sunt aperta, quae dixit de affectibus tactus :
<lb/>in quibus nullum habebimus proprium allectum monstrare
<pb n="8.939"/>
<lb/>plenitudluis, nisi sane, ut quidam dixerunt hujus aetatis
<lb/>homines, quum plurimum pulsus elevatus renitatur. Atqui
<lb/>hae duae sunt species pulsuum, non una, nam quum plurimum
<lb/>attollitur, si quidem ru tribus dimensionibus fiat, magnum
<lb/>efficit pulsum, in una duntaxat, vel longum, vel latum,
<lb/>vel altum; nam reniti idem est quod vehementem
<lb/>esse. Quod si quis magnum finrul et vehementem volet uno
<lb/>nomine vocari, plene vocet, licet, de nomine enim non contendimus,
<lb/>tantum sciat, nihil se novae differentiae alicunde
<lb/>praeter commemoratas in praesenti adducere. Nam si duas,
<lb/>aut tres earum aeripiat differentias, quas peculiaribus nominibus
<lb/>appellet, nulla invidia est: verum de nominibus non
<lb/>agimus, sed de rebus ; de quibus, si quis habeat, quod praeter
<lb/>quae nos diximus asserat, libenter didicerimus. Exeogitare
<lb/>vero differentiam quandam pulsuum ex arteriae insusione
<lb/>(sic enim quod in ea continetur humoris appellant]
<lb/>equidem comprobo: ac intelligere eam possum modo crassiorem,
<pb n="8.940"/>
<lb/>modo tenuiorem et hercle etiam lentiorem, vel aquofiam,
<lb/>vel copiosiorem, vel pauciorem, vel aeream, vel aliam,
<lb/>qualisqualis sit: siquidem spiritum cogito tantum eas continere,
<lb/>atque hunc interim purum et serenum, interim caligiuofum
<lb/>uebulosumque. Sed hoc non est instituti nostri, ut
<lb/>animo concipiamus, quae esse possunt, loro de essentia agimus
<lb/>eorum, quum vel contraria liceat concipere; ut simul
<lb/>sint, fieri non potest; ut sanguinem cogitemus continere arferias
<lb/>et non continere, neque enim quaeremus de eo, quod
<lb/>nequaquam concipimus animo. At non est huic quaestioni
<lb/>propositum, ut in notionem eorum veniamus, ted esse moustrenuus:
<lb/>neque enim est quisquam, quin in arteriis possit
<lb/>intelligere sanguinem conthreri ; sied an re vera et quum naturae
<lb/>lege dispensatur animal, sanguinem contineant, hoc
<lb/>quaerimus. Ac multa de eo siclo Archigenis sectatores verha
<lb/>facere; verum si id potest deprehendere sensus, nequidquam
<lb/>multa nugantur, quum aperte mentiri dicere liceat
<lb/>Erafistratum, qui id agit, ut quae sensu didicimus, haec
<pb n="8.941"/>
<lb/>suadeat oratione aliter habere, verum nemo ausus est confirmare
<lb/>pervenire ad tactum humorem, qui in arteriis est.
<lb/>Sane nihil malim quam ut hoc obticere possem, ne, quum
<lb/>investigo ratione veritatem, negotium mihi exhiberetur; at
<lb/>quid tandem dicant, plane non intelligo. Plenus est pulsus,
<lb/>qui occursum arteriae humidae tumidum ostendit. Utrum
<lb/>ceu ipsis hoc tactus possit cognoscere, an ceu hic patiatur
<lb/>quod patitur, affectus aperire riam possit status arteriae cegnoscendi?
<lb/>At hoc si dicat, ex affectibus tactus conjicere
<lb/>aliquid de fletu arteriae licere, ego non contradico : etenim
<lb/>Praxagoras hoc et Herophllus facit, ac prope omnes partim
<lb/>pIus, partim minus, partim etiam deterius, partim melius.
<lb/>Praxagoram autem forsitan etiam mireris, qui quum humores
<lb/>neget contineri in arteriis, ex pulsibus tamen colligere
<lb/>quasdam eorum species molitur, at affectum sensus haudquaquam
<lb/>communem adducit. Ea enim ratione aenigma
<pb n="8.942"/>
<lb/>faciat orationem tuam, ut qui legat nec intelligat, profundi
<lb/>aliquid verbis et miramli arbitretur subesse, inique aetatem
<lb/>conterat, nimirum . perpetuo quaerendo, nec tamen quicquam
<lb/>inveniendo : nam quomodo inveniatur quod nusquam
<lb/>existit? Quin tu non tantum humorum species cedo
<lb/>ex pulsuum differentiis discerne, sed animi etiam mores, ut
<lb/>Hippocrates conatur ; tantum quae sensus patitur mihi serva;
<lb/>nec quae haudquaquam patitur, salso aude ei tribuere,
<lb/>neque ex uno affectu diversus pulsus jacta te cognoscere.
<lb/>Est quidam pulsus, qui multum renititur ; adeo ut si premas
<lb/>etiam arteriam, non vincatur a manu: hunc retina, ac quovis
<lb/>voca .nomine, nam si modo vehementem, modo plenum
<lb/>vocas, interdum alio nomine, existimasque numero
<lb/>nominum multas te res efficere, quis te feret? Habeo ligna
<lb/>ego etiam ex pulsibus de specie humorum et de affectibus
<lb/>animi, tamen ex sensibilibus, quos nuper commemorari,
<lb/>affectibus omnia conor dignoscere: nec dico usquam pulsum
<pb n="8.943"/>
<lb/>praeruptum, gravem, lenem, aquosae speciei, statuotum,
 <lb/><foreign xml:lang="grc">διηγκωνισμένον</foreign>, distentum, <foreign xml:lang="grc">ῥιογυλον</foreign>, strictum,. <foreign xml:lang="grc">καταΐ
<lb/>νενυγμένον, περιλελωσμένον, ῥοπαλώδη</foreign>, neque quicquam
<lb/>aliud, quae isti ratione excogitant, nec pereipiunt affectibus
<lb/>sensibilibus. Adeo jam etiam quae tentat auditus tantum
<lb/>ad tactum traducunt: nam quid aliud, quum stridentes dicaut
<lb/>et strepentes et resonantes pulsus, quam i de tactu; ceu
<lb/>de auditu : disputant? itaque efficiunt denique ut. fides
<lb/>etiam veris detrahatur. Ac vir quidam hujusjaetatis murime
<lb/>malus verbositatem dixit esse commentationem pulsuum,
<lb/>qui hercle dixit rectissime, quod multa verba funditent, nec
<lb/>quicquam doceant commodi Qui hoc si non in disputationibtts,
<lb/>in scriptis certe debebant ritere, quod dixit Ceuncus,
<lb/></p>
<lg><l>Carrire doctus, i .erum ineptiis dicere.</l></lg>
<p rend="nonindented">
 <lb/>Et mihi plenum pulsum scribis, nec tantillum milii potes,
<lb/>ut exponas mentem tuam, tunrcaene arteriae significes qualitatum,
<pb n="8.944"/>
<lb/>an quantitatem infulae in eas substantiae, an qualitatum
<lb/>spiritus, an denique caloris facultatem quandam,
<lb/>vel qualitatum,. nam omnia mihi rideris dicere non distribute
<lb/>et confuse. Aut quo plenitudinis missi vici mentionem facis
<lb/>pro exemplo ? Quid etiam in tractatu de plenitudine in
<lb/>haec verba loqueris? Jtaque si plenum non substantia,
<lb/>sed facultate velis aestimare. Et paulo post : sopor fucultatis
<lb/>in talibus plenum pusam designat, quae nomina
<lb/>junt intemperiei spiritus. Et quemadmodum, ut gnstarunt
<lb/>vinum gustaturos vini, plenum dignoscunt, ita patsuum
<lb/>periti plenum -ex facultatis sapore, etiam si semivacuus
<lb/>sit, animadvertunt. In his ad facultatem referre mrhi
<lb/>pleni pulsus notionem videtur : tamen ubi de plenitudine
<lb/>agit, universa mihi ridetur consundere et miscere. Id adeo
<lb/>ex ejus verbis intelliges, quae haec sinit: Quemadmodum
<lb/>autem lanarum contextus inde perceptibilis est, ex quo vacuae
<pb n="8.945"/>
<lb/>et plenae dicuntur et vini qualitas non pungens, sed
<lb/>illinc admota lingua dignoscitur, qua plena et vacua vina
<lb/>distinguimus et ipsum etiam corpus apprehendimus, tum
<lb/>vacuum, tum plenum, tam in eo, quod naturaliter alius
<lb/>aliud habeat, quam in morbosis qisiectibus, ut in insiammatione,
<lb/>oedemate, instat ione, ita etiam inexercitatus
<lb/>carnes discernimus ab exercitatis. Rursus in hac oratione
<lb/>quae de .vino dicuntur convenire cum plenitudlue facultatis
<lb/>videantur et quae de iusiammatione et oedemate eunt
<lb/>plenitudine, quae in ipso est corpore arteriae. At vero
<lb/>exemplum lanarum omnino non intelligo, neminem enim
<lb/>ego unquam audiri plenam et vacuam lanam qui diceret, ut
<lb/>rogarem, quemadmodum diceret, imo nec de inflammatione
<lb/>et oedemate ex quoquam audiri nisi ex Archigene.
<lb/>famen ex his intessigere possum, quid significare velit nomen,
<lb/>plenum ; nam quod contrarium laxo est vocatur plenum.
<lb/>Vacua vero quaedam et plena corpora mangones et
<pb n="8.946"/>
<lb/>paedotribas annixi dicere ; verum .non in modum oedematum
<lb/>et inflammationum, sed ut in primis proprie et usitate
<lb/>dicuntur, perinde ac vnsa plena vacuaque appestabant, ac
<lb/>cutem prehendentes revellebaut, ut viderent, remissa esset,
<lb/>an contenta: itaque ex laxa vacuum, ex contenta plenum
<lb/>coniiciebant, et vero eum esium, qui gracilior crassiore esset,
<lb/>ex iis indiciis pleniorem vocabant. Has nugas cogimur
<lb/>agere propter eos, qui primi ea quae nihil ad rem sariunt,
<lb/>sunt nugati. Quasi enim nomina Archigenes interpretareturi
<lb/>et non declarare res institueret, multa coegit in unum
<lb/>exempla et nomina, quae nec uni rei omnia congrua sunt,
<lb/>nec ex utu Graecorum appellata, nam apud quos Graecos
<lb/>aut vinum, aut lanas plenas et vacuas invenias scriptum?
<lb/>Restat ergo ut cauponas mulieresque adeamus et ab iis
<lb/>quaeramus, quomodo interpretentur et quonam hoc couducat.
<lb/>Certe si uti pleni nomine gestiebat, modo rem dedarasset
<pb n="8.947"/>
<lb/>aperte, cui nomen tribueret, non essent necessaria
<lb/>exempla. Caeterum de nominis usu etiam tertio in libro
<lb/>De pulsuum diflerenthis abunde tractavimus, ac nunc etiam
<lb/>meminimus, ut Archigenis in docendo confusionem aperiremus.
<lb/>Neque enim multa complicare et infinita garrire
<lb/>oportebat, quum paucis versiculis totum tradi facillime posset
<lb/>in hunc modum, nam quod obscure ille multis verbis conscripsit,
<lb/>brevibus faciam ut plan e explicem.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">


<p rend="indent">
 <lb/>Genus est pulsuum, quod ipsum arteriae
<lb/>corpus quo fletu sit, declarat, alterum quod qualitatem
<lb/>substantiae, quam contineat, ac tertium nativi spiritus ejusostendit
<lb/>facultatem. His tribus generibus plenitudo nomen esu
<lb/>Haec si scripsisset, et aperte scripsisset et compendiose,
<lb/>nec hic nos enecaret, dum inquirimus, primum quid dicat,
<lb/>deinde ecquid erret : sed mentem ejus assecuti plane, adinvestigandum
<lb/>nos, ecquid erret, conserremus, iterum in hunc
<pb n="8.948"/>
<lb/>modum rationem instituentes. Horum trium generum, Archigenes,
<lb/>prunum, quod in statu positum est arteriae, tum est,
<lb/>tuor cognoscitur, verumtamen plenitudo a Graecis non appellatur:
<lb/>quod in tertio commentario de differentiis pulsuum
<lb/>demonstravimus. Illic enim egimus de nominibus, non de
<lb/>nominibus hoc loco, at de ipsis pulsibus dignoscendis., disceptanms,
<lb/>tu id pro tuo arbitrio voca. Dabis autem nobis,
<lb/>ut vocibus utamur Graecis, ac durum quendam pulsum appellemus,
<lb/>atque mollem alterum ei contrarium, praeterea
<lb/>tertium in medio utriusque positum, moderatum et nativum
<lb/>in flatu corporis arteriae. Ergo quem plenum tu, ego
<lb/>durum voco, quibusnam affectibus tactus, qui sentiri possint,
<lb/>deprehendemus? nam arteriae tunicam nemo ambigit quin
<lb/>necesse sit vel contentam esse, vel remissam, verum hoc
<lb/>non quaerimus, imo vero, quae ejus fit ratio dignoscendi.
<lb/>Hoc nos clare fac doceas millis involucris utens. Atqui
<lb/>non saris, neque vero te eo accusamus, neque quia affici
<pb n="8.949"/>
<lb/>aperte tactum explicarimus, aliter in vehementibus, aliter
<lb/>lusce in pulsibus, ideo jaclamus. Nam vobis lenioribus,
<lb/>qui haec magna cura iuvestigastis, referimus acceptum, si
<lb/>quid nos invenimus boni, non inventuri certe, nisi ab iis,
<lb/>qui ante nos in iis operam posuerunt et insudarunt, fuissemus
<lb/>exercitati. Quere hoc relinquamus, quod affectu tactus,
<lb/>puta compressione, discernitur et secluditur a vehemente:
<lb/>subvertendi enim vim illi et renisum tribuimus.
<lb/>Jam quaeramus secundum illud de duobus plenitudinis resiquis
<lb/>generibus, quorum prius, quod de ipso spiritu, ut vultis,
<lb/>intelligitur, quidnam sit, nec hoc possumus intelligere,
<lb/>ut etiam tertio in libro De pulsuum differentiis demonstralimus.
<lb/>Verum (quia illic quae fumus latius prolocuti, hic
<lb/>brevibus volo perstringere) aut caloris ardorem, aut conteutionem
<lb/>ejus dicitis : haec enim ex verbis vestris ut ex ambiguis
<lb/>Apollinis oraculis eruere potuimus : jam horum resiquum
<lb/>est ut signa tradamus Contentionis quidem jam indicia
<pb n="8.950"/>
<lb/>didicimus, gratiasque agimus, scilicet renititur prementibus,
<lb/>ut confirmatis, tactumque summovet. Ardorem
<lb/>autem hunc caloris nihil requirimus, ursi ut doceamur, quousque
<lb/>tactus noster animadvertat, neque sane usia tactum
<lb/>nostrum latebit differentia caloris. At non possumus hic
<lb/>nos non mirari, si in pulsuum differentia ea et non in febrium
<lb/>aggeratis. At hoc mittamus in praesentia, nec de eo
<lb/>contendamus. Reliquum genus quemadmodum dignosco,
<lb/>tur attendamus plenitudinis. Hic tactu non habeo quid
<lb/>coniiciam, nec an spiritus arteriis solus, nec au etiam quidam
<lb/>humores contineantur, imo non valetis, ut demonstrari
<lb/>antea, si quando Erasistratum refellitis, vel Praxagoram,
<lb/>quum asseritis sanguinem in arteriis esse, tensum appellere
<lb/>testem: haudquaquam id praetemrissuri, si conspicuum sit.
<lb/>Nec vero illorum etiam. ad lentum quisquam confugit testem,
<lb/>ut confirmaret arterias esse humoribus vacuas, spiritusque
<lb/>tantum instrumenta: et recte sane, quippe tactus spiritus ne
<lb/>in arteriis tantum sit, an simul humores aliqui, non valet
<pb n="8.951"/>
<lb/>declarare. Itaque inanibus nugis horum repudiatis, ipsi dicamus
<lb/>apud nos foli, nullum prorsus tensum esse, quo diguoscas,
<lb/>in arteriis contentus sanguis quam sit multus et
<lb/>qualis.. Ac primo loco nobiscum repetemus non posse in
<lb/>hydrope nos, humor sit, an spiritus, qui in regionibus ventris
<lb/>continetur, tactu explorare, nisi cavata compressione
<lb/>cute.. Et vero frequenter non cavari conspicias in loceris
<lb/>ascitis et iis quos tympanites vocant: sed ad veram notitiam
<lb/>comparandam pulsare cogimur abdomen, ut attendamus, si
<lb/>veluti. tympanum retenet, secundo loco aliter componere
<lb/>hominem et in latera convertere, quo fluctuationem aliquam
<lb/>exaudiamus. Ac nobis strepitus in modum tympani tpiritum
<lb/>annuntiat, fluctuatio humorem, uno vero admoto tactu
<lb/>disteutmn abdomen non deprehendas, ex aere sit,. an ex
<lb/>aqua,: tametsi cutis his.. et quicquid carnutum erat secundum
<pb n="8.952"/>
<lb/>peritonaeum contabuit, ac multo fuisset facilius, tum ob
<lb/>circum jectarum persium extenuationem, tum ob materiae
<lb/>contentae copiam, coniectari tactu, utrum humor,. an fpiritus
<lb/>sit id, quod in eis continetur: attamen hic etiam foli
<lb/>tactui parum tuto fidem habeas. Quomodo igitur in arteria
<lb/>tam crassa munita tunica, ut peritunaci fit sextupla, et quam
<lb/>cutis saepe tegat bene crassa ?- nec enim aegroti, quos visimus,
<lb/>semper tabidi sunt. Quum praeterea tertius accedat
<lb/>motus, qui etiam non parum ad confundendam notitiam
<lb/>valeat, quid tandem tactu comperire exacte poterimus ? et
<lb/>si ad conturbandam notitiam ejus, quod continetur, satis
<lb/>erat arteriae perpetuus motus, quo ergo licebit signo, aut
<lb/>quantitatem contenti in arteriis humoris, aut qualitatem
<lb/>cognoscere ? nam magnitudine quidem pulsus contenti humoris
<lb/>cognoscimus copiam, sed non perpetuo lune nobis
<lb/>humidum esse ipsum humorem constat, duritie vero statum
<pb n="8.953"/>
<lb/>arteriae corporis renisus ictus non crassitiem substantiae
<lb/>significat, sed robur vitalis contentionis. Nam ridiculum
<lb/>sit, si adeo continere unquam massum adducaris humorem
<lb/>arteriarum capacitatem, ut renitatur compressioni, imo si vel
<lb/>fit lutum, facile cedat prementi, nisi lapides in arteriis et
<lb/>arenam putamus contineri, nam ita renitetur denique materiae
<lb/>crassities prementibus, usitor nullo modo. Equidem libenter
<lb/>utrem repletum humida materia his, qui ita elima-.
<lb/>tum metum jactabant, ut verbis veritatem superent, explorendum
<lb/>offerrem, quae infit in illo materia, nam ne
<lb/>aquam quidem tenuem a crasso rino discernant. Neque
<lb/>vero si unus uter piris humidae sit plenus, alter abre, sic
<lb/>etiam deprehendant: solae enim fluctuationes et strepitus
<lb/>facultatem habent discernendi, quid sit, quod contineatur;
<lb/>sensus autem tactus usquequaque manet similis. Quin qualitates
<lb/>humorum ne fluctuationes quidem annunciant, verum
<pb n="8.954"/>
<lb/>hoc ipsimi duntaxat commune., humorem qui continetur,
<lb/>non fpiritum esse. Et quomodo eredas, qui nec valent per
<lb/>unicam utris tunicam dignoscere contenti qualitatem, per
<lb/>cutem posse non minus utre crassam membranasque minimum
<lb/>binas ac per tunicas . necessario . duas humorem, qui
<lb/>in arteria est, dignoscere? Atque haec quidem issi dicant,
<lb/>nec Herophilum onerent mendaciis: neque grani nomine rudes
<lb/>territent Herophili librorum., neque lune fidem verbis
<lb/>parent, turpe enim est, quasi ad subsellia testibus certare.
<lb/>Si demonstrationem afferre potes, audiemus te libenter, Herophilum
<lb/>vero ejusque asseclas proferte testes declinantis
<lb/>est rectum certamen et caulas, exceptiones artesque commentantis,
<lb/>ne detegaris. Constat non jam inquirendae rei
<lb/>gratia, sed historiae supponi falso citatus testes. Haecne
<lb/>dicit Herophilus? minime vero. At an ne mentiris tu?
<lb/>o flendo quemadmodum mentiar, ostende quomodo dicat,
<pb n="8.955"/>
<lb/>delude dictio forte ambigua profertur, eoque bellum convertitur,
<lb/>quidnam significet dictio et quid velit. Ibique in
<lb/>dicto et sententia vertuntur epicheremata quaedam rhetorica,
<lb/>in amphibolologia itum alia et hercle in syllogismis etiam
<lb/>alia,. imo omnem sic rhetoricam huc transferunt, ulliusgumentum
<lb/>aliquod meditarentur, nec propositum studerent
<lb/>efficere. Quid enim non adduxerunt recentiores medici-ad
<lb/>quaestionem, quum. quidam sitire Herophilum defendant et
<lb/>hanc pulsus differentiam, contra quidam nescire conentur
<lb/>probare? Miseri certo utrique et misericordia digni, r illi
<lb/>quod imperiti r in quodEunt coutentiusi. Non minus nos
<lb/>tamen lusclices,.quibus, si artiscolamus commentationem,
<lb/>non est satis, sed et quid Herophilus; quid Heraclides et
<lb/>Chryfermus et Regetur non probe exposuit, quid porro
<lb/>Apollonius dixit et Bacchius, Aristoxenusque volumus frire;
<lb/>etisi deprecamur, compellimur plane, duohusque exercitamur
<lb/>malis, tum quod abs re ungamur, tum.quod inviti hoc
<pb n="8.956"/>
<lb/>faciamus, quod illi. Nunc quidem certe alterutrum milii
<lb/>necesse est, aut ut Archigeni videar et Herophilo, fexcentisque
<lb/>aliis refragari, aut demonstrem, nullum de Herophili
<lb/>sententia plenum pulsum esse. Ac si id ut operaepretium
<lb/>tractem, non aliter ac illi de mani sedulitate reprehendendus
<lb/>sim. Nunc quando ex ipsa rerum veritate illorum sententiam
<lb/>coargui, qui ad ipsa artis opera properant, ad ea
<lb/>dimittam, quia jam propositam quaestionem absolvimus.
<lb/>Quodsi qui avent etiam veterum scripta cognoscere, temporeque
<lb/>ad. id abundant; omnia adliciam, ac declarabo nusquam
<lb/>Herophilum ad usiam rem uti pleno pulsu. Et primum
<lb/>ab ipso capite exordiar; quod illi proferunt: quod ab
<lb/>Herophilo libro primo. De pulsibus est scriptum, quod mihi
<lb/>salum videntur legisse. Atque sic habet: <hi rend="italic">In summa, differre
<lb/>mihi videtur pagus a pulsu, magnitudine, celeritate,
 <lb/>vehementia, rhythmo</hi>. Hoc in multis prolato, quid <foreign xml:lang="grc">πλῆθος</foreign>
<pb n="8.957"/>
 <lb/>sit, quaerunt, quasi vero si nesciamus, quid <foreign xml:lang="grc">πλήθει</foreign>
 <lb/>significetur, quum necessario <foreign xml:lang="grc">πληρότης</foreign> ab eo, id est plenitudo,
<lb/>significetur. Itaque ego ipsis lepide, ni fallor, respondeo :
 <lb/>nam <foreign xml:lang="grc">τω πλήθει</foreign> crebritatem illum affirmo designare.
 <lb/>Rursus utique assis respondeam, <foreign xml:lang="grc">τῶ πλήθει</foreign>. vehementiam
<lb/>denotare, ac quiduis potius quam plenitudinem dicam,
<lb/>ut videant, nugari volentibus quanta licentia sit. Nam
 <lb/>cur plenitudinem potius quam crebritatem <foreign xml:lang="grc">τό πλῆθος</foreign> denotabit?
 <lb/>num quia primam syllabam <foreign xml:lang="grc">τῆς πὶ.ηρότητος</foreign> et
 <lb/><foreign xml:lang="grc">πλήθοις</foreign> iisdem elementis proferimus? Quod si est:, etiam
 <lb/><foreign xml:lang="grc">η πληγη, το πλησίον, ηπλησμονη, το πλῆκτρον, τὸ πλημμυρεῖν</foreign>,
<lb/>sexcentaque sunt alia, quorum ex iisdem elementis
<lb/>prima syllaba conflet At enim longe, inquiunt, remotae
 <lb/>horum significationes fiunt a <foreign xml:lang="grc">τον πλήθους</foreign>. Qui autem minus
 <lb/>plenitudinis significatio a <foreign xml:lang="grc">τον πλήθους</foreign> fignisieatione
<lb/>procul abest? Imo probabile est, inquiunt, differentiam
<lb/>plenitudinis, quae est in passibus, commemorari nunc ateque
<pb n="8.958"/>
<lb/>ab Herophilo cognosci. Quin potius verisimile est duritiem
<lb/>cognosci et appellari, quum et hae pulsuum dlllerentiae
<lb/>sint, casque protius Herophilus cognosceret. Unde
<lb/>igitur differentiam plenitudinis dicat, multo praestabat mea
<lb/>sententia, revolvisse antea omnes ejus de pulsibus libros.
<lb/>Missi quidem hanc legem statui, ut uuumquemque scriptorem
<lb/>ex te ipso declarem, nec inanibus suspicionibus et affirmationibus
<lb/>demonstratione vacuis delirent, quid aliquis dicat.
<lb/>Atque quo invenisti apud Herophilum alio loco nonren
<lb/>pleni, quum crebri invenias millies ? Proinde quum
<lb/>differentia plenitudinis et incognita fit, ut demonstravimus,
<lb/>nec ejus alibi Herophilus memluerit : differentia porro erebritatis,
<lb/>quum apud omnes in confesso sit, tum eam Herophilus
<lb/>scribere millies comperiatur: probabilius multo sit
<lb/>crebritatem appellare putere illum, quam plenitudinem.
 <lb/>Neque hoc dico <foreign xml:lang="grc">το, πλήθει</foreign> Herophilum pro crebritatefcripfisse
<lb/>(hoc enim si dicam, ridiculus sun non fecus ac ille
<pb n="8.959"/>
<lb/>interpres) verum esse longe proclivius declaratu crebritatem
<lb/>et duritiem, adeoque quiduis potius quam plenitudinem
 <lb/>significari. Equidem, quid Herophilo <foreign xml:lang="grc">τψ πλήθει</foreign> significet,
<lb/>alias puto aperte declaratum esse, nunc non denotare plenitudinem,
<lb/>quonam pacto demonstramus hoc? Primum
<lb/>statim haec subdit, nam quo mireris magis hominum dementiam,
 <lb/>qui pro plenitudine <foreign xml:lang="grc">πλήθει</foreign> accipiunt, apponam
<lb/>totum caput. Atque in summa disserte mihi videtur puiJus
 <lb/>a pulsu <foreign xml:lang="grc">πληθει</foreign>, magnitudine, celeritate, vehementia,
<lb/>rhythmo. Quid in his disserunt, conspicuus interim
<lb/>fit et proprius et non proprius, ridetur porro disterre
<lb/>et discerni universa pulsus alter ab altero, ut dictum est,
<lb/>celeritate, magnitudine, vehementia: quem possis locupletiorem
<lb/>adducere Herophilo testem Herophili sententiae ? Videtur,
<lb/>inquit, alter pulsus differre ab altero, ut est deduratum,
<lb/>rhythmo, magnitudine, celeritale, vehementia
<pb n="8.960"/>
<lb/>Quanam igitur ratione, si omnino pulsuum certam disserenisam
 <lb/>Tui <foreign xml:lang="grc">πληθει</foreign> indicat, eam hoc loco praeteriit, quum
<lb/>orationem repetat non obiter, aut negligenter, sed addat,
<lb/>ut dictum est? Qui autem fit, ut ejusdem rhythmi pulsus
<lb/>dicat celeritate, magnitudine vehementiaque distare?
<lb/>Quomodo postea quum exponat differentias pro aetatibus,
<lb/>reliquas differentias pulsus distinguit, omisse autem pleuitutlinem?
<lb/>Praeterea pro affectibus, temporibus auni, vitae
<lb/>institutis et pro ratione aliorum omnium quando discernit
<lb/>pulsus, caeteras ubique omnes memorat differentias, plenitudinem
<lb/>nusquam. Et quod majus est, qui hanc ipsam
 <lb/>singulis iis fere adscribit orationem, nusquam addit ni <foreign xml:lang="grc">πλήθει</foreign>,
<lb/>sed in primo tantum libro, non in omnibus libris, certe
<lb/>non praetermissurus, siquidem nomen disserentiae fit
<lb/>pulsuum. Haec pro compendio habeto eorum, quae in libris
<lb/>de differentiis pulsuum secundum Herophllum disseruimus,
<lb/>in illis enim datius Herophiii usum nominum pulsuum
<pb n="8.961"/>
<lb/>explicavimus. Jam  igitur finem faciam sermonis de
<lb/>pulsibus dignoscendis ; nam si quae de arteriarum perversi,
<lb/>situ, aut de qua alia .singulari re ad. hanc disputationem rejeci,
<lb/>haec in proximis duabus lucubrationibus declarabo, de
<lb/>pulsuum causis et de praesagitione ex illis: quarum complectetur
<lb/>utraque quatuor libros.</p>
</div>
</div>
</div></body>
  </text>
</TEI>
