<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../verbatim_theme/verbatim.xsl"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De totius morbi temporibus</title>
        <author xml:lang="lat">
<name ref="http://viaf.org/viaf/44299175">Galenus</name>
</author>
        <editor role="translator">Kühn, Karl Gottlob</editor>
        <funder ref="https://www.iufrance.fr/">Institut universitaire de France</funder>
        <funder ref="https://www.sorbonne-universite.fr/">Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts. The following text is taken verbatim from the Latin translation of Galen’s complete works published by Karl Gottlob Kühn from 1821 to 1830. The text was produced from the image of Kühn's edition digitised by the <orgName ref="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histoire/medica/index.php">Bibliothèque numérique Medica</orgName> (BIU Santé médecine, Université Paris Cité) using ABBYY FineReader 15.</resp>
<orgName xml:id="Galenus_verbatim" ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
<resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
<persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
<orgName ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp from="2021-11" to="2023-03">Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
<persName>Cahal Taaffe</persName>
<orgName ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
</respStmt>
<respStmt>
<resp from="2024-02-19" to="2024-07-19">Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
<persName>Lucas Lemperriere, Université de Rouen</persName>
<orgName ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
</respStmt>
<respStmt>
<resp from="2024-06" to="2024-07">Global text verification and correction, Galenus verbatim</resp>
<persName>Fabrice Robert</persName>
<orgName ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
</respStmt>
<funder ref="https://www.iufrance.fr/">Institut universitaire de France</funder>
<funder ref="https://www.sorbonne-universite.fr/">Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>

</titleStmt>
<editionStmt resp="#Galenus_verbatim">
<edition n="1">First digital edition of the Latin translations printed in Kühn’s edition.
<date type="upload" when="2024">2024</date>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
        <authority ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno type="filename">tlg0057.tlg047.verbatim-lat1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
<date>2024</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor role="translator">Kühn, Karl Gottlob</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">7</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="440" to="462">440-462</biblScope>
              <date>1824</date>
            </imprint>
          </monogr>
        <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x07">BIU Santé, Medica</ref></biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Basel">
            <title xml:lang="lat">Γαληνοῦ Ἅπαντα. Galeni Pergameni Opera omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Camerarius, Joachim</editor>
            <editor>Fuchs, Leonhart</editor>
            <editor>Gemusaeus, Hieronymus</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cratander</publisher>
              <pubPlace>Basel</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">3</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="385" to="388">385-388</biblScope>
              <date>1538</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00039x03">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Chartier, René</editor>
            <imprint>
              <publisher>[s.n.]</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">7</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="304" to="311">304-311</biblScope>
              <date>1649</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x07">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
<editorialDecl resp="#Galenus_verbatim">
<correction>
<p>Typographical errors are marked up by a &lt;choice&gt; element.</p>
</correction>
<hyphenation eol="none">
<p>End-of-line hyphenation is silently removed where appropriate.</p>
</hyphenation>
<interpretation>
<p>The layout of the original edition is marked up by &lt;pb&gt; and &lt;lb&gt; elements. The indentation type has been systematically specified with a rend value.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Titles for books of treatises are marked up by a &lt;head&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Divisions in works, books, chapters, sections are marked up by a &lt;div&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Headings are marked up by a &lt;label&gt; element. Latin numbers in headings of chapters or sections are marked up by a &lt;num&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Verse lines are marked up by an &lt;l&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Linegroups are marked up by an &lt;lg&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Tables are marked up by a &lt;table&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>In the commentaries, Hippocratic lemmas are marked up by a &lt;quote&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Greek words are marked up by a &lt;foreign&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Italics are marked up by a &lt;hi&gt; element.</p>
</interpretation>
<normalization>
<p>Original symbols are maintained as they appear within the printed text of Kühn's edition.</p>
</normalization>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
<language ident="grc">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>

</teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" xml:lang="la" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg047.verbatim-lat1">

<pb n="7.440"/>



<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>CALENI DE TOTIUS MORBI TEMPORIBVS
<lb/>LIBER,</head>
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="1">Cap. I.</num></label> Itaque totius morbi tempora animantium
<lb/>aetatibus analoga concipimus; unum quidem ac primum
<lb/>generationis ipsius; alterum ascensus; tertium vigoris;
<lb/>quartum declinationis, quum aegri salvi evasuri sunt ; nam
<lb/>quum vel in ascensu vel rigore prius e alta decesserint, liquet
<lb/>talem morbum non omnia tempora pertransiisse. Qui
<lb/>vero pertransit, de omnibus fere suis partibus concertationes
<lb/>habet; quum quidam vigorem unum esse tempus dicunt,
<pb n="7.441"/>
<lb/>quod intellectu solo deprehendatur ; nonnulli vigorem, ut
<lb/>in synodis, non esse omnino ; nonnulli vigorem post brevis
<lb/>temporis principium induti ; alii non in sus solum, sed etiam
<lb/>in reliquis omnibus morbis principium auserant ; alii interdum
<lb/>et declinationem tollunt, si morbus ex abrupto, ut issi
<lb/>vocant, solvatur. Primum igitur hae controversiae folvendae
<lb/>sunt; deinde accurate morbi totius temporum notiones
<lb/>constituendae ; postea ipsorum notae tradendae ; tune deinceps
<lb/>sequetur ut utilitatem ostendamus, iis quae ad circuitus
<lb/>pertinent, admiscentes.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="2">Cap. II.</num></label> Principium igitur morbi, quatenus aliquando
<lb/>salubri statu corporis labascente luvadit, in omnibus
<lb/>ipsis est, fine temporis productione conceptum; cum hoc
<lb/>tamen non conceditur etiam cujusvis morbi ceu generationem
<lb/>esse, quemadmodum in animantibus animadvertimus.
<lb/>Non enim ex partibus quibusdam, ut animal ex capite, thorace
<lb/>et artubus, sic etiam morbi compositi furit; naturali
<pb n="7.442"/>
<lb/>enim statu excidentes brevissimo quodam temporis spatio
<lb/>generationem sortiuntur ; inde vero usque ad rigorem ascendunti
<lb/>Esto enim morbus ex intemperie, verbi gratia, unde
<lb/>febris etiam constitui nobis demonstrata est. Necessarium
<lb/>igitur, ubi calor hic praeter naturam primum natus est, hominem
<lb/>febricitare, calorernque adusque statum intendi. Nam
<lb/>cujus non sunt partes, quomodo hujus erit generatio in tenrpore ?
<lb/>Haec mihi dicta fiunt statim ab initio, ad eaque responsu,
<lb/>febrium, quae cum frigore invadunt, mentione facta.
<lb/>At in rircuitibus responsio sufficit; unum ennnparticularium
<lb/>temporum totius morbi atque ordine primum est tempus
<lb/>frigoris ; sed. ridiculum maxime foret primum tempus accessionis
<lb/>primae tutius morbi principium existimare. Etenim
<lb/>boo tempus, quod morbi principium nominant, ad praesidia
<lb/>ferenda conducit. Ac huc respiclens Hippocrates inquit:
<lb/>incipientibus morbis siquid movendum videtur, move ; vigentibus
<lb/>vero, quietem praestat agere. Similiter et ab ipso
<pb n="7.443"/>
<lb/>illud dictum est: Circa nrincipia et fines omnia imbecilliora
<lb/>sunt- Quinetiam de purgatione scriptum reliquit: Cocta
<lb/>purgare convenit et movere, non cruda, neque in principiis,
<lb/>nisi turgeant. Adhaec; Jn morbis acutis raro et inprincipris
<lb/>utendum purgationibus. Multa insuper alia partim
<lb/>ab Hippocrate, partim ab aliis medicis omnibus veteribus
<lb/>dicta, non de primae accessionis impetu principium rntelligere
<lb/>nos sinunt, sed de tempore longiori, quo sanguinem detrahere
<lb/>et clystere uti possimus, interdum si res urgeat, etiam
<lb/>purgare ; praeterquam quod ridiculum est, morbis qui intra
<lb/>diem septimum solvuntur et iis qui in annum durant, quemadmodum
<lb/>interdum quartana, aequale principium statuere.
<lb/>Multa sane de hoc principio etiam in primo de crisibus libro
<lb/>diximus, offendentes quomodo primum hoo tempus quispiam
<lb/>cognoverit. Erat autem ejus summa, morbi eruditus.
<lb/>Satius est autem et hic illis adiicere ea, quae praesenti tractatui
<lb/>fiunt utilia.
</p>
</div>
<pb n="7.444"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="3">Cap. III.</num></label> Ponamus igitur primum inflammationis
<lb/>principium inquiri Quis non dixerit veluti generationem
<lb/>ejus toto illo tempore esse, quo pars sanguinea substantia re-.
<lb/>pletur ? Sive enim per interlapsum id contingit, sive propter
<lb/>impactionem obstructionemque omnium vastorum, sive
<lb/>ob circumstantiam quandam tumorum in meatibus, sive, ut
<lb/>nos docuimus in libro de inaequali intemperie et in commentario
<lb/>de tumoribus praeter naturam, abundantia quaeelam
<lb/>sanguinis, quum generatur inflammatio, in parte collinitur,
<lb/>hoc erit primum tempus, quo pars affectus magnitudini
<lb/>subjecta repletur. Quum autem influxus cessaverit et
<lb/>quod in parte inflammata continetur, putrefieri coeperit,
<lb/>calor quidam ob putredinem nascitur et lusio major propter
<lb/>calorem, unde etiam spiritus generatur, atque ob haec ambo
<lb/>pars magis quam antea distenditur, etiamsi nihil influat;
<lb/>secundum hoc -tempus est inflammationis incrementi. At
<lb/>quum in pus jam mutatur; maximi videlicet dolores tunc
<pb n="7.445"/>
<lb/>partem corripiunt ; nam dum pus generatur, dolores scbresque
<lb/>magis fiunt, quam confecto; vocatur autem hujusmodi
<lb/>tempus rigor affectionis. Si autem fluor suppuretur, vel
<lb/>discutiatur; minoremque tumorem et tensionem reddat, hnjusmodi
<lb/>est declinationis principium. Sic quidem in instammatione
<lb/>tempora dividuntur. in febre, quae ex inflantmatione
<lb/>provenit, eadem atque in illa tempora ponenda
<lb/>sunt; ejus autem quae ex humore citra inflammationem proficiscitur,
<lb/>humorum molestantium cruditatis tempus, principium;
<lb/>ubi concoqui coeperint, principium finiri, secundum
<lb/>autem tempus, quod ascensum nominant, accedere ; at quum
<lb/>ipsa concoctio maxime conficitur, vigorem ; inde rursus declinationem,
<lb/>in qua quidem et symptomatum magnitudo et
<lb/>eorum qui coquuntur, copia cessarit, restant vero paucae
<lb/>adhuc reliquiae eorum, qui concoctionem requirunt, humoruat
<lb/>Docui autem in opere de crisibus et notas universas
<lb/>tum concoctionis obscurae, tum omnimodae cruditatis, tum
<lb/>evidentis, tum perfectae; has quidem earum, quae ru ventriculo
<pb n="7.446"/>
<lb/>fiunt, coctionum proprias ; illas vero earum, quaeiu
<lb/>venis; alias item earum, quae in spirabilibus organis. Caeterum
<lb/>aliae notae ex dejectionibus, aliae ex urinis, aliae ex
<lb/>sputis sumebantur. Atque haec copiosissime in illo commea- .
<lb/>tario simul cum Hippocratis dictis percensui, in praesentia
<lb/>vero tantum dixisse sufficit, ulcerum quoque eadem esse tempora.
<lb/>Primum enim sanies aquosae, crudae et tenues ex
<lb/>iis defluunt; inde pauciores et crassiores; postea jam pus
<lb/>tenue ; postremo minus quidem copia, sed crassius et albidius
<lb/>redditur. Quapropter nullus morborum qui solvuntur est,
<lb/>qui non quatuor haec tempora percurrat; non tamen ex ullo
<lb/>alio, quam ex cruditatis et concoctionis signis, quae ab excrementis
<lb/>accipiuntur, cognitio ipsorum sumitur. Nam quis
<lb/>ignorat ventriculum non concoxisse, dej actiones nondum in
<lb/>chylum mutatas contemplatus ? Quis nescit infelicem in
<lb/>vasis fuisse coctionem, urinam aquosum intuitus ? Quis te- .
<lb/>nue sputum in pleuritide vel peripneumouia tussiendo ejectum
<lb/>similiter conspicatus, non intelliget morbi adhuc esse
<pb n="7.447"/>
<lb/>principium? Sic etiam in ophthalmia principio quidem
<lb/>copiosus humor, tenuis et incoctus .plurimus defluit; .deinde
<lb/>paucior crassiorque, rudimentum quoddam coctionis accipiens;
<lb/>postea temporis processu copia decrescente, consistori-.
<lb/>tia vero ad crassitiem procedente, adeo coctionis signa augentur,
<lb/>ut etiam palpebrae dormientium oborta lippitudine conglutinentur,
<lb/>quae et ipsa principio tenuis et copiosa, temporis
<lb/>spatio paucior et crassior evadens, morbi coctionem
<lb/>ejusque declinationem ostendit. Quiuetiam humorum, qui
<lb/>e cerebro per palatum et nares defluunt, principium quidem
<lb/>est, quum aquei tenuesque et copiosi et acres feruntur, extremam
<lb/>enim haec cruditatem indicant; coctionis notae jam
<lb/>sunt, crassior et minus aeris et modicus humor, qui evacuatur;
<lb/>quod si mucus et blenna, ut dicunt, simul egrediantur,
<lb/>certius jam hoc est coctionis signum; quemadmodum et erasifior
<lb/>pauci orque reddita multo jam magis concoctionem innuit.
<lb/>Atque haec sane morborum tempora sunt, ex quibus
<lb/>aegri servantur.
</p>
</div>
<pb n="7.448"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="4">Cap. IV.</num></label> De aliis vero, in quibus intereunt; paulo
<lb/>post dicam, absolutis prius iis, quae distinctione quadam inter
<lb/>praedicta indigent. Unum igitur hoc ipsorum est, an
<lb/>vigor perpetuo temporis expers ex tua natura sit, licet temporibus
<lb/>conspicuis frequenter extendi sensibus appareat; an
<lb/>perpetuo latitutlinem quandam habeat, nunc majorem, nunc
<lb/>minorem ; an in morbis quibusdam tempore vacet, in aliis
<lb/>tempus habeat. Quia vero longiorem sermonem disputatio
<lb/>requirit, risum est mihi totum eum relinquere, imitato Hippocratem
<lb/>de humeri lunatione verba facientem : <hi rend="italic">Non tamen
<lb/>ego assero de eo, licet habeam quid dicam</hi>. Quemadmodum
<lb/>enim ille perpetuo visis sibi contentus fuit, ita ego quoque
<lb/>nunc, quae semper vidi, in medium producam. omnem
<lb/>vigorem particularium accessionum temporis [patio fieri conspexi.
<lb/>Quare etiamsi ex natura tempore careat, nullam inde
<lb/>utilitatem percipiemus. Nam quum primum sensui maniscsta
<lb/>declinatio fit, tum convenientibus ei praesidiis utimur;
<pb n="7.449"/>
<lb/>quousque ab aequalibus numeris febris magnitudo constiterit,
<lb/>eo usque vigoris magnitudini propria agere convenit. Simili
<lb/>modo in ophthalmia, pleuritide, omni iusiammatione
<lb/>et in aliis morbis singulis generalia tempora Pensu aestimata,
<lb/>diversorum auxiliorum usum significant. Logica igitur
<lb/>fit contemplatio de vigoris latitudine, sive de particularibus
<lb/>accessionibus, sive de tum morbo consideretur; at nunc haec
<lb/>distinguere propositum mihi non est, ut ii qui omnia in omnibus
<lb/>adducunt, factitare sissent, quorum unus est et Arcuigenes.
<lb/>Immiscet enim hic vir disputationibus maxime medicis
<lb/>interdum quaestionem de nominibus, interdum de ipsis
<lb/>rebus, sed logicam. Nos vero ut hoc cavimus perpetuo,
<lb/>ita nunc quoque faciemus, relicta de rigore quaestione aliis,
<lb/>temporisne expers sit, an cum tempore quodam, usum ejus
<lb/>metiemur, naturam videntes ; tum in aetatibus, eam quae
<lb/>viget, temporis latitudine manifesto dissolvi; tum in morbis,
<lb/>interdum longiore, frequenter minore tempore, omnino autem
<pb n="7.450"/>
<lb/>sensibili. Verum hanc ipsam temporis differentiam clarius
<lb/>videre licet in animantium aetate vigente. Etenim et
<lb/>canes venaticos, et equos pugnaces proprium aliquod opus
<lb/>augmenti tempore facientes jam ridemus; post: haec etiam
<lb/>adultos ipsos evasisse dicimus, et manifesto conspicamur forHores,
<lb/>quum antea; quin et peri robore non anno uno, sed
<lb/>duobus quoque interdum et tribus permanentes ; sicut homines
<lb/>pugiles non tribus anuis modo, sed quatuor etiam et
<lb/>quinque frequenter, aequali fortitudine, quantum sensu deprehendimus,
<lb/>perdurare. Eadem ratione et in morbis, ut
<lb/>diri, et particulares accessiones rigorem manifesto tempore
<lb/>faciunt, et multo his magis universalia totius morbi tempora
<lb/>latitudinem quandam obtinent, tum esta omnia, tum nihilonunus
<lb/>rigor, tum interdum alia singula. Cognoscere autem
<lb/>eos interdum aperte licet, aliquando obscure; Vel etiam diu
<lb/>plane ignorantur. Hinc quidam morbi statim ubi invadunt,
<lb/>vigere videntur-; quod fieri non potest; neque enim quaenominatur
<pb n="7.451"/>
<lb/>synochos febris, protinus a rigore unquam invasit ;
<lb/>verum a primo intuitu usque ad perfectissimum rigorem,
<lb/>horis vel quatuor, vel tribus, ut minimum, pervenit, .lude
<lb/>prorsus aequalis sibi permanens continue ad judicium usque.
<lb/>Sed neque id quod repente maxime invadit, rigere quis dixerit,
<lb/>apoplexiam ; nihil enim tale ad amussim est ; sid brevi
<lb/>sime tempore et principium et ascensum percurrit, non tamen
<lb/>caret principio, nec statim perfectissime invadit ; quem admodum
<lb/>nec comitialis morbi accessio ; nullus siquidem tam
<lb/>fuhito symptomata corripitur, quum ii quibus cervix detruncatm ;
<lb/>quanquam horum quoque sectio primum aliquod tempus
<lb/>habet et secundum et tertium et quartum, ut si chiiurgus
<lb/>rem quamlibet secet. At enim, si vis, concedamus sine
<lb/>temporis spatio comitialem et apoplecticum fieri collapsum,
<lb/>ut quod ab initio proposui, recenseant. Hoc enim ipsum
<lb/>symptoma est, collapsus ille, morbus autem hoc non .est, sed
<lb/>corporis aliquam necesse est eum, sicut ostensum est, esse asa
<pb n="7.452"/>
<lb/>sectionem ; si vero vel generatae ipsius, vel increscentis notam
<lb/>nullam habemus, ideo sequens ferme non pervertitur,
<lb/>quo omnem morbum necessario per ascensum ad vigorem
<lb/>pervenire dicebamus ; feli difficile interdum cognitu et multis
<lb/>etiam ignotum testatur hoc esse morborum incrementum.
<lb/>Porro verum hoc esse, quod dico, paucissimis verbis lusce
<lb/>tibi perfuufero. Scirrhofos tumores plerumque in cruribus
<lb/>conspexi statim ab initio sine inflammatione praecedente constitutos,
<lb/>tribus interdum et quatuor annis paulatim augescentes,
<lb/>sine manifesto necessariarum cruris actionum impedimento ;
<lb/>temporis autem processu, propter magnitudinem
<lb/>conspicuam, postea tandem incessui incommodare. Quamobrem
<lb/>puta, non enim est impossibile, tumorem quendam in
<lb/>caris jecinoris constitui scirrhosum. Latebit aliquamdiu hujus
<lb/>constitutio, postea tamen affectio ipsa manifestior evadet;
<lb/>nec tum tamen ex qua affectione hoc accidat, invenire adhuc
<lb/>poterimus ; at aliquanto post jam allusio aquae continget, tumore
<pb n="7.453"/>
<lb/>scirrhuso videlicet nondum tactui te prodente, sed
<lb/>postea tandem conspicuus apparens, prioris nos ignorantiae
<lb/>monet. Non paucos itaque vidi in tali symptomatum via
<lb/>brevi tempore tumorem injecore scirrhosio nonparvumosten-.
<lb/>disse ; constitutum quidem jamdiu, sed latentum propter ipsuus
<lb/>parvitatem et probam musculorum, qui hypochondriis
<lb/>subjacent, nutritionem. Postquam vero scirrhus augescens
<lb/>gibbas jecinoris partes ascendit, simulque atrophiam tum
<lb/>aliis animalis partibus, tum musculis hypochondriorum attusit,
<lb/>ex utrisque his evidenter brevi spatio dignosces, magnitudiue
<lb/>ipsius scilicet jam insigni. Hujusmodi sime omnia
<lb/>affectatum partium inspectioni conjuncta sunt, de qua in
<lb/>praesenti considerare institutum meum non est; de communione
<lb/>tamen ipsorum non citra frugem est disputatum. Verum
<lb/>fiermo primum institutus opportune modo repetetur.
<lb/>Morbi uniuscuj usque proprium est generationis tempus, inturdum
<lb/>sensiri manifestum, interdum non manifestum ; post
<lb/>quod rursus incrementi tempus est, non aeque manifestum,
<pb n="7.454"/>
<lb/>neque ipsum in omnibus ; quae algoris tempus sequitur omnino
<lb/>sensibile; quum fateamur nos nullam aliquando nolam
<lb/>evidentem principii morbi et incrementi habere. In his
<lb/>igitur ad artis usum vere lices, solum rigoris tempus esset
<lb/>Si vero talus futura est, sequitur ipsum prorsus declinationrs
<lb/>tempus, et hoc sensui subjectum, ut quod non simplici,
<lb/>sed lato spatio constet. Etenim si per sanguinis eruptionem,
<lb/>vel fudores aliquis .acute judicetur, tempus certe declinationis
<lb/>et huic .est manifestum. Quod si minus hoc in estis
<lb/>morbis fiat, et tribus vel quatuor vel pluribus diebus declinet,
<lb/>hoc nihil priorem sermonem offendere ridetur; neque
<lb/>pronunciati tummam subvertit, sed relinquitur adhuc
<lb/>omnium morborum, qui solvuntur, ut rigorem, sic etiam
<lb/>declinationem quandam esse.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="5">Cap. V.</num></label> His a nobis abunde demonstratis, de mor- .
<lb/>his, qui non solvuntur, considerabimus. Duplex autem eorum
<lb/>natura est ; nonnulli enim. ipsorum constitutionem habent,
<pb n="7.455"/>
<lb/>quum exactu illam absolutum lusit consecuti; assi ex
<lb/>natura quidem illorum sunt, qui solvuntur, sed quum occidere
<lb/>occupant, secundum hoc eis fieri contingit. Triplex
<lb/>quoque horum modus est ; aut enim propter - aegrotantis
<lb/>imbecillitatem, aut propter morborum vim, aut propter
<lb/>utrumque prius enecant quum soluti surt. Alia ratione
<lb/>communis unus omnium hujusmodi modus est, quum supra
<lb/>vires existunt. Nam quod aegrotantis exitium continet, in
<lb/>hoc positum est, quod neque servari quis possit, nisi natura
<lb/>morbum superaverit; neque perire, nisi natura ricta sit,
<lb/>morbusque ea superior evaserit. Hinc est, quod nonnulli
<lb/>unum ex magno morbo, qui in relatione consistit, significari
<lb/>arbitrantur, ignorantes interdum etiam magnum morbum
<lb/>ita diri, quemadmodum si majorem diceremus, quum supra
<lb/>vires nostras est; dici autem et ex propria substantia, ut
<lb/>hominem, vel equum, vel bovem magnum. Caeterum de
<lb/>hoc duplici significatu srequenter jam alibi suximus; omnia
<lb/>autem in omnibus elaborare, nugatorium est; quod itaque
<pb n="7.456"/>
<lb/>ad praesens opus conducit, hoc dicam. Morbi singuli ex
<lb/>tua quidem natura magnitudinem quandam possident, melius
<lb/>enim est sic appellere claritatis gratia. Haec morbi magnitudo
<lb/>vel tupra vires est, ut eas gravet ; vel e contrario viribus
<lb/>aegri imbecillior, ut ab istis superetur, si omnia bene
<lb/>fiant. Proinde quum supra vires fuerit, homo prorsus
<lb/>morietur.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="6">Cap. VI.</num></label> At morbi tempora tum partim similiter ac
<lb/>in praedictis sumuntur, partim dissimiliter. Principium
<lb/>enim simili modo in morbi generatione constitutionem habet;
<lb/>ascensus autem non in concoquenda, sicut in iis, qui superstites
<lb/>futuri fiunt, sed in cruditatis lethalibusque signis consistit.
<lb/>Demonstravimus enim, ni fallimur, haec inter si:
<lb/>differre; attamen et nunc ipserum nonnulla ad memoriam
<lb/>refricandum dicentur. Itaque urina boni coloris et mediocriter
<lb/>crassa omnium est optima, quantum ad colorem eti
<lb/>consistentiam ; adesse autem ei vel salubre enaeorema, vel
<pb n="7.457"/>
<lb/>nebulam convenit, vel sedhnentum, ut morbi natura postulaverit
<lb/>Alia enim in biliosis morbis, alia in plenitudini- .
<lb/>bus ex crudis humoribus ortis fedimenta fieri demonstravimus.
<lb/>Ex opposito, ut ita dicam, cruda urina est, quae
<lb/>neque suspensum quicquam, neque sedimentum, neque nebulam
<lb/>habet, imo neque crassitiem usiam aut flavum colorem
<lb/>assumpsit, sed alba est et consistentia tenuis, quemadmodum
<lb/>aqua. Si tamen nebulae quaedam, vel suspensum,
<lb/>vel sedimentum ip ipsa nigrum suerit, et maxime si tota sit
<lb/>obscura, lethalis est; quemadmodum. et si quaedam parti
<lb/>farinae crassiori similia, vel laminis, in ea appareant.
<lb/>Quinetiam quae vehementer foetet, et quae pinguis est,
<lb/>quam oleaceam vocant, mortem minatur. Hae igitur sunt
<lb/>urinae, magni morbi notae, quem natura sua magnum esse
<lb/>dicebam. Magnus etiam, si sputum pleuritide et peripneumonia
<lb/>laborantibus vel nigrum vel fulvum vehementer,
<lb/>vel spumans, vel impense foetidum est, vel non expuitur
<lb/>omnino, ingenti dolore, vel spirandi difficultate hominem
<pb n="7.458"/>
<lb/>occupante. Respondet his et in aliis morbis, qui jecur et
<lb/>ventriculum exercent, lethalium lignorum genus ; unde
<lb/>hujusmodi morborum rigorem similiter atque salubrium
<lb/>determinare non licet ; nam illic maximae accessiones statum
<lb/>definiebant ; hic autem maximae accessiones non aeque pussunt
<lb/>determinari ; quippe quum morbus omnino non coneoquatur;
<lb/>verum intellectu id quod maximum est, accipere
<lb/>oportet, ad quod alias morbus pervenit, alias prius occidit.
<lb/>In inflammatione quae solvitur, puris generatio vigoris
<lb/>terminus est; in cavero, quae solvenda non est, fieri qui-.
<lb/>dem potest, ut homo in eius nscensu moriatur; fieri vero
<lb/>etiam potest, ut vires validissimae existentes ad extremam
<lb/>usque magnitudinem perdurent. Hujus .etenim inflammatinnis,
<lb/>quando solvenda non est, maxima magnitudo vel in
<lb/>gaugraenam, vel in putredinem terminatur ; quousque vero
<lb/>horum nihil adsit, augeri ipsa potest. Ad similitudinem
<lb/>vero inflammationis aliorum morborum uniuscujusque
<pb n="7.459"/>
<lb/>generis incrementa censeantur. Diximus autem ipsorum
<lb/>non genera modo, sed etiam differentias et species libro uno,
<lb/>qui de morborum differentiis inscribitur. Uni autem maximc
<lb/>animum te adhibere velim, quo neglecto, non mediocriter
<lb/>quis errare possit.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="7">Cap. VII.</num></label> Nam uno et eodem tempore duobus, tribusve
<lb/>morbis homo infestari potest, quorum alius jam declinet,
<lb/>alius principii tempus adhuc vel inerementi primorella
<lb/>occupet, tertius plurimum auctus sit; deinde mori,
<lb/>non propter declinantem, aut nunc incipientem, sed ob vehementer
<lb/>auctum. in primis igitur tria facultatum corpus
<lb/>totum gubernantium principia considera, quo in statu sint;
<lb/>dico autem haec, cerebrum, cor et jecur; deinde alias
<lb/>quoque universas partes ex singulis principiis ortas, nervos,
<lb/>venas et arterias; ad haec illas, quae naturum propriam
<lb/>quidem habent, sed ab omnibus principiis reguntur, quaedant
<lb/>sane aequaliter, quaedam ab hoc magis, ab illo minus.
<pb n="7.460"/>
<lb/>Nam ex hac speculatione primum utrum unus, an plures
<lb/>in homine morbi sint, invenies; postea cujusque propria
<lb/>tempora inspice ad praesidiorum inventionem necessaria, ob
<lb/>quam sirrmo hic nobis elaboratur.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<p rend="indent">
<lb/><label type="head"><num value="8">Cap. VIII.</num></label> Etenim circa principiaret fines omnia
<lb/>imbecilliora sunt; in vigore sariinra; quae haec mtercedunt,
<lb/>medio ordine consistunt. Nam principio viciniora,
<lb/>vigori propinquioribus imbecilliora fiant, sicut etiam fini
<lb/>propiora; quae vero aeque a principio et rigore absunt,
<lb/>mediant utriusque extremorum vim obtinent; pari modo
<lb/>quae a vigore et fine aeque recedunt, media et haec propriorum
<lb/>extremorum sirut. Igitur in rigore quod rnitigandi
<lb/>vim habet, in curatione praepollere debet; in principio
<lb/>et fine, quod vehementer agit; at menia tempora pro
<lb/>extremorum proportione capiantur, ut in medendi methodi
<lb/>libris copiosius dictum est, nunc vero rudimenti loco ipsa
<lb/>capita rerum percensui, usum temporum in morbis distes
<pb n="7.461"/>
<lb/>rentiae ostendens. Neque enim quam quis rictus rationem
<lb/>instituat, invenire poterit, neque quando abstineat, quaudo
<lb/>nutriat, sine certa temporum distinctione, siquidem
<lb/>conjicere oportet statim ab luitio, quando morbi rigor suturus
<lb/>sit, et quantae laborantis vires existant. Si namque
<lb/>vigoris tempori etiam sine alimenti exhibitione sufficere
<lb/>queat, optimum fuerit, donec morbus declinare coeperit,
<lb/>a cibo abstinere; quod si sufficere citra cibum non possit,
<lb/>protinus ab initio, quolibet apto ad alimentum tempore
<lb/>alendus aeger est; hoc autem tempus est remissionis. Voco
<lb/>autem remissionem modo fecundam partem totius circuitus
<lb/>in duo universa divisi, accessionem et remissionem. Hippocrates
<lb/>itaque omnium- primus, quos sitiamus, recte haec
<lb/>distinxit; praestat vero artem ipsius excolere, quod nemo
<lb/>prope factitarit ; nonnulli etiam ab ea plane recedentes, in
<lb/>verborum ambages abierunt, ut Arcliigeues cum in alus
<lb/>omnibus, tum in duobus libris, quos de morborum tempevibus
<lb/>inscripsit. Hoc clare disces, si haec duo adamussim
<pb n="7.462"/>
<lb/>disquisieris; unum, an haec, quae toto hoc libro declaravi,
<lb/>ad curationem et praenotionem utilissima sint; alterum, an .
<lb/>ab Archigene dictum sit aliquid; si enim quum nihil his
<lb/>desit, dicere videatur alia, dupliciter peccat, tum quod
<lb/>neque utilia doceat, .tum quod longis inutilium rerum nugis
<lb/>librorum sinorum lectores opprimat.</p>
</div>
</div></body>
  </text>
</TEI>
