<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../verbatim_theme/verbatim.xsl"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De causis respirationis</title>
        <author xml:lang="lat">Galenus</author>
        <editor role="translator">Kühn, Karl Gottlob</editor>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <funder>Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts. The following text is taken verbatim from the Latin translation of Galen’s complete works published by Karl Gottlob Kühn from 1821 to 1830. The text was produced from the image of Kühn's edition digitised by the Bibliothèque numérique Medica (BIU Santé médecine, Université Paris Cité) using ABBYY FineReader 15.</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno type="filename">tlg0057.tlg114.verbatim-lat1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Kühn, Karl Gottlob</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">4</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="465" to="469">465-469</biblScope>
              <date>1822</date>
            </imprint>
          </monogr>
          
        <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x04">BIU Santé, Medica</ref></biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Basel">
            <title xml:lang="lat">Γαληνοῦ Ἅπαντα. Galeni Pergameni Opera omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Camerarius, Joachim</editor>
            <editor>Fuchs, Leonhart</editor>
            <editor>Gemusaeus, Hieronymus</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cratander</publisher>
              <pubPlace>Basel</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">3</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="165" to="166">165-166</biblScope>
              <date>1538</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00039x03">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Chartier, René</editor>
            <imprint>
              <publisher>[s.n.]</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">5</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="427" to="428">427-428</biblScope>
              <date>1649</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x05">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" xml:lang="la" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg114.verbatim-lat1">
<pb n="4.465"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="1">

<pb n="4.465"/>



<p rend="indent">
 <lb/>Respirationis causas praesens hic formo demonstrare
<lb/>constituit; neque enim respirationis hypothesim confirmare,
<lb/>neque eam impeditam aut omnino praeclusam
<lb/>emendare potest, qui causias ejus ignorat. Qui enim
<lb/>causam efficientem re vera deprehenderit, is demum
<lb/>solus tum laesionis differentiam, tum curandi modum
<lb/>cognoscet. Caeterum, ut rem rudi modo adumbremus,
<lb/>quum tres sint in genere respirationis causae, facultas
<lb/>voluntaria, instrumenta voluntati subservientia, et
<pb n="4.466"/>
<lb/>ad haec usus ipse, ob quem esiam prioribus causis opus
<lb/>habemus, usus sane principem inter respirationis causas
<lb/>locum obtinet, utpote qui innati caloris commoderalionem
<lb/>conservat, et animalis spiritus substantiam nutrit
<lb/>Voluntas vero disponit et velut ad rhythmum coaptat
<lb/>spirabiles actiones. Verum instrumentorum species multisida
<lb/>ac multiformis existit. Quaedam enim ad vectionem
<lb/>spiritus destinata sunt; quaedam aerem suscipiunt;
<lb/>quaedam vero ex eis ea, quae moventur, movent. Principium
<lb/>itaque est aër, qui per os et nares trahitur, matersa
<lb/>existens utilitatis respirandi, bifariam partitus; et
<lb/>altera quidem minore sili parte per nares ad cerebrum
<lb/>desertor, altera vero majore per asperam arteriam in
<lb/>pulmonem devehitur. Atqui ipsa arteria organum vocis,
<lb/>via est respirationis. Pulmo vero, velut ventriculus profundus,
<lb/>spiritui destinatus est. Ejus autem dilatationem
<lb/>et contractionem thorax gubernat, qui musculis movetur,
<lb/>et ossibus dearticulatur. Quin et ipsum septum transversum

<pb n="4.467"/>
<lb/>respirationis organum est. Rotundius autem est, et
<lb/>in centro suo nervosum, circumcirca vero carnosum; sicut
<lb/>esiam circa costas musculi, qui quidem in mediis
<lb/>ipsorum regionibus existunt, duo et viginti numerantur,
<lb/>duo quidem primarum costarum, totidem etiam extremarum,
<lb/>et praeter hos tres ex- cosso utrinque provenientes,
<lb/>deinde hi septem, qui juxta spinam porrecti, et cum
<lb/>ipsis, qui circa abdomen consistunt, octo. Atque tot sane
<lb/>sunt musculi respirationi subservientes. Actiones autem
<lb/>sigillatim, septi quidem transversi, ut respirationem liberam
<lb/>faciat, eorum vero, qui circa costas sunt, ut thoracem
<lb/>exacte dilatent et contrahant. Qui quum duplices
<lb/>sint, externi expirationem, interni inspirationem perficiunt.
<lb/>Et primorum quidem duorum actio est, ut supernam
<lb/>tantum thoracis partem dilatent, extremorum
<lb/>vero, ut infernam ejus partem contrahant. Qui vero ex
<lb/>collo deveniunt, retrahunt simul et dilatant altas thoracis
<lb/>partes. Ex rectis vero circa collum musculis hi,
<pb n="4.468"/>
<lb/>qui ad claviculas extenduntur, fines cartilaginum, quae
<lb/>istic sunt; contrahunt quemadmodum etiam hi, qui ad
<lb/>costarum in spina radices porriguntur; Qui demum circa
<lb/>abdomen Tunt musculi, septi transversi sedes existentes,
<lb/>thoracis contractionem juvant. Quum itaque duo genera
<lb/>refpi rationum sint, libera et violenta, habeatque utraque
<lb/>ipsarum proprias partes duas, inspirationem videlicet et
<lb/>expirationem; fit, ut in totum quatuor sint respirationis
<lb/>partes. Caeterum in singulis his quatuor partibus propria
<lb/>quaedam instrumentorum natura est: liberae quidem
<lb/>inspirationis septum transversum, violentae vero tum
<lb/>musculus in simis scapularum situs, tum interna intercostalium
<lb/>pars; similiter autem et expirationis, liberae
<lb/>quidem. musculi circa abdomen, violentur vero externa
<lb/>intercostalium pars. Atque hoc quidem modo musculorum
<lb/>res se habet. Porro nervi duo, qui ad septum pertingunt,
<lb/>ex dearliculatione inter quartam et quintam
<lb/>cossi vertebram progressi, in ipsam nervosam septi partem

<pb n="4.469"/>
<lb/>se inferunt; qui vero in musculos inter costales ex
<lb/>spina disperguntur, .ad sternunt deferuntur, non .utique
<lb/>recti fecundum longitudinem animantis extenti fo neque,
<lb/>velut musculi obliqui, sed, transversum seruntur, - caput
<lb/>habentes vertebram, finem vero sternunt. Quin et qui
<lb/>in alios musculos respirationis opifices. feruntur nervi,
<lb/>fere omnes ex spinali medulla nascuntur. Quare, quum
<lb/>tales et tot exiliant respirationis causae, manifestam vel
<lb/>penitus rudi existimo, qua in re singulae inter se distent.
<lb/>Voluntas equidem similis est equiti, qui habenarum motu
<lb/>equos impellit. Habenis autem similes sunt nervi, quemadmodum
<lb/>equis musculi. Sic vero et usus extremum refpiralionis
<lb/>votum est, quemadmodum victoria attis aurigandi.
<lb/></p>


</div></div></body>
  </text>
</TEI>
