<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../verbatim_theme/verbatim.xsl"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De praesagitione ex pulsibus</title>
        <author xml:lang="lat">Galenus</author>
        <editor role="translator">Kühn, Karl Gottlob</editor>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <funder>Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts. The following text is taken verbatim from the Latin translation of Galen’s complete works published by Karl Gottlob Kühn from 1821 to 1830. The text was produced from the image of Kühn's edition digitised by the Bibliothèque numérique Medica (BIU Santé médecine, Université Paris Cité) using ABBYY FineReader 15.</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno type="filename">tlg0057.tlg062.verbatim-lat1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Kühn, Karl Gottlob</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">9</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="205" to="430">205-430</biblScope>
              <date>1825</date>
            </imprint>
          </monogr>
          
        <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x09">BIU Santé, Medica</ref></biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Basel">
            <title xml:lang="lat">Γαληνοῦ Ἅπαντα. Galeni Pergameni Opera omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Camerarius, Joachim</editor>
            <editor>Fuchs, Leonhart</editor>
            <editor>Gemusaeus, Hieronymus</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cratander</publisher>
              <pubPlace>Basel</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">3</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="117" to="154">424-428</biblScope>
              <date>1538</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00039x03">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Chartier, René</editor>
            <imprint>
              <publisher>[s.n.]</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">8</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="236" to="308">21-58</biblScope>
              <date>1639</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x08">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" xml:lang="la" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg062.verbatim-lat1">
<pb n="9.205"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="1">


<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENI DE PRAESAGITIONE Ex
<lb/>PVLSIBVS LIBER I.</head>


<p rend="indent">
<lb/>Non esse futurorum tantum praescientiam,
<lb/>sed praesentium etiam atque praeteritorum, satis id olim
<lb/>demonstravit Hippocrates. Neque enim dicere, quae vis
<lb/>fit praescientiae hoc loco nisi obiter fletui, sed quibus est
<lb/>perspectum quid valeat de praesagitione per pulsus quae
<lb/>mihi perspecta sunt exponam. Quia vero bipartita est
<lb/>eorum disciplina, ut item remediorum, altera ex peculiaribus
<lb/>facultatibus eorum, altera ex ipso affectu, in utraque
<pb n="9.206"/>
<lb/>operaepretium mihi vitum est exercitari, ut quocunque proposito
<lb/>affectu, ejus. in promptu habeamus pulsus. Rurfusque
<lb/>perpetuo qui pulsus, quos prodidi singulorum, breviter
<lb/>admoneo quibus sulcant accidere. Si .quis enim in utrisque
<lb/>probe versatus sit, ac in unoquoque pulsu accurate dignoscendo
<lb/>sese exercuerit, lue demum eorum fit absolutam
<lb/>scientiam asseqnutus. Itaque etiam qui recte volet in hisce
<lb/>libris versari, liuic revolvendum prius est quod conscripsimus
<lb/>opus de dignoscendis pulsibus, ac ante illud de pulsuum
<lb/>differentiis, ubi quot fint universi et qualis quisque,
<lb/>atque quod sortitus nomen, aperuimus. Tertium jam opus
<lb/>de pulsuum causis est; quae omnis ad praesentem sermonem
<lb/>requiruntur. Nam si primum absit, nihil omnino quid dis
<lb/>catur assequere, quum quae nomina quibus rebus assignentur
<lb/>non teneas prius. Secundum vero si te lateat, omnis
<lb/>cum eo hujus-commentationis fructus perit. Etenim ego si
<lb/>celerem pulsum, vel magnum, vel vehementem, vel quem
<pb n="9.207"/>
<lb/>alium designare tradam certam rem praeteritam, aut praesentem,
<lb/>aut impendentem, nisi eos norit lector in .experiundo
<lb/>dignoscere, nec de veritate eorum quae dicuntur
<lb/>poterit judicium facere, nec ex illis unquam praesagire
<lb/>quicquam. Tertia lucubratio, quae causas docet unde variantur
<lb/>pulsus, tum ad demonstrationem est his quae dicenda
<lb/>sunt necessaria tum ad memoriam et reminiscentiam. Id
<lb/>quod etiam intelligemus apertius, proposito aliquo pulsu,
<lb/>verbi gratia magno. Hic liomonymiam primum diftinguemus,
<lb/>quandoquidem bifariam dicitur pulsus magnus,
<lb/>deinde in utraque attendemus significatione, quid annuntiare
<lb/>praesens, vel praeteritum, vel futurum possit; quae quidem
<lb/>duae significationes hae sunt. Magnus vocatur pulsus,
<lb/>nunc cum moderato comparatus et naturali, nunc cum quolibet.c
<lb/>Jam quae praesciuntur ex utroque partim in communi
<lb/>pertinent ad ambos pulsus, partim utrique sunt propria.
<lb/>Ac vero jam omnia persequamur, exorsi a comumnibus.
<pb n="9.208"/>
<lb/>Sane horum in primis est proclivis inventio, si retinueris
<lb/>quae .in lucubratione De pulsuum causis docuimus;
<lb/>ubi haec demonstravimus ; caularum non esse unum genus
<lb/>eos alterantium, sed unum esse continuum, ut ajunt, generationi ;
<lb/>quod scilicet naturale est ; alterum contrarium esse,
<lb/>ac est causarum praeter - naturam. Postea tertium existit
<lb/>aliud, causarum non naturalium. Atque haec referuntur
<lb/>ad veram illorum essentiam et naturum ; aliud quartum ad
<lb/>apparentem in specie; quod quia proprium in primis est
<lb/>commentationi praesagiendi, diligentissime est explicandum.
<lb/>Nam ex eo quod talis vel talis quisque appareat pulsus,
<lb/>initium nobis datur praesagiendi. se Atqui non apparet perpetuo
<lb/>is qui vere est. . nehoc etsi verba jam fecimus in
<lb/>libro fecundo De pulsuum causis 1n fine libri et etiam in
<lb/>tertio breviter attigimus, ubi ageremus de gracilibus, tamen
<lb/>nunc quoque paulo. inferius declarabimus, si prius de
<lb/>causis quae immutant pulsus disseruerimus. Non posse
<pb n="9.209"/>
<lb/>pulsum mutari ullum in primo libro De caulis pulsuum demonstravimus,
<lb/>nili etiam effectrix ejus facultas, vel tunica
<lb/>arteriae, vel usus quamobrem fit, in aliqua sint mutatione
<lb/>et alteratione. Ita etiam in proposita in magnitudinem pulfuum
<lb/>mutatione quodnam de illis aut quaenam immutata
<lb/>sunt, advertemus; facultasne robustior fit, (didicimus enim
<lb/>eam quantum in ipsa sit pulsum majorem redderej.au haec
<lb/>eadem manserit, mollis autem evasuris tunica arteriae, si
<lb/>quidem hoc quoque accepimus,rin magnitudinem molliorem
<lb/>tunicam attollere pulsum, an quod increverit usus, ea
<lb/>mutatio inciderit - Ergo facultas si robusta fit, plane fit vehementior;
<lb/>posuimus autem majorem duntaxat factum esse.
<lb/>Quod si tunica tantum arteriae emollita sit, etenim hoc quoqusi
<lb/>didicimus, sicut et mollior -arteriae tunica pulsum in
<lb/>magnitudinem attollit,. necessario mollior erit. Jam  si neutrum
<lb/>appareat, clarum est nec facultatem nec arteriae tunicam
<lb/>immutatam esse. Restat igitur nutatum aliquatenus
<pb n="9.210"/>
<lb/>nimirum, quod cuique naturae congruat invenias. Quod
<lb/>si etiam in sicciore natura aliis quindecim politis ad hanc
<lb/>quoque pari modo alia quindecim medicamenta requiras,
<lb/>habebis in totum triginta medicamenta, quae triginta natuVis
<lb/>convenient, quibus uti is demum solus commode poterit
<lb/>qui corporum temperamenta diligenter consideraverit. Nunquid
<lb/>igitur, si totum corpus temperamento sit sicciore, ab
<lb/>iis quae magis siccent medicamentis juvabitur, si vero
<lb/>pars quaepiam ejus caeteris partibus natura sit siccior, quae
<lb/>minus siccent requiret? An liquido patet hic quoque,
<lb/>quae pars siccius temperametum obtinuit, hanc etiam quae
<lb/>magis siccent postulare; quae humidius sit sortita, minus
<lb/>siccantia? Atque hoc totum praetermittunt amethodi Thessalii,
<lb/>qui unum omni parti congruere medicamentum putante
<lb/>Empirici autem quantum in hoc ThessaIios istos
<lb/>methodicos superant, tantum a veris methodicis logicisque
<lb/>superantur. Habent enim prosectu illi quoque ab ipso
<lb/>scilicet usu edocti aliud medicamentum ad ea ulcera quae
<pb n="9.211"/>
<lb/>accedas primum in corporibus simpliciter sanis; mox in
<lb/>iis ubi adj unctus est aliquis asciturus motus ; postea in
<lb/>corporibus quae aegrotant simpliciter; postremo. in iis ubi
<lb/>alteratio quaepiam adest externa. in corporibus enim quae
<lb/>sunt sanitate inculpata docebit magnus .pulsus et .temperamentum
<lb/>hominis et corporis habitudinem; in corporibus
<lb/>ubi adjunctus est adventitius status illum. praepollere
<lb/>motum cui peculiaris magnus pulsus esu De omnibus
<lb/>hisce motibus in opere de causis pulsuum diximus.. Neo
<lb/>aliter in aegro tan tibus, si quidem aegrotant simpliciter, in..:
<lb/>dicabit magnus pulsus morbi calidum affectum esse;. sin reeens
<lb/>aliqua adsit alteratio extrinsecus, illum vincere motum
<lb/>cui fit familiaris magnus pulsus ; ut exempli gratia insanis,
<lb/>qui pulsum magnum obtinent, ad moderatum scilicet relatum,
<lb/>ad memoriam est revocandum primum hoc quidem, qui
<lb/>sit in hoc genere moderatus pulsus et qua in corporis natura.
<lb/>ostendimus in fecundo. libro Der pulsibus dignoscendis in
<pb n="9.212"/>
<lb/>corporibus optime comparatis pullum esse moderatum ; non
<lb/>in his tamen perpetuo, verum cum omni qualitate adventitia
<lb/>corpus liberum fit omnique motu, quae fiunt ex aliqua
<lb/>exercitatione, aut cibo, potu, balneis, medicamentis, animi
<lb/>affectu. Quere revocandus est ad memoriam moderatus pulsus
<lb/>et quem nunc invenimus, magnus, ut in comparatione
<lb/>illius considerandus est, ex qua causa in magnitudinem increvit.
<lb/>Aut enim ex gracilitate corporis, aut ex calore
<lb/>temperamenti, aut ex ascititia motu. Caeterum motus ascititii
<lb/>mox desinunt, permanent vero amplius ob gracilitatem
<lb/>et temperamentum. Hac igitur ipsa re distinguendus est
<lb/>aliique quos dicam inferius; tantum praemonebo nonnihil
<lb/>quod necessarium ad omnem sequentem doctrinam esu Quod
<lb/>praemonere institui hoc esu omnium alterationum quae
<lb/>corpori accidunt certissimam assequimur in illis corporibus
<lb/>cognitionem quorum noscimus naturam. Quantum enim
<lb/>a natura discesserint ob causas praeter naturam et illas etiam
<lb/>quae nun naturales appellantur, nulla poteris exacte invenire
<pb n="9.213"/>
<lb/>alia ratione. Sed enim non cognoscimus hanc semper ;
<lb/>quere nec in exactam ubique cognitionem veniemus ; verum
<lb/>.a cognitione absoluta tantum afferimus quantum a naturalis
<lb/>status cognitione. At statuimus primum explorationem
<lb/>in hac disputatione fieri hominis naturae, hocque habeat
<lb/>eximium unum, ut major sit pulsus moderato citra ullam
<lb/>allevationem ascititium. Hunc hominem necesse est homine
<lb/>optime natura comparato esse vel calidiorem vel gracilisrem,
<lb/>si quam habemus priorum duarum lucubrationum memoriam
<lb/>De dignoscendis pulsibus et De pulsuum causis. Atque
<lb/>hujus quoque duxi admonendum esse in ejuscemodi
<lb/>omnibus orationibus, licet coniunctione disjunctiva utamur
<lb/>vel, omnes tamen posse partes in unum convenire ; five
<lb/>duae, ut nunc, calor. et gracilitas, sive plures videantur
<lb/>quae mutationem efficiunt, Ac pulsus quidem qui abfolute
<lb/>dicitur magnus, quem ad eum qui absolute est moderatus
<lb/>ostendimus conferri, aut temperamentum, aut praesentem
<pb n="9.214"/>
<lb/>declarabit corporis statum. Qui vero magnus elicitur
<lb/>comparatus cum naturali uniuscujusque pulsu, etiam hic
<lb/>annunciabit aut calorem aliquem accessisse illius corporis
<lb/>statui naturali, aut gracilitatem. At vero mutationes pulfuum
<lb/>ex causa externa in hunc modum sunt discernendae.
<lb/>Quae ex balneis, cursibus, frictionibus caeterisque motibus
<lb/>fit, non est diuturna, sed mox ad pristinum statum revertitur.
<lb/>Itaque tangendo pulsu iterumque tangendo
<lb/>paulo post poteris in manifestam mutationis cognitionem^ venire,
<lb/>. altera enim tactio, ut brevissimum interponatur fpatium,
<lb/>a priore ridetur diversa esse. At magnitudo pulsuum
<lb/>ex vino et cibo prosecta diuturna esu Haec ex vetrementia
<lb/>exploratur,: quae illi est conjuncta; neque enim
<lb/>his vehemens minus atque magnus est pulsus. Nunc autemnis
<lb/>positus est qui duntaxat sit major.; itaque non est ah
<lb/>his immutatus. Jam  esiam magnitudo quam ira concitat
<lb/>adjunctam habet vehementiam; quae alioqui prudentem non
<pb n="9.215"/>
<lb/>lateat, si oculos respiciat universum que vultum- quod si
<lb/>quis reprimere iram et tegere velit, fit inaequalis pulsus magisque
<lb/>inaequalis his qui anguntur et verentur. Porro.
<lb/>magnitudinis incrementum; quod- fit, quum semicocti in
<lb/>corpore humores concoquuntur aluntque naturam, perinde
<lb/>ut sus qui cibum sumpserunt una secum anget vehementiam.
<lb/>Haud aliter, si quis in sole aut ad ignem calefactus c
<lb/>sit, non solum non durat diu -alteratio; verumletiam cutis
<lb/>iis est squalida nec humida ut erit a balneis. Atque hi
<lb/>quidem quod ad mollitiem et humiditatem cutis attinet contra
<lb/>se habent ac loti. Medium inter utrosque locum sunt
<lb/>sortiti in cutis mutatione humiditatis ac siccitatis fricti atque
<lb/>exercitati. Jam  vero etiam calor hic copiosior sinum- .
<lb/>dum pectus est exeret latis et iratis, -fotis parcior, adeoque
<lb/>ad extremas usque partes aequabiliter cum humiditate .et
<lb/>mollitie extentus. Sic etiam ss intinctus homo interea sitit
<lb/>medicamento calido, inter tangendum- mordacem calorem
<pb n="9.216"/>
<lb/>senties ;. quanquam fortassis nec illim cuti ex medicamento
<lb/>pinguedo te. fallat.; Hi sunt artificiales modi causarum dignoscendarum
<lb/>quae in magnitudinem pulsum fanis et
<lb/>aegrotis convertunt. Externi sunt partim per investigationem,
<lb/>quum scilicet apud inimicos, autiusidiatores, aut malignos
<lb/>tentatores quaestionem habeatis, partim ex eo quod
<lb/>non discesserit ab aegroto medicus ; quos quidem optimos
<lb/>confirmamus .esse dignoscendi modos; nam qui fiunt quum
<lb/>non semper aegrotis medicus praesto fuerit, neque verum
<lb/>illi . declarare voluerint, hi fiunt difficillimi et medicum requirtmt
<lb/>egregie prudentem. Etenim mihi usu venit, quum
<lb/>reliqua distinxissent.vestigiis illis quae commemoravi -ante,
<lb/>ut restaret quaerendum, an aegrotus medicamentum calefaciens
<lb/>absentibus nobis sumpsisset, an ratione accessionis magnitudinem
<lb/>pulsus nactus esset. His vero temporibus undique
<lb/>exploranda est et observanda veritas. Primus in illo
<lb/>genere scapus est tempus accessionis, deinde. aegroti consuetudo
<pb n="9.217"/>
<lb/>et mores. Nam si alio tempore et non accessionis
<lb/>major fit pulsus, a medicamento calefaciente probabilius est
<lb/>quam ratione accessionis incidisse allevationem ; sin accessionis
<lb/>tempore, verisimilius est propter accessionem. Exploraveris
<lb/>autem exacte, si paulo post iterum tetigeris ; nam
<lb/>si calor a medicamento processit, a quo auctus fit pulsus, diutmnitate
<lb/>magis semper ac magis remittetur; qui vero ah.
<lb/>accessione, accrescet. Verum hic modus dignoscendi pertinet
<lb/>ad artem. Huc notitia quam consuetudo praebet et
<lb/>mores aegrotorum pro cumulo accedit. Quidam enim
<lb/>sunt insueti et abhorrent a medicamentorum potione, alli
<lb/>sunt adeo assueti ut vivere sine medicamentis non sustineant;
<lb/>itaque praesagitio sumptum esse medicamentum cale-.
<lb/>faciens in his qui -ab illis abhorreant difficilis est, infis
<lb/>vero qui sunt assueti facilis. - At vero mores etiam aegro-.
<lb/>tantis ad talem praesagi lienem non mediocriter . intersunt..
<lb/>Quidam enim natura insidiantur et familiaribus imponunt
<pb n="9.218"/>
<lb/>atque laborant ut coarguunt nihil quemquam firmi scire;
<lb/>quidam simplices sunt modestique atque omnia sariunt
<lb/>aperte, nec quicquam dissimulant vel tegunt. Iulus nihil
<lb/>factum clam suspicandum est; apud insidiantes omnia habenda
<lb/>sunt suspecta ac circumspicienda sunt et distinguenda
<lb/>tum quae propria artis ratione pertineant ad dignoscendum .
<lb/>tum quae extrinsecus adveniunt. Quod mihi fuit quondam
<lb/>necessarium facere in homine divite, qui gaudebat medicamentis,
<lb/>eaque assidue Tumebat; qui eo erat ingenio ut libeuter
<lb/>argueret familiares nullius certae fidentiae. Hujus
<lb/>quum offendissem in magnitudinem pulsum increvisse, ah
<lb/>aliisque omnibus quas commemoravimus causis diluitxissem,
<lb/>ac una misti maneret distinctio, utrum a calefaciente
<lb/>medicamento, an accessionis ratione febrilis id accidisset
<lb/>(circa tempus enim erat febrilis accessionis] ego jussi ut singuam
<lb/>mihi ostenderet; quam quum a medicamento conspexissem
<lb/>.intectam, iterum attigi .ejus pulsum, nihil suspicans
<pb n="9.219"/>
<lb/>etiam. Interea occurrit mihi medicamentum me, quum
<lb/>voluisset potare pridie, prohibuisse, atque homini diri statim
<lb/>eum medicamentum bibisse. Quod ille quum animadvertisset,
<lb/>a linguae me colore coniecturam fecisse, alias iterum
<lb/>pilulas parvas medicamenti fecit, quas devorarit ut
<lb/>lingua ne tingeretur; at hoc quoque deprehendi ejus commentum.
<lb/>Nam quum linguam inspexissem ac tetigissem
<lb/>iterum pulsum atque reliqua quae exposui paulo ante discussissem,
<lb/>equidem suspicionem ad medicamentum potissimum
<lb/>converti retraxique manum, ac iterum paulo post inieci
<lb/>pulsui, (noveram enim hominis proterviam] itaque deprehendi
<lb/>factum, nec dubitavi illi dicere, At tu rnedicamentum
<lb/>mihi sumpsisse rideris ; ille constantissime inficias ibat,
<lb/>simulque servos qui permanserant appellabat testes. Ego
<lb/>manum ejus tenens et pulsum tangens, Ergo, inquam,
<lb/>sustinebis conceptis verbis j urare milli ut tibi dictabo ? Ad
<lb/>hoc non prompte ille respondebat ac arteriarum habebat
<lb/>ut in angore inaequalem motus Profecto, inquam, tu
<pb n="9.220"/>
<lb/>medicamentum plane sumpsisti, cave sures. Igitur. advertus
<lb/>istos quidem ineptos ingenio opus est medico, at idiotae
<lb/>fere non tantum medicis non renituntur in explicandis et
<lb/>explorandis causis externis, fied et adjuvant ultroque exponunt
<lb/>omnia. Sed de pulsuum nos incremento magnitudinis
<lb/>satis principia exposuimus; restat ut orationis seriem persequamur.
<lb/>Quia non ad unum modum magnus pulsus dicitur,
<lb/>sed nunc ut ad moderatum, nunc ad quemlibet confertitr,
<lb/>ac .quum duplex fit hic quilibet, aut minor moderatu,
<lb/>aut major, deinceps de magnitudinis incremento dicendum
<lb/>est utriusque pulsus, minoris, inquam, eo qui moderatus est
<lb/>et majoris. Commune igitur est omnis incrementi ad maguitudinem
<lb/>solum auctum calorem esse, quo scilicet tempore
<lb/>nec facultas affecta fit nec instrumenta ac immotus fit
<lb/>aegrotus. Proprium autem est recessui ejus a.natura unius
<lb/>magnitudinis incrementum; reliquorum duorum etiam hoc
<lb/>et celeritatis, nonnunquam crebritatis quoque. Age vero,
<pb n="9.221"/>
<lb/>illius hominis pulsus; exempli gratia, quem modo reliquimus,
<lb/>cui facti essent majores, offendamus amplius auctos
<lb/>esse ; huic calorem etiam necesse est esse auctum ; siquidem
<lb/>incrementis omnibus magnitudinis hoc commune erat; ac
<lb/>proprium praeter commune immutatam celeritatem esse ; et
<lb/>si adhuc magis crescat magnitudo pulsuum, non celeritatem
<lb/>modo; sed jam crebritatem etiam. . ostendimus enim in
<lb/>primo libro de causis pulsuum, sicubi paulo auctus calor fit,
<lb/>manifestum magnitudinis incrementum esse, celeritatis non
<lb/>manifestum. Si amplius erescat ille, non solum magnituclinem
<lb/>accumulabit, sed crescet etiam evidenter celeritas;
<lb/>praeterea nonnihil acquiret crebritatis. Sic si augeatur plusimum
<lb/>et pulsuum usus generandorum superet maximam
<lb/>distentionem, magnitudinem non auget, ubi auctus ad summum
<lb/>fit; sed celeritatem cum crebritate, quantum potest,
<lb/>accumulat, ac ubi augeri celeritas amplius nequeat, concitat
<lb/>crebritatem. Jam  alius fit aegrotus, cujus nec .facultas
<pb n="9.222"/>
<lb/>nec instrumentum laesa sint, sed minorem naturali pulsum
<lb/>habeat; deinde huic quoque remoto externo motu, major
<lb/>fiat; huic etiam liquido dixeris ampliorem nunc calorem
<lb/>quam dudum esse. Ac in eo quidem commune habebit cum
<lb/>bis jam commemorato responsum; proprium autem habebit
<lb/>non ex parvo tantum pulsum in magnitudinem increvisse
<lb/>(fieri enim non possit, nisi simul tardior rariorque fiat, ut
<lb/>minor unquam naturali reddatur) sed nec- maj orem tantum
<lb/>fieri potuisse, nisi etiam fieret celerior et crebrior. Nam
<lb/>affectum. in quo pulsus naturali minor sit raritatem etiam
<lb/>et tarditatem complecti perspectum illi est qui eorum meminit
<lb/>quae docuimus in libro primo De pulsuum causis;</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">


<p rend="indent">
<lb/>His ergo relictis de pulsuum commutatione
<lb/>in parvitatem consideremus, cujus item sunt tres numero
<lb/>omnes differentiae. Aut enim ex naturali et moderato
<lb/>quem vocant, aut ex nrajore quam hic sit, aut ex minore
<lb/>mutationes in parvitatem contingit fieri, vocatur autem qui
<pb n="9.223"/>
<lb/>moderato major est abfolute magnus, qui minor parvus:
<lb/>Exordiamur igitur hic de lutegro ab iis quae in his communia
<lb/>sunt, delude jam ad propria sigillatim nos conseramus;
<lb/>statim enim communis commentatio complectitur propriorum
<lb/>inveniendorum riam. Sit pulsus cuipiam homini
<lb/>minor quam dudum, mutatione praeditus praeterea nulla
<lb/>ullius generis, tum quaeratur quomodo nuper affectus esset,
<lb/>atque quomodo. nunc. Via inquirendi haec esu Minor folito
<lb/>pulsus fit, aut quum imbecillior facta fit facultas, aut
<lb/>instrumenta duriora, aut usus remissus. Sed enim nec imbecillior
<lb/>facta nunc facultas est, alioquin omnino conjuncta
<lb/>sit cum parvitate remissio ; nec corpus durius arteriae, ne.que
<lb/>enim tum minor tantum, sed et durior pulsus esset;
<lb/>superest ergo scium alteratum esse ulum ; ac si id temporis
<lb/>quietus homo fuerit, quantitati refrigerationis quantitatem
<lb/>respondere mutationis. Jam  vero ex majore quam naturalis
<lb/>sit pulsus eam mutationem necessario accidisse norunt
<pb n="9.224"/>
<lb/>qui retinent demonstrata in primo libro de causis pulsuum.
<lb/>Nam de naturali statu ob frigiditatem mutatio ad parvitatem,
<lb/>simul etiam rariorem eum atque .tardiorem reddit, et moderati
<lb/>imminutio ex magno supra modum aucto statim adjungit
<lb/>sibi celeritatis aliquid et crebritatis, quod qui multum
<lb/>ultra modum fit auctus tribus in generibus variet. Quamobrem
<lb/>qui magnitudinem tantum imminuit pulsus et reliqua
<lb/>fetvat immota, hic est qui paulo major sit justo ; hic enim
<lb/>siclus ex parvo caloris incremento constat. Reliquorum qui
<lb/>in magnitudinem mutantur, nisi simul celeritatem assumat,
<lb/>vel crebritatem, talis evadit nullus ; quare nec quisquam
<lb/>praeter hunc alius magnitudinem minuet. Qui enim: hujus
<lb/>accepit solius incrementum ex calore, unam eam ex restiger
<lb/>arione minuet; qui vero hactenus est alteratus a calore
<lb/>ut non magnitudinem modo, verum etiam celeritatem et
<lb/>crebritatem immutet, contrarium iter per easdem genere alterationes
<lb/>tenebit; ita non modo minor, sid et tardior
<pb n="9.225"/>
<lb/>erit ac prius rariorque. Pari modo mutatio in minorem
<lb/>ex moderato et .mutatio quoque ex hoc in eum qui minor
<lb/>etiam sit continuo veriorem solito et tardiorem efficit pussum,
<lb/>siquidem mediocritatem habet quandam distentionis
<lb/>pulsus hominum naturalem statum tenentium, quam, si cafidius
<lb/>aut frigidius solito evaserit corpus, necessario amrttit.
<lb/>Non idem tamen amissionis modus est; nam quum calefit,
<lb/>magnitudo plane prima, mox celeritas, inde crebritas
<lb/>accedit; contra quum refrigeratur, raritas manifeste prima,
<lb/>altera tarditas, postrema parvitas. De his abunde in primo
<lb/>libro De caulis pulsuum diximus ; quo minus hic jam immorandum
<lb/>esu Itaque seriem orationis perfequamur, ac
<lb/>secundum commemorata explicemus causas quae refrigerant,
<lb/>quae totidem genere sunt quot illae quae calefaciunt.
<lb/>Aer etenim frigidus qui foris occurrit, quemadmodum et
<lb/>aqua frigida vel balneum vel medicamentum quo corpus
<lb/>inungitur refrigerat; quin etiam longa quies et veluti late-.
<pb n="9.226"/>
<lb/>brae frigidius corpus efficiunt; praeterea quae nitro recipiuntur,
<lb/>ut aer respiratione attractus, qui frigidus sit, cibus
<lb/>pituitosus, medicamentum natura frigidum, aquae frigidae
<lb/>immodicus usus; ex animi affectibus, metus diuturnus; ex
<lb/>contentis in corpore humoribus, qui frigidi temperamento,
<lb/>quum antea quiescerent, nunc commoti sunt, aut omnino
<lb/>tenuiores quodammodo calidis facti sunt. Haec separatim
<lb/>ita possunt distingui ut de calefacientibus causis diximus;
<lb/>neque enim ut de similibus bis dicamus necesse esu Atque
<lb/>pulsuum in magnitudine et parvitate mutatio a talibus et tot
<lb/>causis gignitur, quod certe ad naturam pertinet ipsius rei,
<lb/>quando quod ad nostram attinet cognitionem, adhuc desideret
<lb/>aliquid. Saepe enim arteria, quod in se est, maxime diflenditur,
<lb/>sed occultatus magnitudo dissentionis, vel interpellatur
<lb/>a numero vel crassitie vel duritie circum] acontium corporunr,
<lb/>vel objectormn. Haec enim essentia magnorum
<lb/>vel parvorum pulsuum in arteriae circulo consistit, ubi longitudo
<pb n="9.227"/>
<lb/>perpetuo par est; at non tamen apparet par, sed delitescit
<lb/>quaedam ejus pars. De quo quidem effi jam fecundo
<lb/>in libro De causi pulsuum exposuimus, nihilominus
<lb/>quod ad propositum .interest reminiscentiae gratia exponemus.
<lb/></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">


<p rend="indent">
<lb/>Arteriae altitudo semper aequalem latitudini
<lb/>distentionem habet; sed fit ut occultetur, aut arceatur
<lb/>saepe a corporibus circumjectis et appositis vel universus
<lb/>motus vel certe ejus quaedam pars, ac pa.as illa quae arcetur
<lb/>aut in profunditate magis, aut in latitudine, aut fimus
<lb/>in utraque .similiter apparet. Quum ergo non percipiatur
<lb/>nostro quidem tactui motus, atque hoc per totum animal
<lb/>accidat, ut nulla usquam arteria rideatur moveri, vocatur
<lb/>is affectus privatio pulsus; quae quidem, si ad veritatem
<lb/>exigas, in corpus nunquam vivum cadit, neque est enim
<lb/>unquam quin cor una cum arteriis. omnibus agitetur, at si
<lb/>referas ad nostrum tactum foris iniectum ; in multis reperiatur
<pb n="9.228"/>
<lb/>sane frequenter, desecta enim arteriarnm corpori sunt
<lb/>omnino certae membranae et cutis, multis etiam locis
<lb/>adeps atque caro, a quibus usu venit pulsui, ut non occultetur
<lb/>modo; sed. et impediatur. Ac sic quidem, si motus
<lb/>occultetur omnis, atque in omnibus id partibus accidat omnium
<lb/>.arteriarum, pulsus privationem appellant affectum,
<lb/>at si quibusdam in partibus videantur moveri, in quibusdam
<lb/>non rideantur, hic differentiam in longitudine habent p ulsus..
<lb/>Et nimirum vocantur longi quibus sensibilis motus.
<lb/>longitudo naturalem excedit, breves quibus infra naturalem
<lb/>statum est, quibus par est naturali statui, moderati.
<lb/>Tantum enim animadvertitur semper de motu arteriarum
<lb/>quantum opposita corpora permittunt; quamobrem fit ut
<lb/>corpulentis pulsus breves, gracilibus vero longi, quemadmodum
<lb/>et quadratis moderatisque esse ridentur moderati. Jam
<lb/>etiam apparentis motus his non semper aeque ut profunditas
<lb/>impeditur latitudo., verum ubi arterium regiones in
<lb/>Iatera vel adipis vel carnis vel vaporum vel humorum
<pb n="9.229"/>
<lb/>plenae sint, ac incumbens superne cutis nihil eas oneret;
<lb/>latitudinis tantum obscuratur motus ; ac magis, si vehemens
<lb/>pulsus et magnus quantum in ipso est sit; quum vero regiones
<lb/>vicinae sunt mundae, rugosa autem quae eas tegit
<lb/>cutis, magis profunditatis motus latet in. eo corpore, ac
<lb/>magis, si non vehemens pulsus et magnus quantum in eo
<lb/>est sit. Si ergo pulsum invenias naturali longiorem, siquidem
<lb/>una latitudo ejus et profunditas increverit, ride, gracilior
<lb/>homo solito an calidior evaserit, remoto adventitio
<lb/>motu, nam si factus gracilior fit, idque tanto quanto est
<lb/>pulsus major, unum hoc tantum eum immutavit; sin autem
<lb/>non lauto, non hoc modo est causa, verum etiam calor.
<lb/>Quod si in eadem constiterit corpus habitudine, solus mutatus
<lb/>est calor; sin crassior evaserit, duplo auctum aestima
<lb/>calorem; at quanam de causa fit auctus, explorandum ex
<lb/>illis est quae exposuimus. Sin longior factus pulsus sit et latior,
<pb n="9.230"/>
<lb/>non vero perinde profunditate auctus, sed permaneat
<lb/>moderatus, praeter . superiores nolas hoc illi etiam
<lb/>extra ordinem necesse est adsit, rugosiorem evasisse supernae
<lb/>arteriae incumbentem cutem ac si convertas membrum;
<lb/>ut quae ejus pars modo superior erat nunc sit interior,
<lb/>nulla tum profunditas re videbitur impedita. Atque in
<lb/>quidem duo pulsus in primo libro de eorum differentiis emusum
<lb/>pruni inter viginti septem pulsus in tabellam iunt relati
<lb/>quam de illis fecimus, qui constant externis simul dimansionibus
<lb/>quantitatis distentionis. Ab his descriptus tertuis
<lb/>est, qui longitudine et latitudine excedit naturalem ac
<lb/>in profunditatis dimensione est humilis ; qui sane raro invenitur.
<lb/>Fit eum quum arteria magnopere obtectorum corporum
<lb/>mole oneratur; id quod nunquam eveniat, nisi facultas
<lb/>simul imbecillior sit et summe mollis tunica arteriae ;
<lb/>quorum illud imbecilliorem naturali, hoc molliorem pulsum
<lb/>efficit, Itaque cum his quidem erit aliquando longus simul
<pb n="9.231"/>
<lb/>et latus et humilis; alia ratione nunquam fiet; imo vero
<lb/>etiam quum videatur tusis, ne tum quidem procul a natura
<lb/>nec ad humilius nec ad satius deflectit; neque enim adfummam
<lb/>arteria in profunditate gravetur et in latitudine nequaquam;
<lb/>neque item plurimum ascendat altitudo, prorsus
<lb/>vero contrahatur in angustum, etenim vere fit ut plus
<lb/>altitudo crescat, praesertim si vehemens sit pulsus, at
<lb/>non hactenus tamen ut idem altissimus simul et arrguIussimus
<lb/>sit. Quod si lue quoque membrum invertas, ut
<lb/>quae modo partes superiores essent, sint nunc inferiores, et
<lb/>profunditatis eorum dimensio incrementum habebit, nec
<lb/>videbitur amplius humilis; sed ut longus et latus, ita etiam
<lb/>erit altus, quod est magnus; nam qui tribus est dimensionibus
<lb/>anctus, magnus vocatur. Proinde distentiones in hoc
<lb/>sunt adhibendae praeter has quas nunc exposuimus etiam
<lb/>illae quae in primis omnium sunt adhibitae. Jam  illud
<pb n="9.232"/>
<lb/>quoque est animadvertendum, ecquid de latitudine simul
<lb/>detrahatur, quum inversum fit membrum, etenim hoc fit
<lb/>nonnunquam demonftratque quanto antea ultra propor tionem
<lb/>profunditatis dilataretur vas. Jam  quartus, qui
<lb/>longus simul et altus et in latitudine est moderatus, quod ad
<lb/>se attinet latus est, quemadmodum et altus; sed quia in
<lb/>lateribus coarctatur arteria, ideo sic ejus motus impeditus
<lb/>esu omnino enim ubi latitudo profunditatis proportionem
<lb/>excedat, aut profunditas proportionem latitudinis, altera
<lb/>impeditur earum, aut propter multitudinem, aut crassitiem,
<lb/>aut duritiem corporum objectorum, quae interposita sunt
<lb/>inter arteriam et admotum tactum. Et hercle etiam rugofitas
<lb/>numerum impositorum corporum auget, rugis cutem
<lb/>conduplicans. Itaque is pulsus, aut, quum vere magnus
<lb/>sit, secundum latitudinem obstaculum habet; aut quum videri
<lb/>in macilento corpore magnus possit, non videtur tamen,
<lb/>quod secundum unam dimensionem factus fit angustus. Qui
<lb/>quintum in labella locum habet, longior naturali, in reliquis
<pb n="9.233"/>
<lb/>autem duabus dimensionibus moderatus, graciliorem annunciat
<lb/>solito hominem esse factum et pinsum quantum in eo
<lb/>est naturali minorem. Quando enim longus pulsus aut
<lb/>ob propriam suam magnitudinem, aut propter tenuitatem
<lb/>rideatur ejuscemodi esse, nunc vero non appareat tusis ex
<lb/>magnitudine esse, esset enim fimus altus et latus, aut altetuter
<lb/>certe horum, restat ut per maciem factus sit longus.
<lb/>Caeterum quum graciliores habere rideantur pulsus naturali
<lb/>majores, plane pulsus quod ad se pertinet angustior aequo
<lb/>est et humilior, itaque etiam minor quod ad se attinet.
<lb/>Qui sub hunc scriptus est sextus, puta longus et humilis
<lb/>atque latitudine moderatus, quum ob causas ante expositas
<lb/>minor sit .naturali, quantum in ipso est ob gracilitatem apparet
<lb/>longus esse. Sed hoc commune cum quinto habet;
<lb/>proprium autem hoc peculiariter, profunditatem ob causam
<lb/>paulo ante memoratam este imminutam. Septimus in tabella
<lb/>pulsus erat longus pariter et angustus altusque, qui
<lb/>videri perinde ac omnium primus magnus posset, nisi sit
<pb n="9.234"/>
<lb/>restricta latitudo ; caetera lue ita ut in primo omnium sunt
<lb/>discernenda. Et etiam quae in tertio explicavimus, ea sunt
<lb/>in hunc locum conferenda, non saepenumero scilicet hunc
<lb/>pulsum esse, neque quum incidat, plurimum moderatum altitudine
<lb/>superare et inferiorem latitudine esse. Ab illo
<lb/>octavum, longum una et angustum et moderata profunditate,
<lb/>natura quidem esse parvum ex iis constat quae in quinto
<lb/>jam retulimus, at quia marcuit corpus, longior ridetur;
<lb/>eximium vero hoc praeter quintum habet, quod constrictam
<lb/>hic arteriam latitudinis augustia declarat. Nonus pulsus,
<lb/>longus, angustus, humilis, longe etiam magis ostenditur sua
<lb/>natura esse parvus, verum videri per marcorem corporis
<lb/>longus; fere adjuncta illi remissio est duritiesque, qui si
<lb/>neque durus fit, neque admodum languidus, a refrigeratione
<lb/>gignitur. Itaque novem quos nunc percurrimus pulsus
<lb/>omnes longitudinem habent aequo longiorem, duabus diderentiis
<pb n="9.235"/>
<lb/>restquis diversi sunt, novem proximi longitudine moderata
<lb/>sunt, profunditatem autem et latitudinem immutant.
<lb/>Ac decimus quidem qui altus simul et latus videtur-, uno
<lb/>in hounne, sicum moderato comparetur, nunquam exisset;
<lb/>nisi quando, id quod rerum est; omnino arteria de sede sua
<lb/>migret. Sin autem conseratur ad eum qui est absolute
<lb/>moderatus, potest inridere, ac causa ejus generandi in proprimatem
<lb/>consortnationis consertur ; siquidem symptoma arteriae
<lb/>est, quae fusi profunda carne utrinque occultetur, sed
<lb/>in media parva partu sublimis extet. Undecimus qui una
<lb/>re differt a superiore, quod profunditatem moderato parem
<lb/>habeat, pro cumulo causam demittendi hujus habet adjunctanr ;
<lb/>caetera cum decimo conveniunt. Duodecimus latus,
<lb/>humilis cum moderata longitudine inverso fit membro ; aut
<lb/>enim undequaque ridebitur moderatus, aut magnus. Ac si
<lb/>omnino videatur moderatus, altitudinem declarabit prius
<lb/>nonnihil compressam esse, productamque ob mollitiem arterrae
<pb n="9.236"/>
<lb/>latitudinem ; sin magnus, plurimum fuisse compressam
<lb/>altitudinem. Decimus tertius . altus idemque dimensiouibus
<lb/>duabus reliquis moderatus, perinde ut decimus, et ex
<lb/>naturali conformatione conficitur et etiam ex naturalis fedis
<lb/>mutatione ; eximium autem. habet praeter illum latitudinis
<lb/>augustiam. Decimum quartum, qui omnibus tribus dimeniiouibus
<lb/>moderatus est, omnibus apertum est referre naturalem;
<lb/>an vero sit par revera naturali, exploratur ex corporis
<lb/>habitudine. Nam macrior si naturali sit, sic quum
<lb/>sit pulsus sua natura minor, par apparet moderato esse ; sin
<lb/>crassius aequo sit corpus, pulsus tum de sua quidem natura
<lb/>magnus est, sed quod per corpulentiam coerceatur, esse moderatus
<lb/>videtur ; quod si nec ad gracilitatem corpus nec ad
<lb/>corpulentiam deflectat, moderatum in eo non solum repraesenteni
<lb/>pulsum, verum etiam necesse est esse. Sane demon stravimus
<lb/>in secundo libro ale pulsibus dignoscend.s eaeferos
<lb/>pulsus ad hunc omnes relatos, magnos, parvos, longos,
<pb n="9.237"/>
<lb/>breves, latos, angustos, altos, humiles appellari.
<lb/>Quintusdecimus, qui humilis profunditate est, reliquis duabus
<lb/>dimensionibus moderatus, omnino similis superiori est
<lb/>derimo quarto, praeter quod hujus compresse est profunditas;
<lb/>proinde quae. illic prius exposuimus, ea duces hic
<lb/>quoque dicta esse. Hoc vero est in lusce omnibus memoria
<lb/>tenendum, non amplius conversu membro videri humilem.
<lb/>Sextus decimus, qui moderatus est longitudine, angustus
<lb/>altusque, aut ex consormationis proprietate fit talis natura,
<lb/>aut per affectum aliquem compressis ad latera arteriis. Septimum
<lb/>decimum, qui est moderatus longitudine et profunditate,
<lb/>in reliqua dimenfione angustus, in latera contractum
<lb/>esse declarat moderata profunditas; in reliquis omnibus derimoquarto
<lb/>et decimoquinto respondet. octavus decimus
<lb/>qui longitudine moderata est et angustus humitisque, sua
<lb/>quidem natura parvus est; videtur autem esse ob gracilitatem
<lb/>moderata longitudine. Breviter enim quum praeter profunditatis
<lb/>proportionem et latitudinis extensa longitudo sit,
<pb n="9.238"/>
<lb/>significat corporis gracilitatem; non tamen ubi contracta
<lb/>praeter proportionem profunditatis est, corpulentiam denotat,
<lb/>sed vel naturalem quampiam conformationem, vel situm
<lb/>arteriae inaequalem. Nonus decimus brevis, latus et altus,
<lb/>aut ob conformationis proprietatem talis natura ridetur, aut
<lb/>ex affectu arteriae in situ distortae. Vigesimus jam in aliis
<lb/>duabus dimensionibus similis est nono decimo, sed profunsittate
<lb/>est moderata. Hic habet hoc praecipuum, rescisam
<lb/>suam altitudinem. Vigesimus prunus brevis, latus et humilis
<lb/>praeter easdem causas etiam illas adjunget sibi .quae
<lb/>latum simul et humilem efficiunt pulsum. Ad eundem uro-.
<lb/>dum vigesimus fecundus brevis simul et altus atque latitudine
<lb/>moderata assumet ad easdem causas eas quae
<lb/>moderatum latitudine creant humilemque pulsum. Sic
<lb/>etiam vigesimus tertius, brevis ille quidem longitudine, verum
<lb/>dimensionibus duabus reliquis moderatis, ad easdem
<lb/>causas reducetur. Vigesimus quartus sortietur praeter easdem
<pb n="9.239"/>
<lb/>causas extra ordinem caulam quae altitudinem deprimit.
<lb/>Ad eundem modum proximi duo ad antedictas referentur
<lb/>causas, ut memoria teneamus, in quibuscunque pussibus
<lb/>cedat longitudo proportioni latitudinis et profunditatis,
<lb/>in his causam aut naturali conformationi, aut arteriae perverso
<lb/>situi esse attribuendam. Demonstravimus porro, ubi
<lb/>latitudinis, vel profunditatis proportionem longitudo vincat,
<lb/>aut obsistere alteri earum solam angustiam, aut auctum etiam
<lb/>alteram esse; atque obstaculum frequenter accidere, luerementum
<lb/>raro, in latitudine quidem, ubi per mollem arteriae
<lb/>tunicam gravetur altitudo, simulque nec vehementem esse
<lb/>ejuscemodi pulsum; .in profunditate vero, ubi coarctetur
<lb/>latitudo et pulsus vehemens simul et magnus ex sua natura
<lb/>sit. Reliquus est post omnes vigesimus septimus brevis,
<lb/>angustus humilisque, qui utique parvus vel apparet esse
<lb/>vel sus natura est, ac quae quidem in omnium primo distincta
<lb/>sunt magno, eadem sunt hic quoque distinguenda. Si
<pb n="9.240"/>
<lb/>naturaliter comparata corporis sit habitudo, hic pulfus non
<lb/>modo videtur parvus, sed etiam est vere. At quum crassior
<lb/>sit, si quo homo evasit se ipsi, crassior, hoc fit pulsus minor,
<lb/>erit tum quidem quod ad ipsum attinet moderatus, sed
<lb/>per corporis crassitudinem minor videtur moderato. Si
<lb/>longe fit crassior quam pulsus minor, is pulfus quantum
<lb/>in ipso est mediocri erit major. Sin autem minus fit crassius
<lb/>quam parvus pulfus lue, si ejus naturam spectes, minor erit
<lb/>naturali. Quod si gracilius corpus fit quam videatur pulfus
<lb/>parvus, is sane est natura parvus, sed non perinde videtur
<lb/>parvus ac vere est; quod corporis gracilitas, quatenus decessit
<lb/>de natura, hactenus ei magnitudinis addit speciem. Quae de
<lb/>parvo et magno- pulsu adhibita distinctio est, eadem in aliis
<lb/>est adhibenda omnibus sciendumque illorum quemque vel
<lb/>parvum esse natura, vel magnum, vel moderatum. ut c tres
<lb/>hi pulsus in quantitate dissentionis politi sunt quod attinet
<pb n="9.241"/>
<lb/>ad ipsius rei naturam. Videntur vero este viginti septem
<lb/>ob crassitudinem., vel gracilitatem corporis, vel ob cutem
<lb/>rugosiorem, vel regionum arteriarum inaequalem angusiiam,
<lb/>vel proprietatem couformationis. Ita unumquemque oportet
<lb/>qui non mania verba ambit, sed ipsa opera studet meditari,
<lb/>omnium memorem quae jam percurri, simul: atque
<lb/>aliquem animadvertat pulsum qui in quantitate consistit
<lb/>distentionis, primum qui sit de viginti septem . attendere ;
<lb/>deinde ubi ab eo quae ex vicinis corporibus oriuntur alterationes
<lb/>secreverit, indagare an moderatus sit, an magnus,
<lb/>an parvus ; postea status, qui talem genuere, siquidem doceut
<lb/>hi et praeterita et futura, ut in longo et angusto. et humili;
<lb/>nam exempli gratia in hoc quod dico docebimus;
<lb/>Hunc quantum in ipso est liquet parvum esse ex eo quod
<lb/>ejus imminuta est circularis dimensio et auctu dimensio longitudinis.
<lb/>Si enim duabus de causis .minor circulus distemtionis
<lb/>apparet ob corpulentiam et quod minor re vera sit
<pb n="9.242"/>
<lb/>pulsus; nunc autem abest corpulentia, sane enim non solum
<lb/>longitudo non crevisset, sed etiam imminuta esset, planum
<lb/>est pulsum sua natura esse parvum. Quum igitur remota
<lb/>sit longitudinis species, quam contraxit ex corporis habitudlue,
<lb/>quum sua natura parvus fit, rideamus jam quanam
<lb/>de causa sit factus parvus. Hic plurimi interest nosse parvitatis
<lb/>quantitatem et longitudinis, aut enim paulo est naturali
<lb/>minor, aut multo, aut ut ita dicam modico ; sic etiam
<lb/>m longitudine aut parum, aut modice, aut longe naturales
<lb/>superat. Jam  altera ex parte ad maximam longitudinem
<lb/>producatur, etiam ad maximam deveniat parvitatem, idest
<lb/>angustus et humilis sit; hic pulsus natura longe est quam
<lb/>apparet minor, sed eam quidem ex nimia, gracilitate comparavis
<lb/>speciem; ut vero fit natura minor, ex causis quae
<lb/>efficiunt minorem, frigiditate, imbecillitate; gracilitate. At
<lb/>quae tandem causa est, vel caulae inter has; und. pulsus
<lb/>qui nobis nunc cernitur longus, angusius humilisque generetur
<pb n="9.243"/>
<lb/> ? Declaravimus quidem ante signum esse perpetuum
<lb/>arteriarum duritiei pulsum durum, infirmae facultatis languidum,
<lb/>qui etiam remissus et imbecillus vocatur; ut qui
<lb/>est contrarius, vehemens, contentus, validus. Verum sciendum
<lb/>et hoc est in hoc pulsu, necessario eum -languidum esse,
<lb/>nunquam enim valente facultate parvus ad summum pulsus
<lb/>fiat; at duritiem nihil est necesse coni unctam esse. De frigiditate
<lb/>vero non absolute est statuendum; sed illud primum
<lb/>nosse oportet, interesse, cor una esse cum arteriis refrige-.
<lb/>ratum et refrigerari ; ac quod refrigeratum esse laesam esse
<lb/>facultatem sit, refrigerari autem mutari usum. Hic animo
<lb/>mihi opus est plane alleum, sciendumque non modo ad
<lb/>praesagitiones ex pulsibus, sed ad alias etiam pene omnes eo
<lb/>nihil esse conducibilius. Procedit autem universus hic
<lb/>sermo ex cognitione essentiae facultatis, quam in commeatariis
<lb/>De causis pulsuum, quod nullo modo esset necessaria,
<pb n="9.244"/>
<lb/>praeterivimus. Hoc loco, quia ad exacte intelligenda ea
<lb/>quae posthac docebimus hanc refert nosse, visum milli est
<lb/>illam exponere; neque hic tamen cum suis demonstrationibus,
<lb/>quippe alio eam loco prosecuti latius sumus, sed quantutn
<lb/>summatim explicatum ad institutum nostrum conducat</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">


<p rend="indent">
<lb/>Facultatis essentia singularum partium in
<lb/>singularum illarum polita commodo temperamento est; nam
<lb/>tum demum suum quaeque munus obit strenue, ubi sit tumparatissima;
<lb/>contra male fungitur, si intemperata sit, atque.
<lb/>hactenus male quatenus sit intemperate. Ad eundem modum
<lb/>cordis corpus, quum immodice refrigeratum sit, caleiactum,
<lb/>humectatum, exsiccatum, pulsus pro suae intemperlui
<lb/>modo sarit languidos ; id quod illi est offensam sucustatem
<lb/>esse. At vero consuetudinem habere cum sanguine
<lb/>contento in istius sinibus, et cum f.ritu qui calidior longe
<lb/>ac naturalis status requirit sit, aut cum eo qui in navo lucro
<lb/>cor ambiente est, vel in pulmone, aut cum ipso etiam iuvolucro
<lb/>cor ambiente et pulmone, assum est tantum variasse
<pb n="9.245"/>
<lb/>citra ostentionem facultatis. Eandem habet rationem refrigeratum
<lb/>esse et refrigerari; ubi in ipso cordis corpore
<lb/>temperando praepolleat elementum frigidum, laeditur sacultas;
<lb/>sin in tunica cor ambiente, et in pulmone, et sanguine,
<lb/>spirituque, quos ejus ventriculi continent, usus est remissio.
<lb/>Jam humiditates et siccitates si in ipso corpore cordis consistant,
<lb/>nocent facultati; si in quopiam ricino, non almutant
<lb/>usum, siquidem proba temperies et intemperies ex
<lb/>quatuor fiunt elementis; usus vere accessiones vel remissioues
<lb/>ex calido et frigido duntaxat Ubi. jam ad ultimam
<lb/>usus exolutionem deveniat, corporibus vicinis cordi veliementer
<lb/>refrigeratis, non poterit etiam cornis corpus. .non
<lb/>intemperatum esse; id quod nihil est aliud quam .debiliorem
<lb/>fieri facultatem. Quamobrem dicebam fieri non posse ut
<lb/>de frigiditate uno veri o pronuntiarem. Neque ut sula prostratione.
<lb/>facultatis vel induratione sula instrumentorum,
<lb/>pulsus interdum minor fit, ita etiam ob falam frigiditatem,
<pb n="9.246"/>
<lb/>quomodo nunc diximus, non accepta refrigeratione pro usus
<lb/>evolutione ; neque enim eo unquam cor, ut refrigeretur vehementer,
<lb/>deveniat, nisi sit ipsum refrigeratum. Quod dico
<lb/>intelligas clarissime, si eos qui in itinere ex ingenti frigore
<lb/>obeunt consideres, omnes enim simul ut frigidum exfpirant
<lb/>aerem, pulsum quoque minorem habent; minimum tamen
<lb/>illorum prius nullus quam ad extremam refrigerationem
<lb/>sit perductus obtinet, ubi non tantum usus est immutatus
<lb/>generandorum pulsuum, quod aderat ipsis a principio,
<lb/>verum etiam, quia perditur jam naturale cordis temperamentum,
<lb/>debilitatur facultas; id quod solet plerumque iis
<lb/>subito accidere, non .ut in aliis affectibus, paulatim; de
<lb/>quibus est unus, quem hoc. loco habemus in manibus, per
<lb/>quem pariter et longus pulsus apparet et angustus humilisque
<lb/>in longis morbis. Qui enim ita habent, in periculum
<lb/>hi non minus praesens veniunt quam illi qui in itinere
<lb/>decedunt; non repente his tamen parvus pulsus, sed pedelentim
<lb/>venit marcescentibus; unum enim et hoc genus est
<pb n="9.247"/>
<lb/>.marcoris quod Philippus renium ex morbo appellat. Nam
<lb/>non .ex frigiditate torridus marcor, caeterum ex facultatis
<lb/>sula imbecillitate imbecillos pulsus et parvos ereat. Separatur
<lb/>a priore motus velocitate. et .crebritate et duritie
<lb/>calorisque fervore. Verum de his non .est hujus dsspntationis
<lb/>disserere, sed ad institutum revertor. Longus, angustus
<lb/>humilisque pulsus, . quum longius a .natura trinis
<lb/>dimensionibus discesserit, . si talis citra duritiem appareat, a
<lb/>quibusnam procedat et quot causis. abunde aperuimus.
<lb/>At ubi cum duritie coniunctus est, una jam. hic .adest .vel
<lb/>languidus pulsus, vel medius inter languidum et vehenreutem,
<lb/>qui nec evertat tactum nec ab eo evertatur, ut
<lb/>memores simus nullum alioquin iutor languidum et vehementem
<lb/>medicor esse; declaratur autum in corpore is asseetus
<lb/>esse .qui reddit arteriam duram. Haec est siccitas,
<lb/>vel constrictio a frigore, vel teri fio. .Siccitas .quidem in
<lb/>ardentissimis febribus, rubi maligne producuntur, et .praecipue
<pb n="9.248"/>
<lb/>ex torrido marcore certisque melancholiae et quarlanae
<lb/>febris generibus. Constrictio ex frigore fit per frigidae
<lb/>intempestivum potum et immodicum, velper-balueas
<lb/>similes, ex refrigerantibus item pomis intempestive ingestis
<lb/>vel praeter modum; denique ex iis quaecunque multum
<lb/>folent frigidae pituitae gignere, quem Praxagoras vitreum
<lb/>succum solet appellare. Tensio ex convellentibus affectibus
<lb/>et ingentibus inflammationibus. Ex scurrilis vero consirictio
<lb/>arteriarum atque tensio nascitur, quod quidem accidit potissinrum
<lb/>ex jecinore et liene; ex his enim visceribus pulsus.
<lb/>apertissime ridentur et perpetuo duri, scirrho praetertim
<lb/>affectis; .et vero etiam in magnis inflammationibus. Sed
<lb/>tactu ejusmodi affectus deprehendentur, et per urinas, et
<lb/>alvi . excrementa, per universi corporis denique colorem
<lb/>et linguae ; jam etiam per febrium genus. Qui porro alii
<lb/>corporis affectus pulsum creant durum, partim originem
<lb/>ex recentibus offensionibus repentinam -trahunt, reliqui
<lb/>omnes. pedetentitn. .offensiones quae inducunt ejuscemodi
<pb n="9.249"/>
<lb/>affectus sunt vini potio intempestiva et frigidae, saepe
<lb/>etiam poma refrigerantia et frigidum balneum. Deprehendes
<lb/>noxam a vino illatam, quum subito pulsus non durus
<lb/>modo sit, sed major etiam et celerior. et vehementior.
<lb/>Caeteras a rino in communi discernes, quod nec nragnitudinenr
<lb/>adjrmctanr nec vehementiam nec celeritatem habeant;
<lb/>lingulas seorsum nunc clarius, nunc obscurius
<lb/>et per coniecturam. Clarius, ubi symptoma aliquod consequatur,
<lb/>quod pomis solet succedere, inflatio ventris inquam,
<lb/>aut mendicatio corruptorum, aut stomachi aliqua compressio,
<lb/>aut delirium, ut a pomis vinosis, aut vomitus, aut alvi
<lb/>dejectio humidior et largior. Haec scilicet non per- signa,
<lb/>sed ipsam aperte demousiraut substantiam comestorum;
<lb/>quod nisi horum quid adsit ; nec a vino signorum, aqua frigida
<lb/>est quae offendit vel pota vel intempestive in ipsa
<lb/>lotos. At vero ut haec securius omnia confirmare possis,
<lb/>metuentium et angore conceptorum pulsus magno .indicio
<pb n="9.250"/>
<lb/>ruat. At si prius dictis postea hoc semper addas, aegrotum
<lb/>.aliter ac praescriptum sit fecisse, magis confirmatam praestabis,
<lb/>et suspiciendam praedictionem, ut subinde fidem
<lb/>astantes luon habeant, nec ex pulsibus credant tale quid di.ctum
<lb/>esse, sed consciorum aliquem detulisse aegroti peccatum.
<lb/>Tangendi autem accurate sunt pulsus, deinde quod
<lb/>indicant signa, proferendum: ac tum denuo sunt tangendi,
<lb/>animadvertendumque, ecquid aegrotus commotus sit. Qui
<lb/>ii omni siti perturbatione liber, ride nunquid commentoratorum
<lb/>signorum aut omiseris, aut parum probe perpenderis.
<lb/>Si. vero fit. perturbatus atque rideatur angi, vel
<lb/>vereri, cave mox signo adhibeas fidem; frequenter enim
<lb/>fit ut non, quo conscii Ubi talis admissi sint, angantur aegroti,
<lb/>sed quod ita sere sint comparati ut statim expaveluant;
<lb/>at luis mox pulsus consistit, Qui vero plane in culpa,
<lb/>sunt, quam tu diu de eo confirmes quicquam, tam diu metus
<lb/>proprius pulsus apparet. Atque peccata quae .lractenus
<lb/>exposuimus omnia aut inflammationibus, aut fcirrliis,
<pb n="9.251"/>
<lb/>aut ficcitatibus, aut viscerum per frigiditatem constrictionilius
<lb/>augendis, alterationem quam diximus inducunt.
<lb/>Nervorum vero originem si quid occupet tale, allectum convulsivum
<lb/>creat sic appello illos affectus, qui ante mortem
<lb/>necessario convulsionis aliquod habent symptoma. Qui quidem
<lb/>moriuntur omnes etiam calidi, contra ac illi qui corripiuntur
<lb/>syncope ; hi enim vehementer etiam frigidi vivunt
<lb/>adhuc. Quibus vero nervorum propaginem occupavit. convulsivus
<lb/>affectus, quum plane jam expiraverunt, diutissime
<lb/>permanent calidi. Horum pulsus omnium statim primo occursu
<lb/>exercitatis in tangendo tensionem produnt, et motum
<lb/>veluti convulfivum detegunt. Quod si quis, cui commemoratus
<lb/>pulsus est, ab alvo plura deliniat, id quod evenit ex
<lb/>facinoris scirrhis, non amplius hi habent pulsum longum,
<lb/>scd aut moderato assimilem longitudine, aut etiam -breviosuem.
<lb/>Jam hoc quoque in omnibus duris pulsibus pariterque
<lb/>marris operae pretium est nosse, citissime vibratos eos
<pb n="9.252"/>
<lb/>effici; et qui vibrati non sunt, vel ob vitalis facultatis imhecillitatenr
<lb/>vel ob remissionem usus, vel amborum concurfum
<lb/>non recipere illos eum motum. Nam siquidem usus
<lb/>magnam distentionem postulet, sacultasque vitalis efficere
<lb/>valeat, sed unum refragetur corpus arteriae, quod attolli in
<lb/>magnam distentionem per duritiem nequeat, vibratio in eum
<lb/>statum incidit. Nulla praeterea ratione fiat arteriae vibratus
<lb/>motus. Quocirca hic pulsus, qui videtur vibratione
<lb/>vacare, aut extremam imbecillitatem facultatis, aut exolutionem
<lb/>utus declarat maximam. At vibratus si sit, conum tionis
<lb/>continuo nonnihil annunciat facultatem obtinere, nec
<lb/>pulsuum usum generandorum semel esse exoletum; nec vero
<lb/>devenit ad mammam parvitatem, sicuti dixi tuus propositum
<lb/>pullum facere. Ad eundem modum, si pulfus citra vibrationem
<lb/>longior justo fit angustiorque et humilior, non Iongissime
<lb/>tamen a natura in fingusis his recesserit, sed aliquan-.
<lb/>tum, attendendum est durusne sit et non vibratus, aut
<pb n="9.253"/>
<lb/>plane duritie liber sit; si enim durus sit, sed absque vibratione,
<lb/>frigiditatem, vel facultatis imbecillitatemiudicat, vel
<lb/>utramque simul. Haec discernito ex consequentibus ; nam
<lb/>cui tusis pulsus ex sola refrigeratione fit, statim adjunctam
<lb/>tarditatem habet raritatemque ; cui ex imbecillitate sacultatis,
<lb/>sociam sibi remissionem habet. Quod si jam usus constet
<lb/>immotus, tanto erit pulsus celerior .naturali et crebior
<lb/>quantum a modo deflexerit parvitas. Sin autem quo facultas
<lb/>sit imbecillior, eo exolutior usus sit, pulsus esse similis
<lb/>in utraque differentia moderato videbitur, nec celerior, nec
<lb/>tardior, vel crebrior, vel rarior; at si excedat alterum,
<lb/>pro excessus ratione, sicut ante est dictum,. si vero simul et
<lb/>durus et xibratus sit, significabit eosdem affectus. a quibus
<lb/>diximus supra durum pulsum constitui, verum non hnbecillam
<lb/>facultatem tamen, ut in illis, neque exulatum usum.
<lb/>Quanta vero utriusque sit noxa in facultate, declarabit vehementiae
<pb n="9.254"/>
<lb/>et remissionis differentia, una cum quantitate
<lb/>vibrationis, in usu vero differentia celeritatis et crebritalis
<lb/>cum vibrationis item quantitate. Reliqua ex ante dictis
<lb/>etiam conticito. Haud aliter si non paulum, nec multum^
<lb/>tribus differentiis a natura recedat, sed fic mediocriter et
<lb/>modice ex dictis discrimina notato. At saepe in eiuscemodi
<lb/>pulsibus,, iis dico qui exiguam a natura in longitudinem,
<lb/>angustiam et humilitatem habent mutationem, non modo
<lb/>nihil animadvertitur duritiei, verum mollitie etiam praediti
<lb/>sunt insigni; id quod et huic accidit ob easdem genere causas :
<lb/>variatur autem quantitate in Ungulis. Sive enim propter
<lb/>facultatis imbecillitatem . minor moderato pulsus fiat,
<lb/>facultatis ostenditur major offensio; sive propter exolutionemusus;
<lb/>majus et. hujus esse vitium, quo enim tunicae
<lb/>mollities ad distentionis - magnitudinem est promptior, hoc
<lb/>causam quae moliatur parvum pulsum declarabit esse
<lb/>majorem. Sane imbecillitas facultatis quam sit magna, satis
<pb n="9.255"/>
<lb/>ex quantitate remissionis apparebat; huc cumulus accessit
<lb/>quod nunc diximus. At usus exolutio in quantum inciderit
<lb/>vitium, exsulis quae diximus signis invenitur; de quibus
<lb/>dicemus etiam inferius nonnihil, ubi connectamus mutuo
<lb/>pulsuum genera, in praesentia enim hoc non instituimus,
<lb/>sed quum exponere de genere quantitatis distentionis coepitsemns,
<lb/>simul esta attingere sumus coacti. Quare. redeamus
<lb/>ad primum institutum, acad reliqua genera transeamus;
<lb/>neque enim quod alios item ex tabella pulsus percurramus,
<lb/>causam arbitror ullam esse; verum eadem ratione et via
<lb/>quam restituimus in longo, angusto et humili, reliquos
<lb/>singulos expl orabimus. Ac primum removebimur qui
<lb/>propter corporis habitudinem longitudine, vel latitudine,
<lb/>vel profunditate variant, ut non magni tantum, .vel parvi
<lb/>rideantur, deinde causas considerabimus per quas aut
<lb/>julto majores fiunt, aut minores. Atque de genere pulsuum
<pb n="9.256"/>
<lb/>quidem quod consistit in quantitate distentionis satis in
<lb/>praesentia.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">


<p rend="indent">
<lb/>Poithac de illorum in celeritatem et tardilatem
<lb/>mutatione, quod ipsius motus est arteriarum genus
<lb/>in primis pr oprimn, agemus. Porro sumendum hic quoque
<lb/>est ad distinguenda homonyma initium. Nam dicitur
<lb/>celer pulsus nunc ut cum moderato comparatur, nunc ut
<lb/>cum quolibet alio. Praeterea ipsa ille moderatus interdum
<lb/>absolute dicitur, quem in optima conspicimus natura; interdum
<lb/>de unoquoque homine qui inculpata fit sanitate.
<lb/>Hic ex comparatione absolute moderati existimatur, docetque
<lb/>quodnam fit temperamentum; ac celerior quidem casidius,
<lb/>tardior frigidius declarat temperamentum. Verum
<lb/>solam plane non est invenire mutationem in celeritatem et
<lb/>tarditatem nec in fanis nec in affectis corporibus; nam
<lb/>qur calidiore est temperamento quam simpliciter moderatus,
<lb/>si pulsum habere rideatur celeriorem, eum habet necessatio
<pb n="9.257"/>
<lb/>etiam majorem; et cui pulsus est aliqua occasione
<lb/>solito celerior, omnino etiam major est. Neuter tamen est
<lb/>horum necessario crebrior, siquidem crebritas illis ubi calor
<lb/>cumulatus copiosior accedit Itaque cum celeritate modo
<lb/>magnitudo, modo etiam crebritas conjuncta est, atque etiam
<lb/>interdum sola crebritas, quum aliquem praetereuntes, qui
<lb/>maximam quae eo tempore contingat distentionem obtineat,
<lb/>delude reversi parem offendamus magnitudinem, sed
<lb/>celeritatem majorenrg huic enim simul crebritatem necesse
<lb/>est increvisse. Quod si quem relinquamus qui usum habeat
<lb/>pulsuum exoletum, ac reversi in celeritatem pulsum
<lb/>inveniamus auctum, tum non auctus tantum celeritate est,
<lb/>sedet crebritate plane et magnitudine, quandoquidem usus
<lb/>exolutio in raritatem clarius, deinde in tarditatem, postea
<lb/>in parvitatem, pulsum convertit; Et item quoque mutationes
<lb/>in parvitatem pulsuum partim ex moderato statim in
<lb/>raritatem simul mutantur, subinde etiam in parvitatem, ubi
<pb n="9.258"/>
<lb/>amplius usus fit immrnutus; partim ex statibus non naturalibus
<lb/>nunc aucto usu, saepe una cum mutatione in parvitatem,
<lb/>interdum cum raritate;. nonnunquam cum mutatione
<lb/>in utramque, nunc diminuto usumutationes fiunt pulsuum
<lb/>in tarditatem cum raritate et parvitate. Habes . primas et
<lb/>simplicissimas pulsuum mutationes in celeritatem et tarditatem,
<lb/>harunrque causae antecedentes et externae eadem inveniuntm
<lb/>ratione atque illae quas de magnitudine et
<lb/>parvitate exposuimus. Mixtae vero mutationes atque
<lb/>compositae cum vehementia et remissione, vel duritie, vel
<lb/>mollitie constanti Quae etiam examinandae sunt atque
<lb/>discernendae eadem via rationeque, quam quum de longo,
<lb/>angusto et humili disputaremus, declaravimus, quo cognoscamus
<lb/>quae causa sit quamobrem in celeritatem, vel tarditatem
<lb/>pulsus variavit; potest enim, uti diximus ob usum
<lb/>auctum pulsus m celeritatem crevisse ; potest etiam ob mollitium
<lb/>arteriae et facultatis robur. Sed enim quum non
<pb n="9.259"/>
<lb/>diversus sit mollitie, duritie, vehementia, remissione, solus
<lb/>mutationem usus induxerit ; at si cum horum aliquo, causa
<lb/>inquirenda et exploranda praepollens est, sicut ante declaravimus.
<lb/>Exempli gratia .si simul et celerior esse et
<lb/>mollior rideatur, animadvertendun est mutone celerior
<lb/>sit quanto mollior, an magis. Nam si quanto est mollior,
<lb/>tanto etiam celerior fit, allevationem a sola mollitie mutuavit;
<lb/>sin multo celerior quam mollior, non a mollitie tantum,
<lb/>sed et ab usu aucto; contra si multo mollior quam
<lb/>celerior, quanto mollior est tantum detraxit solius usus
<lb/>exolutio. Ad hunc modum si pariter celerior et vestemeutior
<lb/>sit, num tanto celerior sit quanto vehementior,
<lb/>considerandum est, ita enim celeritatis solum facultatis robur
<lb/>causa sit; sin celerior quam vehementior, quo celerior est,
<lb/>hoc de usu aucto accepit ; at si vehementior multo quam
<lb/>celerior, non robur tantum facultatis, sed etiam frigiditas
<pb n="9.260"/>
<lb/>aliqua allevavit pulsus. Si .jam celerior .simul et mollior
<lb/>vehementior que appereat, lingulati experientia opus est
<lb/>cognituro, utrum tanto celerior fit moderato, quanta ex
<lb/>ambabus causis facta accessio est, ex mollitie et contentione,
<lb/>an non tanto. Nam si tanto, ob illa sola est immutatus; si
<lb/>magis, accessit incrementum usus ; sin minus, etiam propter
<lb/>usum exoletum. Eadem ratio in pulsuum mutatione in tardilatem
<lb/>ineunda est, ex ustore dumtaxat exoleto, an ex
<lb/>imbecillitate facultatis, an ex duritie instrumentorum oria
<lb/>alteratio siti Ac ob usum susum variatum fuisse probabile
<lb/>est pulsum, si quando nec durior nec imbecillior inveniatur,
<lb/>ob facultatis infirmitatem, ubi quanto languidior fit, tanto
<lb/>etiam tardior, atque ob duritiem item instrumentorum,
<lb/>quum tanto sit tardior quanto durior. Sin autum mullo
<lb/>tardior moderato rideatur quam languidior, in eum flatum
<lb/>ex imbecillitate et frigiditate incinit, causamque in eo exuperantem
<pb n="9.261"/>
<lb/>ex collatione reperies ad naturalem et moderatum.
<lb/>Si enim numeris forte quinque de natura remissio deflectere
<lb/>rideatur et quindecim tarditas, praestare in eo
<lb/>pulsu constituendo frigidam causam, non imbecillitatem saC
<lb/>allatis esse causam dicendum esu Sin quindecim tarditas
<lb/>numeris appereat, decem autem remissio, in hujus pulsus
<lb/>constitutione frigiditatem excedit imbecillitas. Si vero minori
<lb/>excessu sit tardior, majori vero sit languidior, ex facultatis
<lb/>imbecillitate et calore quoque is natus sit. Ac
<lb/>magnitudinem quidem utriusque causae ex proportionis excessu
<lb/>invenies. Atque hoc memoria tenendum est, haec
<lb/>omnia dici amoto ascititio motu. Pari modo, ubi cum
<lb/>mutatione in tarditatem invenitur aliqua durities, attendendum
<lb/>est, ex sula duritie mutatio, an ex ambabus, incidat.
<lb/>Si enim quanto tardior sit pulsus tanto etiam rideatur durior,
<lb/>alterationis sola durities causa est; si vero multo terdior
<pb n="9.262"/>
<lb/>quam durior, non modo durities, verum etiam frigiditas,
<lb/>atque invenias ad eundem modum lue fortiorem
<lb/>causam atque declaratum est paulo ante. At si magis sit
<lb/>durior quam tardior, non nomine duritiei tantum, verum
<lb/>caloris etiam, talis evasit; ac vero hic quoque ex proporthuris
<lb/>excessu perspiries causae utriusque magnitudinem.
<lb/>Jam vero si tardior simul et durior sit atque languidior,
<lb/>exercitatum hic quoque oportet esse, qui sit perspecturus,
<lb/>an tanto tardior sit moderato, quantum accessit ex utrisque
<lb/>causis, imbecillitate et duritie, necne. Etenim si tanto,
<lb/>ob illas est folas mutatus ; quod si magis, adjuncta jam est
<lb/>usus exolutio, si minus, etiam propter usus lucrementutn.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">


<p rend="indent">
<lb/>Quum vero jam satis de his tractaverimus,
<lb/>quod ad hunc locum attinet, lue disputationem aliquantisper
<lb/>sistamus, ac prius quam aliud genus in manus sumamus,
<lb/>quaedam faciamus ut commemoremus et ad superiorem
<pb n="9.263"/>
<lb/>et sequentem sermonem accommoda. Nam quatuor quum
<lb/>sint in distentione arteriae generales differentiae, prima ea-.
<lb/>demque ante caeteras pulsuum propriae, quae in qualitate
<lb/>consistit motus ; altera quae in quantitate distentionis ; neque
<lb/>hic nos neque in primo De pulsuum differentiis libro
<lb/>de priori magis propria verba fecimus, quod cognitu difficilior
<lb/>sit, sed de illa quam dignoscant tirones clarius et
<lb/>quae ideo sit ad denunciandum aliquid utilior. Haec habet
<lb/>extra ordinem illud quoque praeter alias omnes, ut
<lb/>complecti feptem et viginti videatur pulsuum differentias,
<lb/>sint vero re vera tres ; nam in caeteris quidem omnibus genexibus
<lb/>quot natura sunt differentiae, tot apparenti Reliqua
<lb/>fuit in distentione duo genera pulsuum, alterum facultalem,
<lb/>alterum arteriae indicat tunicam, quod quidem
<lb/>est postremum, imo vero nec proprium, nec affine, sed
<lb/>genus pulsuum adventitium. Habent autum hoc duo haec
<lb/>genera, ut causam semper a qua generantur offendunt
<pb n="9.264"/>
<lb/>aperte; duo illa genera superiora non perpetuo. Etenim
<lb/>duobus obvenit generibus posterioribus, ut ab una utrumque
<lb/>causa constituatur: primis vero duobus, ut ab omnibus caufis,
<lb/>quas tres frequentor demonstravimus esse; quo etiam in
<lb/>generibus duobus primis difficilior est oratio ac pluribus
<lb/>ad caulam inveniendam distinctionibus indiget. in reliquis
<lb/>duobus quum genus est causae unum utrobique tum vero
<lb/>quantitatis notitia certa.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">


<p rend="indent">
<lb/>Vehemens pulsus a facultatis semper robore
<lb/>fit, ac quo sit vehementior tanto robur significat majus
<lb/>esse facultatis ; languidus ex facultatis imbecillitate, ac
<lb/>quo fit languidior hoc facultatem quoque imbecilliorem esse
<lb/>demonstrat. Haud aliter durus pulfus efficitur ab arteriae
<lb/>tunica dura, mollis a molli. Praeterea quantitas pulsus
<lb/>duritiei et mollitiei arteriae declarat quantitatem duritiei
<pb n="9.265"/>
<lb/>et mollitiei. Sed vero qui messius est inter durum et mollem,
<lb/>qui etiam vocatur moderatus, primus natura est luter
<lb/>eos solusque naturalis. At inter languidum et vehementem
<lb/>hac ratione messius est nullus, quod languidus sit ornatdus
<lb/>ex facultate imbecilla et a natura defcifcente, vehemens
<lb/>autem ex firma et recte habente. Verum alio modo,
<lb/>ut ante retulimus, medius fit aliquis inter languidum et
<lb/>vehementem ; modus autem dignoscendi per tactum adbibitum
<lb/>esu Nam quum a pulsu evertitur, vehementem eum
<lb/>vocamus ; quum ille evertat pulsum, languidum ; ubi neutrum
<lb/>fit, messium dicimus hunc sortitum locum esse luter
<lb/>languidum et vehementem; qui quidem non aliter atque
<lb/>languidus praeter naturam est. Alienationes pulsuum
<lb/>quaedam in remissionem et vehementiam et solae fiunt
<lb/>frequenter et ah una causa; quum enim tunica arteriae
<lb/>una cum usu innaturali constent statu et nonnihil incultatis
<pb n="9.266"/>
<lb/>contentio alteram fit, languidior lue quam vehementior
<lb/>priore pulsus redditur ; de assis vero generibus cum eo nihil
<lb/>mutatur, atque hoc pacto solae fiunt et ab mia causa.
<lb/>Alio modo ab una quidem causa,. sed non solae, nam ubi
<lb/>dissoluta admodum facultas fit, vel contenta, ut nondum
<lb/>a caulis aliis continentibus fit immutatus, mulari pulsus ab
<lb/>una causa accidet, genus vero non unum commutatum esse.
<lb/>- Nam si longe facultas imbecillior sit, non languidum modo,
<lb/>verum etiam parvum pulsum creabit; et quia parvum, statim
<lb/>etiam crebrum ; at robustissima quum vehementissimum
<lb/>tum etiam majorem excitat pulsum, simulque, si nihil immutatus
<lb/>sit usus, rariorem. Mutatio jam pulsuum in duritiem
<lb/>et mollitiem, siquidem ab una causa procedat, omnino
<lb/>aliquod una de estis generibus mutabitur ; quod si sola constet,
<lb/>ex concursu plurium causarum constituitur. Simul
<lb/>autem et sola et ab una causa nequaquam fiat, nisi minituo
<pb n="9.267"/>
<lb/>plane spatio a natura recesserit, ut quam minimo fiat
<lb/>pulsus durior, pari tamen magnitudine; at sic nec celeritas
<lb/>mutabitur nec crebritas. Verum apertior si fiat majorque
<lb/>durities, non poterit pulsus non esse minor, tantaque etiam
<lb/>crebrior quanto minor. Si vero simul et durior facta fit
<lb/>tunica arteriae et calor increverit, hoc pulsus moderato
<lb/>durior erit quo arteriae tunica, at magnitudine aequalis
<lb/>moderato; modo quantum calor mediocritatem excesserit,
<lb/>tento tunica arteriae naturali sit durior. Quando jam de
<lb/>his quoque sutis dictum est, quantum requirit praesens argumentum,
<lb/>deinceps de antecedentibus et externis duorum
<lb/>generum, quae nunc explicarimus, causis agemus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">


<p rend="indent">
<lb/>Causae antecedentes, quae robur facultatis
<lb/>augent, partim in ipso sunt corpore; ac humores quidam
<lb/>sunt semicocti et crusti, qui jam concoquuntur, et naturae
<pb n="9.268"/>
<lb/>ad judicationem impetus, nisi lue fit etiam in eodem
<lb/>genere, ad haec ira; partim extrinsecus adveniunt, ut.vinum,
<lb/>ribus, exercitationes modicae; et etiam quae intemperiem
<lb/>corrigunt ipsius corporis et cordis et arteriarum,
<lb/>sive issi cibi sint, sive potus, sive etiam medicamenta. Difsclvunt
<lb/>vero facultatem inedia, vigiliae, fo licitudines,
<lb/>moerores, vacuationes immodicae per alvum, vel per urinas,
<lb/>vel vomitum, vel alterum profluvium sanguinis, vetrementes
<lb/>dolores, vel cum quadam proprietate evenientes,
<lb/>ut quem stomacbicum affectum vocant qui syncopen inducit.
<lb/>His adjunge omnia quae cordis vel arteriarum creant intemperiem,
<lb/>sive in corpore illa contineantur, ut in lucris,
<lb/>vel solidis partibus; sive foris etiam haec antecedant: quippe
<lb/>haec dissolvunt omnia facultatem immodice humectando,
<lb/>siccando, calefaciendo, refrigerando, digerendo. At vero
<lb/>quae causae antecedentes et externae pulsum duriorem
<lb/>efficiunt, supra exposuimus, quum de longo simul et angusto
<pb n="9.269"/>
<lb/>et humili dissereremus. Nihil est ergo, cur easdem
<lb/>hoc loco recenseamus, sed tantum si mollis causas addiderimus,
<lb/>finem hic satiemus libri.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">


<p rend="indent">
<lb/>Mollem reddunt arteriam humidus cibus
<lb/>ac frequentiores balueae, iomni multi, mollior vita et voluptates,
<lb/>atque haec quidem intra septa manent naturae.
<lb/>Praeter naturam, in comate, lethargo, hydrope, etsi quae
<lb/>sunt alia quae arteriarum tunicas imbuunt larga humrditate,
<lb/>maxime pituitosa, de quibus infra, quum de morbis
<lb/>dicam, prolixius agam. Nunc jam tempus est ut hunc
<lb/>librum finiamus, si in summam qui in eo fit fructus subduxerimus.
<lb/>Est autem lue. Praesentem dispofitionem singestarunt
<lb/>causarum continentium pulsus primam indicant,
<lb/>qua cognita antecedentes et exlernae causae deprehendat,tur
<lb/>ipsius primae inter illas, atque in hoc constat praeteritorum
<lb/>praesagitio, futurorum vero ex iis quae dispositiones
<pb n="9.270"/>
<lb/>comitantur, petuntur praesagia, quorum quemadmodum
<lb/>unumquodque potissimum fiat in loquentibus libris declarabo,
<lb/>prius in fecundo stamen horum commentariorum quod
<lb/>restat adhuc instituimus persequi..
</p>
<pb n="9.271"/>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="book" n="2">


<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENI DE PRAESAGITIONE Ex
<lb/>PVLSIBVS LIBER II.</head>


<p rend="indent">
<lb/>De primis quidem et ut dixerit aliquis
<lb/>maxime elementariis pulsibus, quorum in distentione arteriae
<lb/>dignatio, superiore libro explicata est; de reliquis vero
<lb/>deinceps exorsi a contractione tractabimus. Habet- quatuor
<lb/>haec quoque genera pulsuum quot scilicet distentio, velocior
<lb/>etenim et tardior, major, minor, vehementior, languidior, st
<lb/>naturam ipsam spectes .rei, contractionis motus fit ; et hercle
<pb n="9.272"/>
<lb/>etiam arteriae corpus aut durum efficitur, aut molle;
<lb/>quare et ob id pulsus durus veli messis efficitur; haud
<lb/>dignoscas famen horum generum praeter tarditatem unam
<lb/>et celeritatem ullum, .imo ne has quidem ubique, sed in illis
<lb/>pulsibus, ubi sensu contractio animadverti possit, ut in primo
<lb/>libro De pulsibus dignoscendis docuimus. Jam  etiam in
<lb/>libro de usu pulsuum arteriae iunctionem demonstravimus
<lb/>contractionem esse non secus ac distentionem, utraque
<lb/>enim naturalis caloris tuetur commoderationem, distentio
<lb/>veluti inspicatio quaedam excessum ardoris refrigerando, et
<lb/>ventilatione quod extinguitur incendendo, contractio in
<lb/>modum expirationis suliginem expurgando. Ergo celeritas
<lb/>contractionis indicio erit fuliginosorum excrementorum ingentem
<lb/>colligi copiam expurgarique id temporis, quaudocunque
<lb/>inveniatur; tarditas contra, nec eius multum exerementi
<lb/>coacervari, eoque nec requirere evacuationem.
<lb/>Magna enim copia per putretlines humorum acervatur, quae
<pb n="9.273"/>
<lb/>febres accendunt necessario ; quum corpus bonos humores
<lb/>habeat, pauca omnino; in estis statibus, qui medii inter hos
<lb/>sunt, pro proportione .singulorum statuum ; inter edendum
<lb/>et dormiendum plus, per vigilias et inedias minus. Eadem
<lb/>plane ratione pro ciborum natura ; in istis qui pravos
<lb/>humores gignunt, plus ; in sus minus, qui probos. In febribus
<lb/>ad eundem modum, in accessionibus plus, aliis
<lb/>temporibus minus. Adeoque plus ex crassis et lentis humoribus,
<lb/>cujusmodi pituitofi sunt et quos appellant crudos;
<lb/>ex biliosis minus et melancholicis, medio modo ex sanguine,
<lb/>qui scilicet etiam putrescit in inflammationibus; unde oriuntur
<lb/>febres quum aliis, tum illis quarum adeo est immoilicum
<lb/>incendium ut cutem demant et - affectum generent
<lb/>quem carbunculum vocant. Ejusdem fere naturae simt herpetes
<lb/>depascentes, quos appellavit Hippocrates edentes, scilicet
<lb/>in omnibus lus affectibus putrescunt humores. Alio
<lb/>autem jam modo illi qui putrescunt in asperis arteriis
<pb n="9.274"/>
<lb/>succi; pulmoni enim sua vitia impertiunt, ac putrescit temporis
<lb/>progressu hoc etiam viscus. Ac coacervantur in asperis
<lb/>arteriis vel per distillationem e capite, vel ex pleurifide,
<lb/>vel peripneumonia, vel pulmonis affectu, vel angina,
<lb/>vel ex empyemate transumptu. originem lune ducunt putredinis,
<lb/>quod minus probe expuuntur, nam ut sunt vitiosi
<lb/>et locus calidus, maturam desiderant evacuationem. Subinde
<lb/>etiam fit ut, quum pulmonis rumpatur vas aliquod, nnmittat
<lb/>sanguinis in asperas arterias aliquid, qui quidem putrescens
<lb/>diuturnitate excilat tabem, quo etiam devenit ce-lerius
<lb/>quem vasa exulcerata emittunt. In omnibus sus
<lb/>quos collegi affectibus aliisque qui putredine sunt aliqua
<lb/>humorum praediti, arteriarum motus, quo intro feruntur,
<lb/>augetur et in quantitate, ut arctius illae contrahantur, sed
<lb/>hoc quidem sensu plane non dignoscas. At celeritatis clare
<lb/>animadvertitur incrementum, sacileque viro experto in hoc
<lb/>opere, qui nec ingredi quidem ad experiendum prius possit
<pb n="9.275"/>
<lb/>quam quae de dignoscendo prodidimus didicerit, quorum
<lb/>nos nihil ex priscis medicis docuit ullus, sed progrediuntur
<lb/>quidam usque ad verisimilem orationem, commentationes
<lb/>scilicet Herophilias quasdam de pulsuum rhythmis conseribendo ;
<lb/>aliqui inanem loquacitatem vocant eam meditationem
<lb/>penitusque eam repudiant, veritatem autem neutri cognovernnt,
<lb/>quod scilicet in celeritatum et tarditatem distentionis
<lb/>contractionisque respicere oportet, quarum multa valet
<lb/>utraque iudicare, ut summatim nunc declaravimus, explicatini
<lb/>posthac, quum de morbis agemus datius.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">


<p rend="indent">
<lb/>Nunc quidem ad crebritatem me naritatemque
<lb/>convertam; quarum duplex est utraque, quod etiam
<lb/>quieti contigit arteriae duplici esse, uni a distentione ante
<lb/>contractionem, alteri post contractionem ante distentionem.
<lb/>At quiddam ambabus est commune, aliquid proprium utrique :
<lb/>commune, quod duabus de causis breviantur, vel quod
<lb/>productus sit motus, Vel quod .sequens anticipet; contra
<pb n="9.276"/>
<lb/>protenduntur, si vel brevior fuerit prior motus, vel si moretur
<lb/>posterior; utrique proprium quod denotare folent.
<lb/>Illud autem ab iis planum est significari quod ex producto
<lb/>altero motu, vel anticipante altero, potest proni; aut contra
<lb/>a breviato altero motu et morante altero. Quando
<lb/>enim sincerus calor paucissimisque inquinatus excrementis
<lb/>distentionem concitat rnajorem simulque celeriorem; contra
<lb/>qui confusus excrementis est putribus, contractionem; ubi
<lb/>ex anticipatione et magnitudine distentionis pulsus crebrior
<lb/>fiat, calorem purum indicabit multum in corpore increvisse;
<lb/>ubi vero, quod maturius incipiat contractio, impuri copiam
<lb/>atque excrementis referti caloris arguet. Nec aliter, quum
<lb/>rarior pullus externa quiete fit, si quidem ob dissentionis
<lb/>brevitatem, refrigeratum calorem demonstrabit esse;. sin
<lb/>ob moram contractionis, fumosa imminuta esse excrementa ;
<lb/>iu quiete interna e uiverfo,.. si ex productione contractionis
<pb n="9.277"/>
<lb/>creber sit pulsus, ali abundantiam famosorum excrementorum;
<lb/>si ob maturiorem distentionis exorsum, auctum casurem
<lb/>esse. . At vero quum rarior in hac quiete pulsus est,
<lb/>si ob imminutam contractionem, pauciora annunciabit excrementa;
<lb/>imminutumcalorem esse, si ob distentionis moram.
<lb/>Quod si conjuncta ambo sint, ut et protendatur motus prior
<lb/>et alter anticipet, sive in externa hoc quiete, sive acridat
<lb/>in interna, compositum declaraverit affectum ex assis, quorum
<lb/>sigillatim significabat utcunque. ltidem si pulsus sit ra- rior,
<lb/>in utra haec coierint ambo quiete, contractus prior
<lb/>motus et multum tardans alter, erit status tum quoque
<lb/>duplex atque compositus ex utroque, quae jam ante dedar
<lb/>animus, quum alteruter diminutus sit motus, tardet autem
<lb/>ac multo post incipiat alter. Verum enimvero non perinde
<lb/>est aperta utriusque quietis cognitio, externa enim clare
<lb/>sentitur, internam vero ne obscure quidem, nedum evidenter,
<pb n="9.278"/>
<lb/>sensu dignoscas ; at sola ad hanc nspires coniectura, si
<lb/>cossigas ex impetu utriusque luctus, praecipue in iis pulsibus
<lb/>in quibus clare sensus valet assequi. contractionem. Ac
<lb/>de hoc quoque genere pulsuum quantum refert ad propolitum
<lb/>diximus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">


<p rend="indent">
<lb/>Nunc postulat sermonis series ut de rhythmis
<lb/>exponamus, de quibus prolixius Herophilus-disputavit,
<lb/>observationem potius et experientiam prodens quam rationalem
<lb/>docens methodum. Nam rhythmos pulsuum per fingulas
<lb/>sere animadversos. aetates conscribit, nec primum,
<lb/>quibus illos in naturis observaverit, nobis declarat, deinde
<lb/>ex ipsa institutione maniscstus est quod confusam habuerit
<lb/>nec distributam contractionis atque quietis notitiam. Nam
<lb/>si contractionem in senibus usque ad decem prima tempora
<lb/>extendi putet posse, planissime veram contractionem sensit
<lb/>nunquam. Haec enim interdum non tam diuturna est
<lb/>quum dissentio, interdum aeque diuturna, interdum, ut ibribit
<pb n="9.279"/>
<lb/>ille, diuturna quidem est, non quintuplo tamen, ut autumat,
<lb/>sed paulo major. Reliqua errata et confusiones
<lb/>inauditasque absurditates, quibus scripta scatent lierophili
<lb/>de rhythmis dignoscendis, partim ex tertio commentario De
<lb/>dignoscendis pulsibus, partim ex illis quae feorsum in Herophili
<lb/>artem de pulsibus scribam, cognoscas licet. Nunc vero,
<lb/>quia nec historiam hac lucubratione, nec confutationem
<lb/>complector, sed quae perspexi doceo, ad inaequales pulsus
<lb/>convertam orationem.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">


<p rend="indent">
<lb/>Horum duplex est genus; quidam in uno
<lb/>ictu inaequalitatem habent, alii in acervo, quam juniores
<lb/>medici inaequalitatem solent appellare collectivam, quod et,
<lb/>ut opinor, acervum collectionem appellant. . Igitur de inaequalibus
<lb/>pulsibus hoc in communi omnibus sciendum est,
<lb/>quod in secundo libro de pulsuum caulis ostendimus, ex obftructionibus
<lb/>eos, aut ex compressionibus instrumentorum,
<lb/>aut humormn abundantia ad facultatem quidem collata, aut
<pb n="9.280"/>
<lb/>ex cordis inaequali intemperie constare; difficiliorem porro
<lb/>esse unius pulsus inaequalitatem ea quae in acervo consistit.
<lb/>Quinetiam haudquaquam moveri arteriarum, quod vocatur
<lb/>intermittere, - sive in unum pulsum, sive in acervum luciderit,
<lb/>periculosum est, ut nulla omnium specierum esta,
<lb/>quae inaequales sunt. At seorsum de utriusque generis om.
<lb/>nibus speciebus dicendum est, incipiendumque a pulsuum collectica
<lb/>inaequalitate. Meditemur vero orationem, primum
<lb/>in aequalitate collectiva, quod apertior inaequalitate fit unius
<lb/>pulsus. Intermittentes pulsus facultas, vel quod gravetur
<lb/>ab humorem copia, creat impedita quo minus motum debito
<lb/>tempore auspicetur, vel per crassitudinem, vel per copiam
<lb/>humorum, quae obstruat, aut oscilla cordi vitiatarum
<lb/>arteriarum, qua attrahit materiam rursusque emittit; aut
<lb/>ex oscillis quadamtenus universam vasorum capacitatem.
<lb/>Saepe etiam foris illis, quasi vinculum fit, copia ejuscemodi
<lb/>offunditur, nonnunquam instar oneris gravat; interdum
<pb n="9.281"/>
<lb/>etiam spatia in quibus distenduntur. occupat;. est . quum
<lb/>inflammatio, vel scirrhus, vel alius id genus tumor, qui
<lb/>cingentia arterias corpora teneat, earum arceat dissentiones;
<lb/>si vero ipsarum arteriarum tunicis tale quid insederit, majus
<lb/>est discrimen; at vero si ipsius corpus cordis, hoc jam
<lb/>malum est extremum, etenim in subito syncope corripiuntur.
<lb/>At intemperies cordis non est. perinde exitialis, imo vero
<lb/>inflammatione longe mitior; cujus quidem imbecillitas facultatis
<lb/>comes est, pultas languidus, praeterque eum affectum
<lb/>indicat nihil. Nam moderato cor praeditum temperamento.
<lb/>pulsum edit vehementem, pravo languidum ; ac est in utroque
<lb/>excessus et defectus, prout major vel minor sit temperamenti
<lb/>mediocritas, etenim latitudinem demonstravimus
<lb/>habere, quam p ultus habent etiam non minus ex majore,
<lb/>vel minore intemperie. Verum parvum et languidum sola
<lb/>intemperies pulsum reddit, non statim inaequalem tamen;
<lb/>nisi cum humoribus facullas comparata contentis in ipso
<pb n="9.282"/>
<lb/>corde, et in continentibus cum ipso arteriis veuisque robore
<lb/>iis cedat ; quod aliud nihil est ac copia humorum facultam
<lb/>major. In ejuscemodi enim affectibus adjuncta necessatio
<lb/>ad parvos ac languidos pulsus inaequalitas esu At
<lb/>quum debilitata duntaxat facultas est cordis, non gravatur
<lb/>tamen ab humoribus, hic omnino pulsus parvi sunt et
<lb/>languidi ex sacullatis imbecillitate ; nulla vero illis adest inaequalitas,
<lb/>infi quando ipsum etiam corpus cornis inaequali
<lb/>intemperie detineatur, de qua paulo post dicemus. Nunc
<lb/>ad intermittentes me refero, qui rarioribus suritimi sunt,
<lb/>verum ah iis secernuntur, quod rhythmum pulsirs totum
<lb/>intermittentes perdiderunt. Quod si non unius modo tempus
<lb/>quiescat, sed diutius etiam, clarius is intermittere videatar,
<lb/>periculosior que hoc erit priore quo quiescat diutius.
<lb/>Itaque quum duorum pulsuum tempus arteria quiefcat, haud
<lb/>scio an superstes esse quisquam possit. Unius certe tempus
<lb/>pulsus aut paulo amplius saepenumero conspeximus, intermittente
<pb n="9.283"/>
<lb/>motu arteriarum superstitem hominem fuisse,
<lb/>praesertim quum aetatum ageret senilem, quanquam hoc
<lb/>videri absurdum possit; etenim si vel sua sponte imbecillus
<lb/>senex est, laborantque ejus etiam ante valetudinis insirmitatem
<lb/>facultates, quem expectemus eventum, si ad aetatis
<lb/>imbecillitatem altera accesserit ex morbo ? Nempe hac de
<lb/>re non est periculosum, sed eo potius leve, quod imbecillae
<lb/>facultates a pernis saepe causis fiat ut offendantur, at
<lb/>firmae tantum dejiciuntur a maximis. Itaque qui habitu
<lb/>sunt valente et admodum diu in morbos non inciderunt,
<lb/>periclitantur, si incidant, at vero imbecilli, quique assidue
<lb/>objecti ad omnes causas sunt, facillime servantur ; quod scilicet
<lb/>de his nemo, quum a qualibet laedatur vel minima,
<lb/>expectet causam magnam ; robur validorum omnem excipit
<lb/>causam parvam, ut a solis magnis vincatur. Quamobrem
<lb/>intermittentes pulsus minus habent senes quam juvenes
<lb/>perniciales : mox pueri ab illis, quod (quia quum concoctrice
<pb n="9.284"/>
<lb/>facultate sint validissima tum corpore mollissimo atque
<lb/>facile perspicabili) concoquant, digerantque per halitum intemperies
<lb/>inaequales, copiamque humorum et crassitudinem.
<lb/>Quare etiam in in minus periculum veniunt quam
<lb/>juvenes, quum pulsus intermittunt, duobus nominibus;
<lb/>nam tum quod facultate quae pulsibus praesidet imbecllliore
<lb/>quam juvenes sint, ut a minoribus causis, sicut fenes,
<lb/>superentur proclivius, tum quod concoctrice firmiore;
<lb/>ut facile offensae corrigantur. His additur perspiratus facilitas,
<lb/>non mediocre est tollendos morbos momentum, quod
<lb/>etiam Hippocrates confirmavit. Haesi tibi rationes probantur,
<lb/>utaris licet; sin secus, at ut docet experientia, rem
<lb/>scito ile ut diximus habere. Itaque praeter caeteros in
<lb/>pulsibus intermittentibus juvenes, minus his pueri, minime
<lb/>senes in periculum vocantur. Neque vero quicquam habet
<lb/>admirationis inaequalium perniciosissimum este intermittentem;
<lb/>nam caeteri quidem vitiosi aliquatenus sunt motus ; at .
<pb n="9.285"/>
<lb/>intermittens in motus positus est abolitione ; siquidem quo
<lb/>tempore .intermittit pulsus, tum nihil arteria movetur. Ac
<lb/>fere quantum inter se sanitas, mors et morbus disserunt,.
<lb/>tantum naturalis motus ab immobilitate et pravo motu ;
<lb/>quod naturalis motus sit instar sanitatis, vitiosus motus
<lb/>morbi et immobilitas imaginem referat mortis. Nam qui
<lb/>in ipsis functionibus statuunt sanitatem et morbum, non
<lb/>in corporis dispositionibus, ex quibus functiones obimus,
<lb/>his non instar est sanitatis motus arteriarum naturalis, caeterum
<lb/>aperte dicetur sanitas, itemque vitiosius motus non
<lb/>instar morbi, sed ipse scilicet morbus ; ac immobilitas extinctio
<lb/>quaedam atque mors, siquidem integra diutius constet;
<lb/>nam si hactenus procedat, ut unius pulsus vel alterius
<lb/>videatur tempus quiescere, in star veterni est, aut apoplexiae
<lb/>cuiuspiam, aut resolutionis actionum voluntariarum.
<lb/>Qualia enim haec in aliud principiupr sunt, quod sedem habet
<lb/>in cerebro, tale quiddam pulsuum est quies adversus
<lb/>principium quod in corde situm esu Et ut recte de illo est
<pb n="9.286"/>
<lb/>dictum, apoplexiamsalvere impossibile esie, si ingens sit,
<lb/>sin levis sit, non sine magno negotio, ita etiam dicetur hic
<lb/>recte, quies pulsuum, si sit diuturna, ut tollatur non fieri
<lb/>e. posse; sin brevis fit, non citra negotium. Porro diuturna
<lb/>est quae excedit duorum pulsuum tempus ; brevis quae intra
<lb/>duorum pulsuum tempus manet. Quies vero temporum
<lb/>unius pulsus inter omnes intermissiones moderatissima est,
<lb/>multique ex ea senes pariter et pueri evaserunt, juvenum
<lb/>autem ne ex hac quidem ullus. Verum longam raritatem
<lb/>quidam imperitia adducti, quod intermissionem existimarent
<lb/>esse, ex hoc pulsus nitro quosdam arbitrati sunt juvenes
<lb/>fuisse superstites. Est quidem haec quoque granis, praecipue
<lb/>juvenibus, non tamen plane exitialis, pueris et fenibus
<lb/>multo etiam levior. Porro autem mors a pultibus intermittentibus
<lb/>repentina corripit, non aliter ac ab apoplexia,
<lb/>utrobique enim cordis calor extinguitur destitutus respiratione.
<lb/>- .At raritas quidem ab intermittente pulsu discernitur
<lb/>prolixitate temporis, interdum etiam quod raritas interim
<pb n="9.287"/>
<lb/>habet aequalitatem con junctam omnium ictuum: intermittens
<lb/>autem pulsus necessario est inaequalis; nunc enim in
<lb/>trinis, nunc in quaternis, ac nonnunquam in quinis ictibus,
<lb/>vel etiam ru pluribus intermittere invenitur, et quiescere
<lb/>unum motus tempus, aut etiam plura. Jam  simul cum illo
<lb/>aliquod mutatur aliud genus, convertiturque ad inaequaliortem.
<lb/>Et hoc etiam in raritatibus diuturnioribus est perpetuum,
<lb/>ut tardior quam per est reddatur motus, nunc
<lb/>tanto quanto raritas, nunc plus, aut minus, prout qui
<lb/>id pulsus vitium concitat comparatus affectus sit. Est autem
<lb/>eorum pulsuum ingens frigiditas causa generandorum,
<lb/>quae occupet vel corpus cordis, vel spiritum et sanguinem,
<lb/>quem continent. ejus sinus, vel partem aliquam vicinam.
<lb/>Atque si corpus ipsum cordis teneat ingens frigiditas,
<lb/>ita languidissimos reddit pulsus et tardissimos et minimos,
<lb/>ut maxime haec riget, quae vero proficiscatur ex parte alia,
<pb n="9.288"/>
<lb/>raritatem longius quam caetera quae diximus genera n
<lb/>natura avertit. Itaque quidam in illis sunt, qui quum pulfusliabeant,
<lb/>non longe minores justo et tardiores languidioresque
<lb/>tamen e vestigio pereunti Mors autem tum minus
<lb/>potest declinari, quum teneat frigiditas corpus ipsum cordis,
<lb/>repentina porro et in altera differentia fit. Ac moriuntur
<lb/>priores issi inter dormiendum potius, ut jam non amplius
<lb/>expergiscantur ; alteri hi quum illo modo tum etiam inter
<lb/>loquendum nonnulli eorum, ut imperitis commode videautur
<lb/>habere subito, ut qui. animo deficiunt, expirant; quorum
<lb/>quibusdam simul prorupit sudor, aliquibus non prompit.
<lb/>Hoc symptoma atque hic affectus quosdam aegrotantes,
<lb/>quum febre liberantur praeter rationem, ac etiam nonnullos
<lb/>sanos potissimum in senectute arripit. Ac raritas quidem
<lb/>pulsuum tantam habet perniciem, ac intermittentes multo
<lb/>majorem, siquidem generantur hi producta raritate, ac
<lb/>quum procurantur, revertuntur per raritatem ad pristinam
<pb n="9.289"/>
<lb/>mediocritatem. Nullus enim fuit qui ab intermittentibus
<lb/>pulsibus alia ratione superstes esset, verum quomodo dixi
<lb/>omnes; producta enim primum admodum raritas excipit
<lb/>intermittentem pulsum, ab illa quies fit etiam, atque etiam
<lb/>brevior, dum reditum sit ad naturalem mediocritatem.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">


<p rend="indent">
<lb/>Illis pulsibus quos commemoravimus adversantur
<lb/>alteri duo, raro creber, intermittenti intercurrens,
<lb/>quos istis Archigenes arbitratur perniciosiores esse, a
<lb/>crebris salsus. quod et praecedant et socii sint syncopes, atque
<lb/>.ah intercurrentibus, quod peripneumonicis interim, qui
<lb/>in statu periculoso sunt, accidant, nonnunquam item febri-bus,
<lb/>in quibus obstructae vel compressae sunt principes
<lb/>arteriae. Atqui si originem respicias horum pulsuum, vanam
<lb/>reperias sententiam Archigenis ; nam intercurrens. ex
<lb/>crebritate fit inaequali, quod functionem obiit cor minus
<lb/>plenam ac postularet usus. Jam  id ipsum fit, ubi a copia
<lb/>humorum oneratum cor sit, aut instrumenta -obstructa, aut
<pb n="9.290"/>
<lb/>in arctum coacta, quae quidem causae erunt etiam intermittentium.
<lb/>At dissident haec re inter sete, quod repugnat in .
<lb/>intercurrentibus et decertat cum noxiis causis facultas in
<lb/>intermittentibus, hoc piget illam facere. Sane judicationem
<lb/>saepe pulsus intercurrentes attulerunt; est enim et veluti
<lb/>conatus quidam naturae .adpugnandum paratae. Quodsi
<lb/>qui ex ejusmodi judicationibus. extincti sunt, non hoc arguit
<lb/>majoris periculi esse affectum pulsuum intercurrentium
<lb/>quam intermittentium; multe enim major numerus perit
<lb/>ex intermittentibus et item quoque ex valde raris quam
<lb/>ex crebris. Corte quidem febres omnes valde urentes pulfum
<lb/>habent crebrum, quarum extra periculum quaedam
<lb/>fontis Qui vero in syncope sunt crebri, propter remissionem
<lb/>sunt periculosi, quae perpetuo conjuncta est cum otinibus
<lb/>syncopis. Et vero languidissuni pulsus, si qui alii,.
<lb/>periculosi sunt habendi;. quales in syncope sunt. omnino
<lb/>attendere convenit extremitates in omnibus generibus polo
<pb n="9.291"/>
<lb/>suum; nam exitiosas esse vel Archigenes fatetur. At quae
<lb/>sit exitiosissima nec ille nec alius graviter expendit quisquanr ;
<lb/>et quidem in confesso est, quae pulsuum extremitas
<lb/>caeterarum perniciosissima videatur, genus etiam illius exitiofissimum
<lb/>merito existimandum reliquorum generum. . Ita
<lb/>etiam si quum alterum alteri comparamus, extremitatem ut-.
<lb/>tersus inveniamus exitiosiorem,. non immerito totum genus
<lb/>affirmemus exitiosius esse. .At crebritas quidem summa non
<lb/>secus .ac syncopis adest febribus vehementer urentibus,
<lb/>quae non prorsus sunt perniciufae. Raritas vero nunquam
<lb/>vacat periculo, sicut nec remissio, nec parvitas ; siquidem
<lb/>tres hae pulsuum differentiae, quum ad summum perveniant,
<lb/>^perpetuo periculosae sunt; at non magnitudo, nec vero
<lb/>etiam vehementia; sed haec omnium sola extremorum non
<lb/>modo libera periculo est, verum etiam summum commodum
<lb/>est, si dignoscere eam queas. Ultima magnitudo; ubi conIuncta
<lb/>sit cum mollitie morbosa, periculum creat, sineum
<pb n="9.292"/>
<lb/>salubri aliquo arteriae statu, tum nihil ei subest mali ; millies
<lb/>enim in febribus, tutis illis quidem, at calidis et valde
<lb/>urentibus, pulfus fit, quum robusia facultas sit, maximus.
<lb/>Quare nec ex comparatione extremorum pulsuum genus
<lb/>crebrorum perniciosius esse raris, vel genus intercurrentium
<lb/>genere intermittentium. Quum vero huic orationi propoli- .
<lb/>ta esset horum demonstratio stilorum, nunc autem etiam attigit
<lb/>obiter alia quaedam genera; nihil est factum damni,
<lb/>quod accessorium, ut si instrumentum sit, persecuta, ob
<lb/>oculos disciplinam illam proposuit de magno, parvo, vehementi
<lb/>languidoque pulsu. Jam  praestiterit etiam ut reliquam
<lb/>istis differentiam addamus tarditatis celari tatisque.
<lb/>Videtur enim et hic quoque velocium genus tardis esse securius,
<lb/>siquidem extrema celeritas extrema tarditate, etenim
<lb/>summa tarditas non secus atque raritas tum incidit,
<lb/>quum calor nativus extinguitur. Celeritatis procedit incrementum
<lb/>ab usu urgente atque omnino a facultate valida.
<pb n="9.293"/>
<lb/>Archigenes vero etiam hic labitur, qui formicantem pulsum
<lb/>habeat pro celari, neque is enim pulsus prorsus celer est,
<lb/>neque summum attingit crebritatis ; nam leves esse crehritatis,
<lb/>magnitudinis celeritatisque extremitates hinc perspicias.
<lb/>Delige juvenem sanum ac velocissime jube currere; tres
<lb/>mox extremitates citra ullum incommodum hominis vel
<lb/>praesens vel imminens deprehenderis. Durissimus jam
<lb/>pulsus (neque enim haec praetereunda differentia est, quo
<lb/>sit integer et absolutus sermo] perinde est ut mollissimus
<lb/>periculosus. Nam ex scirrho ille, aut inflammatione infigni
<lb/>visceris, aut ex constrictione per frigus, aut ex ficcitate
<lb/>ab ardentissima febre profecta, aut ex valida convulsione;
<lb/>hic ex altu comate et hydrope, leucophlegmatia, unoque
<lb/>verbo ex immodica humiditate habitus gignitur. Quare
<lb/>oratione summatim repetita sermonis hic finem faciamus. ..
<lb/>omnes pulsus, qui longe a naturali mediocritate discesserunt,
<lb/>non sunt boni; languidissimus vero et tardissimus
<pb n="9.294"/>
<lb/>rarissimusque omnium pessimi .sunt ; ab illis minimus, mollusimus,
<lb/>durissimus; inde creberrimus, at non celerrimus,
<lb/>vel maximus, sed sunt hi modice periculosi, unus vero
<lb/>inter omnes extremos optimus est, vehementissimus. Verum
<lb/>de his aliter sensit Ardrigenes, nec ullam tamen demonstrationem
<lb/>in sermone protulit, quam enim haberet?
<lb/>nec ei assentiebatur experientia ; sed impositum ei est ab illis,
<lb/>quae .paulo ante connumerari. Cui ergo stat opera artis
<lb/>gnaviter observare meditando ad aegrotos, quae docuimus
<lb/>expendat, quod quidem, certo scio, satient qui veritatem
<lb/>colunt. Sed quoniam satis haec explicarimus, nunc jam
<lb/>de inaequalitate in uno pulsu dicendum esu</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">


<p rend="indent">
<lb/>Est periculosissima hic quoque omnium
<lb/>lutermittens. Haec fit, ubi distentionem interpellat quies,
<lb/>cujus multae fiunt species,. omnes illac quidem periculosae,
<lb/>ied inter se secundum magis aut minus dissidentes. Ubi
<lb/>enim vehementior secundus motus sit priore, commodius
<pb n="9.295"/>
<lb/>est; ubi languidior, periculosius. Jam  tardior item signum
<lb/>est periculosius, celerior commodius. .Hi enim pulsus generautur,
<lb/>quum simul et certat natura et impeditur ab
<lb/>insalubribus causis. Ergo quum rejicere illas quodammodo.
<lb/>valet atque veluti vinculo aliquo soluta motum a quiete
<lb/>praestat priore potiorem, signum est commodius ; quum deteriorcm,
<lb/>periculosius. Melior autem motus est vehemens
<lb/>et .celer languido et tardo. At vero prior motus alterum
<lb/>nihil excedit pene in magnitudinis pt parvitatis differentia,
<lb/>potest enim simili parique affectu nunc praecedens quietem
<lb/>pars motus major esse, nunc sequens, nunc ambae esse
<lb/>pares. Caeterum duritie et mollitie nunquam distent
<lb/>arteriae duo occursus, eo quod majus spatium requirat ea
<lb/>mutatio, quum vel in collectivis inaequalitatibus raro in
<lb/>una consideratione pulsum offendas duritie et mollitie inaequalem.
<lb/>.Vibratus tamen magis alter faece occursus tum .
<pb n="9.296"/>
<lb/>in unius pulsus inaequalitate tum in collectiva apparet
<lb/>priore: quocirca imperitiores fallat fortasse, quasi. durior fit.
<lb/>Symptoma vero est vibratio durae arteriae, quum amplius
<lb/>cogitur vi distendi; atqui non fit tum re vera durior, sed
<lb/>violenter impulsa, ut distendatur amplius, hoc habet symptorna.
<lb/>Atque esit quidem vibratus occursus aequali deterior,
<lb/>nisi tunica arteriae ex causa repentina induruerit; pessimus
<lb/>vero cujus tempus quietis fit prolixius. Intermittens in
<lb/>uno pulsu inaequalitas omnium inaequalitatum est incommodissona;
<lb/>causas enim habet genere easdem ac collectiva,
<lb/>sed deterior illa est multo, nam illa si nihil aliud, at simplices
<lb/>motus constet praeter ullum obicem permissit, haec
<lb/>ne hos quidem pro lege naturae obici sinit, sed obstat motuque
<lb/>privat arterias, non in tertio quoque, vel quarto, vel
<lb/>pluribus . etiam pulsibus, sed in ipso statim primo. Quae
<lb/>igitur diximus de illa, haec sunt ad hanc omnia transferenda,
<pb n="9.297"/>
<lb/>sed cmn accessione, unaque hac diversitate, quod praefentem
<lb/>mortem denunciat. In hoc genere pulsuum caprixans
<lb/>est, cujus exposuimus naturam, aliorumque omnium in
<lb/>libro primo De eorum differentiis. .</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">


<p rend="indent">
<lb/>Porro aliud pulsuum genus est in una distentione
<lb/>inaequalium, qui in communi habent binos ictus,
<lb/>causam tamen non habent communem. Caeterum horum
<lb/>sunt, ut declaravimus in fecundo libro De pulsuum causis,
<lb/>tres unde generantur causae.. De duabus certe in illo libro
<lb/>diximus; nunc vero etiam commemorandi gratia dicemus
<lb/>de tertia causa: de qua tantum jam suctum est, inaequalem
<lb/>eam esse intemperiem ipsius corporis cordis, verum totam
<lb/>ejus explicationem in hunc locum reiecimus. Nunc jam
<lb/>locus est ejus declarandae, atque etiam reliquos omnes pus sus
<lb/>inaequales, quia oratio cohaeret, qui ipsius corporis
<lb/>cordis succedant inaequali intemperiei, hoc sermone percurram,
<pb n="9.298"/>
<lb/>exordiarque hic rursus orationem ab apertissimis
<lb/>inaequalitatibus, quas collectivas appellanti Corpus cordis
<lb/>facultatem quandam obtinet, quae distendit et contrahit,
<lb/>non temere illam quidem nec sortuito a natura donatam,
<lb/>neque otiosam, sed sicut aliis locis demonstravimus, tuendi
<lb/>gratia innati caloris. Haec in contractionibus fuliginosum
<lb/>excrementum effundit, in distentionibus allicit resrigerium.
<lb/>Itaque quum exaequo calidum, vel frigidum, vel purum,
<lb/>vel turbidum fit, omnes ejus partes pari impetu ad functionem
<lb/>contendunt: ubi vero aliae calidiores, aliae frigidiores
<lb/>sint ejus partes, ac hae omnino mundae, illae abundantia
<lb/>excrementorum consutae, non eodem omnes impetu ad munus
<lb/>feruntur, sed hae antevertunt, illae cunctantur. Atque
<lb/>hic majorem numerum et validius ad opus contendentem
<lb/>pauciores imbecillioresque consequuntur, neque enim
<lb/>divelli illae, neque distrahi a se mutuo, quae unius insitumenti
<lb/>sint partes, possunt. Ut autem plures et majori ri
<pb n="9.299"/>
<lb/>ad actionem properantes, universum cor excitant; ita contra,
<lb/>ubi pauciores sint, quae ad motum properant, quae consistunt
<lb/>plures, universum in longiori quiete continent. Jam
<lb/>veto etiam motus qualitatem ex praepollentibus in se partibus
<lb/>comparat totum viscus ; nam calidiores si motui praesint,
<lb/>maturior simul et celerior majorque fit distentio, sin frigitlae,
<lb/>serior, tardior atque minor, ac subinde motus principatus
<lb/>rnajori numero partium desertus; saepe etiam magnitudini
<lb/>usus, quae enim efflictim quippiam desideranti, haec
<lb/>expeditiores ad opus et intentiores sunt, etiam si.numerum
<lb/>aequent non requirentium. Quum igitur longe alterae plures
<lb/>sint alteris, pro illarum ratione movetur perpetuo riscus
<lb/>et agit; at si paulo alterae alteris vel plures suit
<lb/>vel plane pares, non possunt perpetuo alterae esse superiores,
<lb/>sed vicissim vincunt atque vincuntur; itaque varios
<lb/>efficiunt et inaequales tutius visceris motus. Sint enim
<lb/>exempli gratia plures, at non multo, partes frigidae callo
<pb n="9.300"/>
<lb/>dis ; hic primam actionem necesse est minorem tardioremque
<lb/>esse; nec non quietem in harum victoria longiorem,
<lb/>quam si superarent calidae. Jam  etiam altera cordis actio
<lb/>vincentibus frigidis fiat; a qua iterum quies. Quin etiam
<lb/>tertia et quarta praeterea actio, et quies ex j frigidarum
<lb/>victoria obeatur, quid partes calidiores, quibus majore
<lb/>pariterque celeriore atque crebriore motu est opus, nonne
<lb/>deficient eo quo indigent ? Itaque interea fient calidiores
<lb/>ac nonnihil impartient caloris etiam vicinis ; quo minus cordis
<lb/>primus fletus servabitur, siquidem et plures fient calidiores
<lb/>partes et magis quam antea calidae. Quod quia
<lb/>perpetuo fit, erit aliquando, quum hae etiam victurae contraria
<lb/>sint, ut et maturius se ad opus conserant ob usus stimulmn
<lb/>ipsamque reddant actionem celeriorem atque majo-.
<lb/>rem omnibus prioribus motibus, quibus praeerant frigidae.
<lb/>Accidet igitur interea ut quae excellebant justo fruantur
<pb n="9.301"/>
<lb/>refrigerio ; quae vero erant frigidiores, largius jam refiigerentur;
<lb/>itaque diuturnitate immutetur iterum totius cordis
<lb/>status, ut vincant frigidiores. Nam quum abunde calidiopes
<lb/>fruantur refrigerio, ipsae vero frigidiores praeter modum
<lb/>refrigerentur, unaque finitimis frigiditatem impertiant,
<lb/>non poterunt sic frigidiores non fieri plures ; simulque insurdum
<lb/>motum totius cornis necesse est denuo ad talium
<lb/>usum fingi, fierique ejus raras, tardas et parvas distentiones,
<lb/>quales posuimus primo fieri. Proinde quae retulimus paulo
<lb/>ante de illarum immutatione, haec nunc commemorentur
<lb/>iterum ; simulque de reditu in pristinum fletum quae diximus
<lb/>ante ad memorium revoca ; nam ita demum probaturum
<lb/>me puto tibi pulsuum continentem variationem, dum
<lb/>intemperies illa in corde consistat. Eodem modo posteaquam
<lb/>ob fumosarum excrementorum multitudinem intemperie
<lb/>inaequali riscus corripiatur, in collectivam inaequalitalem
<pb n="9.302"/>
<lb/>motus pulsuum erumpet. Neque vero mirum est
<lb/>vel inaequalitatem unius pulsus fieri ob cordis intemperiem ;
<lb/>etenim partes arteriarum calidioribus ejus partibus obductae
<lb/>et calidiores fient aliis et dilatabuntur magis celeriusque
<lb/>movebuntur ; frigidioribus vero obductae et ipsae erunt frrgrdiores
<lb/>et movebuntur tardius atque minus dilatabuntur r
<lb/>Quum vero. obductum fuerit totum vas calidioribus cordis
<lb/>partibus,. tum celerius movebitur tum magis distendetur
<lb/>hoc quam illa, quae frigidioribrs obducta sunt. Et etiam
<lb/>praeter cor intemperies quaedam arteriarum peculiariores
<lb/>inaequalitates illas commemoratas concitant magnitudinis,
<lb/>parvitatis, celeritatis, tarditatis, raritatis, crebritatis; quae
<lb/>si longe a natura recedant, etiam vehementiae et remissiouls.
<lb/>Jam vero etiam in ipso corde omnibusque praeterea
<lb/>arteriis ex visceris illius inaequali intemperie plures in una
<lb/>distentione motuum differentiae prodibunt, partim illam ad
<lb/>celeritatem . comitantium, partim sustinentium et motuum
<pb n="9.303"/>
<lb/>cogentium adeo ut etiam in medio interdum ascensu subsistati
<lb/>Id quod et illis usu venit qui in itinere, vel alio
<lb/>queris modo alteros cunctantes trahunt; retracti enim ab
<lb/>illis inordinato frangunt impetum et interpellant, ut non
<lb/>eodem semper modo moveantur, imo resistant frequenter.
<lb/>Qui si obtinentes ac retrahentes orabant, non modo eorum
<lb/>impeditur motus, ut vel tardius, vel nequaquam interdum
<lb/>procedant, verum etiam retrahuntur aliquando rursum.
<lb/>Atque. haec quidem cordi et arteriis omnia accidunt per inaequalem
<lb/>intemperiem.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">


<p rend="indent">
<lb/>Capricans autem ex genere est illorum
<lb/>quidem qui in quiete intercipiuntur; nonnunquam tamen
<lb/>fit in ejuscemodi cordis affectibus, ut .etiam dimotus, qui
<lb/>ex genere est intro retracturum ; comitatur tamen nonnunquam
<lb/>et ille cordis inaequalem intemperiem, atque adeo
<lb/>quum collectus sit ur multis ejus partibus ingens excrementorum
<pb n="9.304"/>
<lb/>fuliginosorum acervus. Nam si una contingat, ut
<lb/>quaedam omnino sint praecalidae, aliae fumosa fuligine
<lb/>praefocentur, ad contrarios prosilient- motus ; ut alterae
<lb/>distentionem moliantur, alterae considaut. Itaque sive
<lb/>quia dum distenditur arteria, partes, quae contrahunt,
<lb/>actione sint functae, succedet contractio interdum dissensioni,
<lb/>vel ritra externam quietem, sive quia, dum contrahitur,
<lb/>partes quae dilatant actione sint functae. Quorum utrumque
<lb/>pluribus modis fiet. Aut enim pIane vincet fecundus
<lb/>motus priorem, aut aliquantum retrahet, victor autem prior
<lb/>modum institutum complebit, ut tres numero differentiae
<lb/>fiant et in distentione et contractione; prima, quum distentionem,
<lb/>priusquam mensuram impleverit, contractio excipiat;
<lb/>altera, quum prorsus completae succedat externa
<lb/>quiete perdita; tertia, quum distentionem motus contrarius
<lb/>nondum absolutam retrahat, qui debilior redditus reliquum
<lb/>sinat compleri. Haud aliter etiam contractionem distentio
<pb n="9.305"/>
<lb/>nunc absolutam consequitur, nec permittit consistere, nunc
<lb/>etiam, priusquam confecta sit, impeditam et victam excipit;
<lb/>nonnunquam retrahit nonnihil, superatur tamen. Hi
<lb/>motus arteriarum fiunt interdum vel extra affectum cordis,
<lb/>aut propter earum luaequalem in temperiem, aut facultatis
<lb/>imbecillitatem, aut propter duritiem tunicae ; de quibus etsi
<lb/>sermonem jam ante habuimus in secundo libro De causis
<lb/>pulsuum, tamen hic exponam, sed summatim, si hujus prituum
<lb/>admonuerimus quod de inaequalis cordis intemperie
<lb/>modo explicarimus, in hanc nos commentationem prodoxisse,
<lb/>quum ut etiam investigaremus eam et expenderamus
<lb/>longa experientia, sicut alia omnia quae dixi et sum dicturus;
<lb/>tum quod nihil dum in illis commentariis attulimus
<lb/>de facultatis essentia. Neque enim prius hoc decretmn
<lb/>quam omnibus particularibus repetissem consentiens pronunciere
<lb/>fui anius. Nunc quando essentiam facul latum persuasi
<lb/>fumus nihil esse praeter qualitatem temperamenti, omuiaque
<pb n="9.306"/>
<lb/>et in dignoscendo et praecogn escendo et curando
<lb/>convenire cum hoc decreto animadvertimus, non absurde
<lb/>nos arbitramur fecisse, qui pulsus hic comitantes cordis inaequalem
<lb/>intemperiem explicavimus. In quibus sunt nonnulli,
<lb/>uti dicebamus, qui etiam absque illa constent. Itaque
<lb/>dimotus quidam est pulsus vibratus, quem primo quidem
<lb/>unum bis ferire putavi verbis deceptus Archigenis, geminis
<lb/>ipsum mallei ictibus ad incudem assimulans. Quum enim
<lb/>durum quiddam resultare ab altero duro statuissem, a quibus
<lb/>adductus fum circa notionem rei in errorem, ex iisdem
<lb/>in dignoscenda ipsis sum lapsus. At posteaquam incumbens
<lb/>semper et instans sedulo ut contractionem dignoscerem, tandem
<lb/>arteriam manifesto sensi modo mollem et non xibratam
<lb/>considere aliquantum, moxque distentionem consicere,
<lb/>posthac affectus observavi qui habent eos pulsus, et tandem
<lb/>aliquando a multa observatione haec potui constanter quae
<lb/>nunc expono affirmare. Sane mihi videtur etiam Arclngenes
<pb n="9.307"/>
<lb/>accurate pulsus bis ferientes observasse, sed parum
<lb/>bene eos declarare et affectus quos comitantur ignorare.
<lb/>Neque eum ita nude eos, neque mallei geminis ictibus ad
<lb/>incudem assimilaret; neque praeteriret, unde procedant,
<lb/>originem. Id quod etiam nos multo post tempore assecuti
<lb/>fumus, necnon hujus commentationis alia complura. Tumr
<lb/>que rem esse ita comperies, si modo diligentiam aliquam et
<lb/>studium in opus conferre volueris, quale nos adhibuimus ;
<lb/>num absque eo nec cognoscere de illis quicquam veri valeas
<lb/>et ipse operam ludas. Tres ergo affectus hactenus
<lb/>originesque bis ferientium pulsuum iuvennnus ; unam vibrutorum,
<lb/>hac sola re ab illis distinctam, quod quum brevem
<lb/>pulsus longitudinem habeat ex utraque parte arteriae,
<lb/>obscura vibratio sit; quamobrem dimotus, non vibratus
<lb/>videtur; alteram, in qua non vibratus est pulsus, sed arteria
<lb/>dura adeoque facultas imbecilla, ut a corporibus lucumflentibus
<lb/>gravetur, tamen aliqua parte sita ad cutem attolsatur
<pb n="9.308"/>
<lb/>libere ; hanc enim quum Polam sensu percipiant tangentes,
<lb/>erit aliquando pulsus dimotus, ubi prae oneris
<lb/>levitate exilientem illam partes utrinque considentes, nec
<lb/>consequentes retrahant, a corporibus impositis gravatae;
<lb/>quae idcirco nec sensibilem concitant motum, nec quem
<lb/>concitant, hunc concitant similiter parti arteriae conspicuae,
<lb/>caeterum cunctantem et morantem. Interea enim fit ut ab
<lb/>istis quae prius exiliit retrahatur, quum dura est arteria,
<lb/>nam alias in ejuscemodi affectibus non fiat retractio. Atque
<lb/>in quidem duo pulsus tum dicroti sunt tum duri. Tertius,
<lb/>qui ex intemperie nascitur, haud est dimotus, sed bis modo
<lb/>pulsans, neque necessario durus, quem si velit quis dicrotum
<lb/>appellare, nihil refert, hoc tantum meminerit, non
<lb/>esse fimilem corporibus duris, quae a duris repercutlantur,
<lb/>sed ut paulo ante diximus, concertantibus si t mutuo duobus
<lb/>facultatibus, et quae distendit et quae contrahit cor. At
<pb n="9.309"/>
<lb/>quibus in morbis quibusque de causis et affectibusadinaequalern
<lb/>cor intemperiem deveniat, nihil est quod nunc dicam, sed
<lb/>in proximis commentariis explicabitur. Tantum hoc loco iatis
<lb/>sit, inaequalem intemperiem cordis, quae quidem in ipso
<lb/>corpore visceris consistat, comitari pulsum bis ferientem, confequi
<lb/>etiam illum qui perdidit externam quietem, ad haec
<lb/>illum cujus impeditur distentio. Praeterea demonstravimus
<lb/>illos quorum motus interpellatur quiete, comitari omnes inaequalem
<lb/>cordis intemperiem. Quin etiam citra interpellatam
<lb/>distentionem, qui inaequali repraesentantur tarditate et crebritate,
<lb/>plane etiam hi praeter alias a quibus gigni eosdemonstravimus
<lb/>et hanc causam obtinebunt de qua sermo habetur,
<lb/>inaequalem cordis intemperiem; si quando inter se adeo
<lb/>contendant calidae partes cum frigidis, ut subsistere interdum
<lb/>necesse habeant calidae retentae a frigidis, interdum
<lb/>celerius frigidae moveri a calidis attractae.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">


<p rend="indent">
<lb/>Aliud ad superiora genus est inaequalitatis
<pb n="9.310"/>
<lb/>in uno pulsu, quod non raro animadvertitur, nec in paucis
<lb/>affectibus, imo praeter caetera frequenter atque in multis.
<lb/>Invenitur hoc tum, quum arteriae propinquior pars principro
<lb/>prius movetur. In quo genere undosus atque vermiculans
<lb/>pulsus sunt; quos mollis arteria et facultas non valida
<lb/>constituunt. Ac vermiculans non modo non validam,
<lb/>sed et infirmam facultatem denuntiat. Undosus interdum
<lb/>hoc ipsum duntaxat significat, non firmam esse, non statim
<lb/>tamen infirmam, interdum etiam mediocriter sumam, quum
<lb/>praesertim decretorium sudorem promittit, in humidis enim
<lb/>invenitur et pituitofis morbis, quum ipsa solida corpora nimia
<lb/>humiditate imbuta emollita fuit, id quod potissimum accidit
<lb/>in morhif lethargicis et febribus quotidianis, illisque
<lb/>etiam quas palustres et typhodes appellant. Jam  etiam
<lb/>tarditatem et raritatem maguitudinemque in his omnibus acquirit
<lb/>pulsus ; qui si praeterea altitudinem et vehementiam
<lb/>nactus sit, decretorium sudorem significabit. Magis hic
<pb n="9.311"/>
<lb/>sperandus est; si plures vehementes et alti appareant quam
<lb/>contrarii. Qui si aequaliter appareant, salubrem simul et
<lb/>brevi sudorem promittunt, maxime si ludicra. appareant
<lb/>concoctionis morbi, siquidem liquet utique nec iuflammationem
<lb/>ullam, nec scirrhum, nec consumtionem ex frigore,
<lb/>nec immodicam siccitatem, nec affectum convellentem corpus
<lb/>hominis, si undosus fit pulsus, tenere, quod nec induvescere
<lb/>in eo pulsus, nec tendi arteria possit; etenim molli
<lb/>omnino, ut modo dictum est, ea est opus, quo quum robur,
<lb/>quod excitet et distendit, claudicet alicubi, istic haec decidat
<lb/>atque velut undae formam efficiat. At dura et contenta
<lb/>etiam sicubi infirma quae ipsum attollit facultate
<lb/>cesserit, ea ipsa tamen pars una cum istis quae ex utroque
<lb/>latere sunt attollitur. Proinde iu dura arteria, ne si quando
<lb/>reperias quidem ejuscemodi pulsum, ut prior semper ejus
<lb/>pars prius distendatur, undosus tum vel vermiculans fiet;
<lb/>verum potius inaequalitatem habebit, quae consistit in pritua
<pb n="9.312"/>
<lb/>et ultima parte arteriae quae movetur tunicae. Undosi
<lb/>et vermiculantes quum hoc habent tum vero cumulum obtinent
<lb/>quasi undarum formam, qui in humidis occurrunt
<lb/>affectibus, quum nulli visceri scirrhus inest, aut rnflammatio.
<lb/>Verum enimvero et in hydrope, praecipue qui anasarca
<lb/>et leucophlegmatics vocatur, talem perpetuo pulsum
<lb/>reperies, nisi quia induruerint scirrho quaedam viscera,
<lb/>acciderit, quod frequens est, hydrops. Nam illum quidem
<lb/>quem suppressa haemorrhois, vel menstruorum suppressio
<lb/>commifit, attendimus exactos saepe undosus et ver miculam
<lb/>tus pulsus comitari; quandoquidem frequenter in ejuscemodi
<lb/>hydrope nullum indurescit scirrho riscus. Itaque ut
<lb/>de integro sermonem summatim resumam, undosus pulsus
<lb/>ex humida mollique arteria oritur, simulque ex facultate
<lb/>modice assecla; vermiculans ex mosti quidem, verum ex
<lb/>debilitata infigniter facultate. Quamobrem etiam sine febrii.
<lb/>bus vere solet largis vastationibus succedere sanguinisque
<pb n="9.313"/>
<lb/>profluviis et alvi fluoribus, choleris, validis purgationibus,
<lb/>vomitibus vehementibus, urinis copiosis, denique mensum
<lb/>immodicis profluviis, ad haec vacationibus per haernorrhoidas
<lb/>sanguinisque ab utero profluviis. Jam  fluorem
<lb/>etiam muliebrem quem vocant sudoresque pravos hic pulfus
<lb/>excipit, et vero etiam hos quibus immodica humidis
<lb/>tale computruit pulmo, id scilicet temporis, quum eorum
<lb/>jam laboret facultas. Verum si qua tamen eum affectum
<lb/>inflammatio consequatur, additur illis durities, neque amplius
<lb/>videntur vermiculantes. Prolude nec hecticas quas
<lb/>vocant febres, in quarum numero marcidae furat omnes et
<lb/>quae tabi sunt adjunctae consequuntur pulsus vermiculatitus,
<lb/>consequnturi omnino, quod ad affectam attinet facultatem,
<lb/>nisi conjuncta lusce affectibus siccitas arterias redderct
<lb/>duras. Attamen habent illi prorsus hujus generis
<lb/>polluunt inaequalitatem, ubi suerit insigniter facultas debilitata,
<lb/>. ob quam in priore arteriae parte diximus prius apparere
<pb n="9.314"/>
<lb/>motum; quod esse Erafistiatus perpetuum confirmat,
<lb/>verum secus se res habere cernitur, ut nunc declarayimus.
<lb/></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">


<p rend="indent">
<lb/>Post praedictos pulsus sunt issi quos decurtatus
<lb/>appellanti Horum duplex est genus, alterum in
<lb/>una distentione arteriae, alterum in acervo. Quod in una
<lb/>dsstentione fit, facultatis imbecillitatem una cum corporis
<lb/>gracilitate arguit. Est autem admotis digitis arteria tangenda,
<lb/>deinde, si animadvertatur interea in arteriae primis
<lb/>partibus major pulsus vel vehementior, vel uterque, in
<lb/>postremis minor vel languidior vel ambo, primus digitorum
<lb/>applicatorum est attollendus, perspiciendumque utrum finulem
<lb/>issi qui ante erat quam lue sustolleretur sequentes
<lb/>digiti motum percipiant, an vehementiorem et majoretn;
<lb/>nam languidiorem quidem certe vel miirorem, ubi elevatus
<lb/>sit primus digitus, omnino sentire nequeas. Ergo si motutn
<lb/>similem digiti sequentes sublatum digitum sentiant, sua
<lb/>sponte arteris decurtatam distentionem habebat, quod nobis
<pb n="9.315"/>
<lb/>infirmae facultatis erit vestigium, quam in illas docuimus ex
<lb/>corde influere. Nam illa quando bene comparata est, usque
<lb/>ad finem arteriarum omnino contentio, quae attollit
<lb/>eas, similiter permeat, at in pulsibus decurtatis paulatim
<lb/>exolvitur tanto que efficitur solito imbecillior, quantum est
<lb/>a principio remota. Quod si elevato tu primo digito, postea
<lb/>motum percipias quam antea validiorem atque majorem,
<lb/>declarat ille quidem etiamnum facultatis . arteriae debilitatem,
<lb/>sed minorem certe quam ille quem prius diximus,
<lb/>quod istic facultas exolveretur discedens a principio, hic
<lb/>maneat quantum in ipsa est par, sed gravata ab iniectis digitis
<lb/>imbecillius moveatur arteria; quod quidem minus habet
<lb/>periculi, neque enim ita ipsius cordis, ut arteriae quam
<lb/>tangimus ostendit affectum, alterum ipsum potius debile
<lb/>esse cor significat, quod protendere non perinde ac prius
<lb/>a se actionem ad extremas usque partes animantis queat.
<lb/>Quare in hoc genero pulsuum, ut exquirere ad unguem possis
<pb n="9.316"/>
<lb/>totum arteriarum affectum, varie admotis opus est digitis. Nam
<lb/>arteriam digiti applicati si premant, abolitus esse pussus
<lb/>in hisce affectibus apparebit, sin attingas leviter, imaglirem
<lb/>praebebit pulsus decurtata et vel duobus duntaxat
<lb/>digitis vel tribus vel etiam quatuor occurrentis. Hoc ex
<lb/>gracilitate animantis accidet et facultatis imbecillitate; quod
<lb/>quo fit gracilius, hoc plus arteria appereat, quo crassius,
<lb/>hoc minus. Et ex facultate item, quae quanto est firmior,
<lb/>tanto plus, et tanto minus, quanto imbecillior esu Atque
<lb/>in ea ratione tangendae arteriae, quum sublato primo digito
<lb/>non jam similis ad secundum pulsus permaneat, sed
<lb/>appereat inajor vehementiorque, est validior quidem cornis
<lb/>contentio, ut quae aequaliter usque ad finem lufluat, sed
<lb/>onerata admoto primo digito arteria deterius, quum ille
<lb/>adsit, distenditur, quocirca remoti illo qui gravabat, melitis.
<lb/>Quod si assimilis pulsus ad secundum digitum videsfur
<pb n="9.317"/>
<lb/>ac videretur prius quam elevaretur primus, decurtutus
<lb/>motus in ipsis arteriis est et non in exploratione per
<lb/>tactum, id quod fit quum ex corde quae insuit facultas remittitur
<lb/>paulatim. Slu moveri arteria sublato primo digito
<lb/>melius videatur, non plane tamen similiter ut ad primum
<lb/>digitum, ambos affectus denotat coniunctos esse. Et
<lb/>sane sic fere iolet fieri in ejuscemodi inaequalitatibus. Quere
<lb/>multi postea sunt pulsus respiciendi comparandique inter se
<lb/>accurate motus; etenim qualis erat in prima applicatione,
<lb/>tales aliquando omnes fiunt. Saepe vero minores redduntur
<lb/>et languidiores, in quibus pariter debilis est facultas.
<lb/>Sin deficiant prorsus, tum multo sane magis declarabunt sacultatis
<lb/>imbecillitatem. Atqui hic sunt summovendi omnes
<lb/>digiti, deinde spatio parvo interposito de integro admovendi ;
<lb/>etenim invenies plerumque, quum iterum digitos
<lb/>admoveris, arterias pulsantes. Nam si omnino pulsus abolitus
<lb/>rideatur etiam in hac .applicatione, sciendum est ipso .
<pb n="9.318"/>
<lb/>illo tempore primam applicationem factam esse, quo Arteriis
<lb/>usu venit ad abolitionem pulsus tendentibus parvam adhuc
<lb/>portionem motus retinere. Sed hoc, ut diri, est rarum;
<lb/>nam fere si paulo post iterum tangamus, offendimus
<lb/>pulsantes. Quare declaratur illas, quum admotos digitos
<lb/>non ferant, ad motus extremam remissionem devenire ; atque
<lb/>hoc in causa erat, cur nos pulsus lateret. Etenim bi- stiriam
<lb/>et ipse aboletur pulsus, vel quia prorsus non pulsant
<lb/>arteriae, quod extremum malum denotat, vel quia pulsant
<lb/>quidem, sed ita languide et parum ut sensum fugiant. Sane
<lb/>est lue affectus, si remotus sit ab. omni animi defectu repentino,
<lb/>gravissimus; sed vero multo etiam deterior alter, in
<lb/>quo vere non pulsant, deterior . autem multo, imo exiti osissimus
<lb/>et pessimus, nimirum. demortuis jam arteriis. AL
<lb/>vero si diutius applicatis leniter digitis palpent tantum,
<lb/>reciprocetur motus, is minus exitialis .affectus est. Reciprocatur
<lb/>modo ad ultimam pulsus abolitionem, modo ad
<pb n="9.319"/>
<lb/>parvum pulsum et languidum; quamobrem vocantur etiam
<lb/>reciproci utrique, sed hoc interest inter hos, quod illi decurtati
<lb/>sint reciproci, in deficientes reciproci. In hujuscemodi
<lb/>aestimandis ita debemus partem componere, quamcunque
<lb/>tangamus, ut subter arteriam noster tactus sit; ita
<lb/>stet enim ut quam minimum a digitis premantur et ab objecta
<lb/>cute. Poterit autem re ipsa quilibet perspicere, quam
<lb/>haec digitorum applicatio ad dignoscendum conserat obscurum
<lb/>motum. Equidem non raro, quum admovissem superne
<lb/>digitos arteriis, .nullum motum animadverti; quem, ut
<lb/>primum converti membrum, percepi statim. omnium vero
<lb/>sunt pessimi qui ab amisso .motu -minime reciprocantur- universo
<lb/>membro; minus.liis qui inverso illo videntur moveri;
<lb/>quibus etiam minus qui sunt decuriati, non tamen perdunt
<lb/>plane omnem motum ;.jam etiamhis minus reciproci decuriati,
<lb/>adeoque si multis simul digitis occurrant. Cui equidem maxime
<pb n="9.320"/>
<lb/>animum advertendum censeo et attendendum accurate qua
<lb/>sit corpus gracilitate. Nam si corpore extreme gracili occurrat
<lb/>motus arteriarum pluribus digitis, non hoc facultatis
<lb/>robur, caeterum corporis efficit colliquatio; sed quum modice
<lb/>est gracile, si tribus vel quatuor digitis occurrat motus
<lb/>arteriae, non mediocre ut in talibus bonum est; videtur enim
<lb/>in agendo aliquid retinere contentionis. Numerus autem
<lb/>digitorum, quibus motus -est occursurus, suus cuique arterrae
<lb/>est; neque enim aeque omnes extant et secundum
<lb/>cutem positae sunt. Ad hanc rem magnopere refert
<lb/>naturam tenere ipsius aegroti; quibusdam enim sua sponte
<lb/>pulsus minor est, aliquibus brevior: unicuique enim modus
<lb/>quantitatis ad suam naturam referendus est. Haec si nos i
<lb/>naturae ipsius aegroti proprietas lateat, ex communioribus
<lb/>differentiis coniecturam facimus temperamenti corporis et
<lb/>habitudinis; ac in temperamento praesertim calidi et. frigidi
<lb/>differentiam respicimus; in habitudine gracilitas et corpusantiae.
<pb n="9.321"/>
<lb/>Ac fit interdum ut ambae inaequalitates pulsuum,
<lb/>tum quae in uno pulsu tum quae in acervo consistit,
<lb/>concurrant. Saepe quoque illa, quae. in uno pulsu consistit,
<lb/>non adest; quae autem in acervo, reperitur manifeste. Atque
<lb/>cur lateat inaequalitas unius pulsus causa duplex est,
<lb/>aut affectionis parvitas, aut ipsorum pulsuum brevitas. Nam
<lb/>si affectio, quae decurtatos in acervo concitat, non perinde gravis
<lb/>sit, in una distentione est aequalis, in pluribus autem
<lb/>decurtatam inaequalitatem acquirit; sin ingens fit asseetio,
<lb/>brevi autem pulsus quantitate, ut uni duntaxat digito
<lb/>occurrat, effi verissimus sit certissimusque decurtatus, non
<lb/>perceperis ejus inaequalitatem; pluribus enim digitis occurrat
<lb/>oportet quae in uno pulsu inaequalitas decurtata
<lb/>erili Ex his igitur liquet utrumque genus decurtatorum
<lb/>pulsuum significare. facultatis imbecillilatem ; verum quod
<lb/>in una distentione est aegroti etiam gracilitatem corporis
<lb/>demonstrat, quod autem in acervo est posset nonnunquam
<pb n="9.322"/>
<lb/>vel sine gracilitate fieri. Magnitudinis noxae in utroque
<lb/>genere rationem docuimus inveniendae. Ac de decurtatis
<lb/>pulsibus hactenus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">


<p rend="indent">
<lb/>Sunt qui memoriae prodiderunt repetisse
<lb/>aliquando se commemoratis genus pulsus contrarium. Nam
<lb/>in carpi arteria, quae fere solet tangi, apparuisse sibi ajunt
<lb/>latiorem pulsum ad inferiorem terminum, decurtatum illum
<lb/>quidem etiam, verum partem ejus tenuiorem non deorsum
<lb/>versam veluti ad digitos esse, sed superiorem regionem et
<lb/>secundum cubitum tenere. Equidem arbitror illos homines,
<lb/>quos cum ejuscemodi pulsibus se invenisse ajunt, non
<lb/>ob temporaneam. causam, sed propter nativam conformationem
<lb/>partium secundum carpum ipsos habuisse. Siquidem
<lb/>raro quidem talis consormatio, sed reperitur tamen, ut pars
<lb/>arteriae. quae ad carpum est collocata sub ipsam cutem
<lb/>sit, superna pars ejus tota, quae superior est, tecta fit majore
<lb/>mole carnis, insertor, quae ad ipsum carpum tendit,
<pb n="9.323"/>
<lb/>affatim demergatur in prosuhdilatem. Hisce hominibus
<lb/>non per morbum solum, verum etiam per sanitatem pulsus
<lb/>decurtatus videtur ; superne quidem et ad cubitum, quod
<lb/>angustiam habeat : inferne atque ad carpum, quod latitudinem.
<lb/>At istos, qui de hisce pulsibus ut insalubribus seripserunt,
<lb/>rem parum diligenter attendisse apertum fit quum
<lb/>ex aliis quae prodiderunt, tum quod non adscripserunt
<lb/>quid denotent. Scilicet hoc in aperto est, nihil eximium
<lb/>quod ab iis pultibus denotetur comperisse, quippe qui ex
<lb/>nativa conformatione, non ex infalubri affectione, proticiscantur.
<lb/>Quamobrem saepenumero dixi, nihil perinde
<lb/>facere ad dignoscendos pulfus ut pulfus nativi quem quisque
<lb/>habet notitiam. Etenim aliae etiam arteriae sunt quae
<lb/>contra ac illae comparatae sunt, ut sula cute in superiore
<lb/>regione sint intectae, quum vero descenderint ad carpum,
<lb/>demergantur. Itaque horum esiam videtur decuriatus pulsus.
<lb/>Aliorum item natura circumnutans pulsus est et nutans
<pb n="9.324"/>
<lb/>utrinque praeter communem naturam; quem non
<lb/>morbus, aut ulla denique causa praeter naturam, sed ereat
<lb/>conformatio nativa. Quae nisi cognoscamus, quando ex
<lb/>natura proficiscuntur, in malimus errores impingamus.
<lb/>Fit enim, uti docuimus, pullius decurtatus in quibusdam ex
<lb/>causis praeter naturam, in nonnullis tamen invenitur etiam
<lb/>ex propria conformatione, quomodo etiam nutans et circumnutans
<lb/>quem vocant, atque hic quidem, si arteria ita
<lb/>sit conformata ut .ejus pars duntaxat media nudae subjecta
<lb/>cuti sit, partes autem utrinque altius demergantur. Fit
<lb/>etiam ob imbecillitatem facultatis, quae attollere onus uequeat;
<lb/>qui affectus quum fit ipsa validior, flexum in alto
<lb/>quendam pulsus repraesentat, non circuli figuram; quem
<lb/>flexum non male Arclugenes appellarit angulositatem; nam
<lb/>altitudo arteriae non ut circuli jam sigma, sed ut vertex
<lb/>trianguli movet tactum. Et magis jam ei hoc accidit horrescenti
<lb/>et rigenti ex frigore, vel quomodolibet aliter induratae.
<pb n="9.325"/>
<lb/>Itaque hunc subinde est cernere initio gravium accessionum
<lb/>cum refrigeratione invadentium ; non in his tameu
<lb/>omnibus, vel solis, ut quidam putant. Nam si arteriarum
<lb/>durities flecti aegre queat facultasque imbecilla gravetur
<lb/>utrinque, perdit circuli veluti circumferentiam, refert
<lb/>autem verticem trianguli, quod propter duritiem arteria
<lb/>nequeat paulatim flecti et ad profunditatem utrinque indi- .
<lb/>narr, sed vibretur potius quam flectatur per duritiem. . Qui
<lb/>quidem illi affectus frequentes in accessionibus bene resurgenantibus
<lb/>sunt; accidunt tamen interdum fine inuasione accessionis,
<lb/>ut contra in accessiones quae non perfrigerant
<lb/>pulsus talis prorsus non cadit. Sed quoniam de his satius
<lb/>posthac statuimus dicere, praestiterit non diutius huic loco
<lb/>immorari.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">


<p rend="indent">
<lb/>Porro ex horum etiam genere est pulsus
<lb/>tremulus, qui non perinde est conspicuus. Quando vero,
<lb/>ut. in secundo libro De causis symptomatum declaravimus.
<pb n="9.326"/>
<lb/>imbecillitatem facultatis consequitur tremor, necessarium est
<lb/>ideo tremulum pulsum etiam languidum simul et parvum
<lb/>esse, atque hac de re fugiunt tremuli motus; qui ut coguoscautor,
<lb/>insignem distentionem requirunt. At tremulus pulsus
<lb/>imperitis interdum videtur vibratus ; unde adducuntur
<lb/>saepe eum vidisse. Verum hoc loco non requirunt haec
<lb/>prolixiorem orationem, quod secundo libro De causti symptomatum
<lb/>quid inter tremorem et vibrationem intersit explicavi,
<lb/>ex quibus clare qui pulsus vibratus sit intelliges ;
<lb/>et hoc etiam, tremulum infrequentem esse et apparere id
<lb/>temporis tantum, quum nec facultas semel prostrata fit, atque
<lb/>arteriae tunica mollis habitudoque corporis gracilis.
<lb/>Ita enim futurum est ut nec pulsus magnopere parvi sint,
<lb/>sed parum distantes a naturalibus, nec plane languidi, sed
<lb/>ut innoxie applicationem ferant digitorum, quorum ad hos
<lb/>pulsus dignoscendos necessario opus esu Quod .siquando
<lb/>pulsus tremulus incidat, facultatem imbecillam atque tunicam
<pb n="9.327"/>
<lb/>arteriae renunciat mollem, et vero etiam corporis
<lb/>gracilem habitum. Sed de inaequalitate caufisque eam
<lb/>efficientibus haec sufficiunt; etenim si quid praetermissum
<lb/>iit, facile assequetur. qui haec quae nunc docuimus diligenter
<lb/>didicerit et illa quae in secundo libro De pulsuum
<lb/>causti exposuimus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">


<p rend="indent">
<lb/>Restat ut de -ordine et ejus perturbatiou
<lb/>e. dicamus. Sane videtur quisque ordo perturbationi
<lb/>ejusdem generis praestare. Ejusdem generis addidi, quod
<lb/>fieri possit ut perturbatio ordinis ex altero genere praestet
<lb/>ordini alterius generis. Exempli gratia, qui magnitudine
<lb/>inordinatus est vel celeritate minus incommodus est intermittente
<lb/>in ordine aliquo. Item productus rarus, licet ordinem
<lb/>aliquem servet, deterior est inaequali in vehementia
<lb/>et magnitudine et celeritate. At ejusdem generis ordo potior
<lb/>esse perturbatione ridetur, propterea quod naturae uo-strae
<lb/>ordo si quid aliud familiaris sit. Non tamen ita absolute
<lb/>hoc pronunciandum est, sed hac adhibita distinctione,
<pb n="9.328"/>
<lb/>ordo fixum quodammodo caulam et perpetuam esse, ridetur
<lb/>indicare, perturbatio ordinis variantem nec in una manentem
<lb/>vel magnitudine vel specie vel regione. Talis autem
<lb/>causa non perniciosior, sed incertior censenda est; potest
<lb/>enim haec commigrando nunc in regionem ignobiliorem,
<lb/>nuncin nobiliorem se conferre, itaque vel mortem repentinam,
<lb/>vel salutem afferre, ordo vero non inexpectatum
<lb/>habet, sed certum eventum. ordo enim in incommoda
<lb/>inaequalitate, ut exempli gratia in intermitteute, certo cum r
<lb/>emtio conjunctus est; qui vero est in moderata, ut in
<lb/>aequalitate magnitudinis et parvitatis, constanter est lenis.
<lb/>Perturbatio ordinis, si in nobiliorem partem causa migret,
<lb/>quae concitat inaequalitatem, lenem potest periculosam resi-.
<lb/>dero et periculosam contra lenem, si lue quoque transeat
<lb/>causa in ignobiliores ex nobilioribus. Nihil igitur certi,
<lb/>nihil firmi perturbatio ordinis habet, neque tale quale ordo
<lb/>vel bonum vel malum. Verumtamen si cum vehementia
<lb/>pulsus fiat aliqua ordinis perturbatio, sive aequalis, sive
<pb n="9.329"/>
<lb/>inaequalis vehementia, quum signa conjuncta sint concoctionis,
<lb/>expectanda aliqua judicatio est, multoque magis, si
<lb/>huc alia signa judicatiouis accesserint. Itaque hac etiam
<lb/>re perturbationes ordinis antecellunt ordinibus, quatenus,
<lb/>quum caetera omnia paria sint, ad judicationem proclivior.
<lb/>natura sit in ordinis perturbationibus.
</p>
<pb n="9.330"/>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="book" n="3">


<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>CALENI DE PRAESAGITIONE Ex PVLSIBVS LIBER III.</head>


<p rend="indent">
<lb/>Hactenus quae vis infit unicuique pulsui
<lb/>ante declaravimus ; nunc de his agemus qui affectionibus
<lb/>lusit peculiares. Affectionem hic voco quicquid praeter
<lb/>natulam est; ac peculiares cuique pulsus tum qui perpetuo
<lb/>illum comitentur tum qui frequenter. Quoniam autem
<lb/>quaecunque sunt praeter naturam, ut alias demonstravimus,
<lb/>aut fiunt quidam affectus, a quibus primo functio laeditur,
<lb/>aut causae horum, aut symptomata, dicam primo de affectibus.
<lb/>Et quando hos etiam partim ostendimus similaribus
<pb n="9.331"/>
<lb/>corporibus proprios esse, partim instrumentalibus, exordiar
<lb/>a fimilarium affectibus. Hi sunt octo numero, ex intemperis
<lb/>omnes profecti ; sed inter eos hoc interest, quod quidam
<lb/>simplices sunt, compositi alii. Simplices intemperies
<lb/>sunt calor, frigiditas, floritas, humiditas; compositae Irigiditas
<lb/>una cum siccitate, calor coniunctus cum siccitate,
<lb/>frigiditas cum humiditate, calor cum humilitate. ostensum
<lb/>igitur est de hac intemperie in commentariis De temperamentis,
<lb/>explicavimusque quemadmodum interdum sanum esse,
<lb/>calidum et humidum dicamus, ac quemadmodum m orbum, qui
<lb/>functionem aliquam immodica humiditate et calore offendat.
<lb/>Hujus praeterea admonendum est pulsum per intemperiem,
<lb/>nisi affectae arteriae sint, vel dor, nunquam alterari, et posse
<lb/>etiam arterias nihil laeso corde affectas esse; at affecto
<lb/>corde ut innoxiae permaneant arteriae haud fieri posse,
<lb/>sed in partem eas necesse esse venire intemperiei vel majorem
<lb/>vel minorem. Igitur frigida et calida intemperies cordis
<pb n="9.332"/>
<lb/>prompte permeat in omnes arterias, humida atque sicca
<lb/>aegrius.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">


<p rend="indent">
<lb/>Exordiar igitur a calida intemperie, in
<lb/>qua hoc primum distinguam, posse quo hoc tempore fiat,
<lb/>vel naturaliter arterias comparatas esse, vel aliuuid perpellas,
<lb/>idque aut omnes, aut quasdam. Quae in naturali
<lb/>sunt statu, ex aequo cordis intemperiem recipient; quae
<lb/>vero praeter naturam allectae sunt, herum mixtus erit
<lb/>affectus, tum ut quae retineant proprii status affectum, tum
<lb/>quae praeterea alium a corde accipiant. Faciamus primum
<lb/>arterias ab initio liberas esse omni iniuria, quum cor incaluerit;
<lb/>deinde videamus jam quos hic affectus pulsus
<lb/>habeat necessario et quos. plerumque. Atque hoc rursus in
<lb/>memoriam revocemus, in proximo nos libro explicavisse et
<lb/>in opere etiam de pulsuum causis, praepollenti calori pulsus
<lb/>peculiares, eosque recenseamus, ut ex iis aestimemus qui
<lb/>huic affectui sint perpetui et qui fere accidant. Peculiares
<pb n="9.333"/>
<lb/>copioso calori sunt magnus, celer, creber. At magnus non
<lb/>tantum calorem excellentem, sed instrumenta requirit mollia
<lb/>atque facultatem validam, itaque non erit calidae intemperiei
<lb/>perpetuus. Et celer item postulat firmam facultatem
<lb/>ac instrumenta, quae prompte distendantur; ita ne hic quidem
<lb/>perpetuus est. Nam creber quidem, si large usui a
<lb/>magnitudine et celeritate satisfactum fit, nulla fiat ratione,
<lb/>siquidem hoc etiam ostendimus, si non impleatur usus, fiat.
<lb/>Proinde perpetuus ne hic quidem est, quare nec ex paetistatibus
<lb/>fit perpetuus ullus. At ex illis qui peculiares
<lb/>fiunt, non perpetui tamen, nunc major vincet, nunc cclerior,
<lb/>nunc crebrior. Nam si calor solus increverit et in
<lb/>naturali statu maneat facultas lustrum cumque, quum mutatio
<lb/>est parva, magnitudo tantum pulsuum augetur, quum
<lb/>major, etiam celeritas, quum.insignis, jam etiam crebritas.
<lb/>Hic animadvertendus est etiam atque etiam in unoquoque
<lb/>genere pulsuum excessus defectusque. Nam si ad maguitudinem
<pb n="9.334"/>
<lb/>declinent plus quam ad celeritatem ct crebritatem,
<lb/>non ita copiosum puta esse calorem cordis. Si vero ad tres
<lb/>illas juxta, continuo tum majorem in modunr immutamurtur,
<lb/>tum largum prodent calorcm. Quod si magnitudinem
<lb/>superaverit celeritas, multo jam magis; si item crebritas,
<lb/>adhuc onagis. Si vero maximus pulsus . idemque celerrimus
<lb/>fit et creberrimus, summum incrementum significabit
<lb/>caloris. Sin celerrimus atque creberrimus fit, non autem
<lb/>maximus, hoc nili facultas fit imbecillior, vel arteria duvior,
<lb/>nulla alia ratione accidat; at est in pulsibus indiscretis
<lb/>utcunque explicatu facile, nihilominus cordis hic etiam calorem
<lb/>-monstrati Jam quoque ubi ingens fit crebritas, nec
<lb/>fimus celeritatis et magnitudinis par incrementum, calorem
<lb/>quidcm etiam tunc oportet esse copiosum, sed vel facultatis
<lb/>imbecillitatem, vel iirstrumeutorum duritiem. Imbecillitati
<lb/>autem adjrmctus erit languidus; duritiei durus pariter et
<lb/>vibratus. Si durus citra vibrationem fit atque summe erebet;
<pb n="9.335"/>
<lb/>imbecillem facultatem coniunctam mullo calori nunciabit.
<lb/>omnino vero hic languidus etiam erit et in synco ..
<lb/>pes periculum adducet. At commemorandum hic etiam est
<lb/>qui fieri possit ut calor cor teneat permulsus et valeat facultas.
<lb/>Nam si robur temperiem, imbecillitas intemperiem
<lb/>consequitur, intemperies in cor una cum immodico
<lb/>calore invadet; proinde debilitari facultatem oportebit Qui
<lb/>tandem igitur quum pulsus pariter et maximus et celerrimus
<lb/>et creber vehemensque fit, non modo calorem in
<lb/>corde amplum, verum etiam facultatis firmitatem esse diximus?
<lb/>nempe quod quum aliis loris tum in febribus di-.
<lb/>gnoscendis aliud esse demonstravimus incalescere et incaluisse.
<lb/>Nam ubi corpus cordis a substantia calefiat, quam
<lb/>continent ejus ventriculi, potest firma facultas esse; quod
<lb/>etiam esit in causa cur plurimum, celerrime et creberrime
<lb/>illi inspirent, ac maxime, celerrime creberrimeque pulsent,
<lb/>repugnante adhuc calefacienti substantiae corde et foris alteram,
<pb n="9.336"/>
<lb/>quae refrigeret parem calori alliciente. Quod si
<lb/>quando succubuerit atque in eundem delapsum fit in quo
<lb/>est substantia quam ventriculi continent calorem, jam tum
<lb/>incaluit, nec posthac incalescit tantum, cujus sequitur intemperient
<lb/>imbecillitas facultatis. Ac si largius incaluerit et
<lb/>per ipsum totum calor febrilis permanaverit, febrem excitat,
<lb/>quam hecticam vocant. Interdum contra fit ac nunc expofuimus;
<lb/>quum substantia jufto frigidior sit quam continent
<lb/>sinus, corpus autem ejus largius incaluerit; id quod his
<lb/>usu venit, qui crudos frigidosque humores et pituitosos
<lb/>acervarunt, aut vehementissima ira concitati sunt, aut nimium
<lb/>vigilaverunt cum grani solicitudine, aut ob aerem
<lb/>pestilentem spiritu attractum offenso cordis corpore, denique
<lb/>ob venenosae cuiuspiam proprietatem qualitatis, quae
<lb/>aliquo modo ad cor penetraverit. Haec ego commemoravi,
<lb/>ut nequis in admirationem adducatur qui possit dominante
<lb/>calore rigere cordis robur. Itaque unde digressi sumus,
<pb n="9.337"/>
<lb/>revertamur. Cordis calor pulsus, ut diximus, variat. Verum
<lb/>quia specie duplex. est, alter quidem a putredine humorum
<lb/>genitus, cujus qualitas acris et sumosa est; alter
<lb/>cum humiditate suavi existit, quantitate sola a naturali
<lb/>statu remotus; ille prior constans et aegre f olubilis est, lue
<lb/>non diuturnus, ac balneas., exercitationes, cibum calidum,
<lb/>vini potum animique affectus, verecundiam etiam atque
<lb/>iram comitatur.. An vero in hoc genere sint ullae febres,
<lb/>ut illae quas lassitudo vel fervor vel frigus vel bubo vel ira
<lb/>committit, in controversia esu De quibus etsi in commontariis
<lb/>de febribus longum sermonem habuimus, tamen
<lb/>hic tantum dicam ; calor qui alterius generis est a nativo,
<lb/>brevem habet externam quietem, celeriorem autem quam
<lb/>pro distentionis proportione contractionem; qui autem
<lb/>quantitate sola variat, majorem simul et celeriorem distentionem
<lb/>quam contractionem, siquidem ejuscemodi calor
<lb/>quaerit solum refrigerium, quod ex distentione docuimus
<pb n="9.338"/>
<lb/>suppeditari; at sumofus, quum hoc majus requirit, tum
<lb/>vero multo maxime excrementorum expulsionem, quod
<lb/>munus erat contractionis.; itaque distentionem quoque hic
<lb/>longe citatiorem reddet et contractionem minime commutabit;
<lb/>distentionem autem hactenus, quatenus septa transistis
<lb/>moderati temperamenti. - Caeterum insertus haec amplius
<lb/>declarabimus, ubi de febribus tractatio fiet..</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">


<p rend="indent">
<lb/>Nunc de arteriis disputemus, quum contra
<lb/>ac cor affecta fint, quum illud, inquam, calidius justo fit,
<lb/>arteriae autem frigidiores, quod aut humores contineant
<lb/>siigidos, nondum tamen putrescentes; aut .si qua polleat
<lb/>alia frigiditas, his tum necesse est ex suo proprio affectu
<lb/>refrigeratis esse ac calefieri a .corde.; Quia vero et facultatem,
<lb/>quae ipsus moveat, ab illo influentem habent, uuaque
<lb/>est. contentio, quae una. cum corde distendat arterias
<lb/>atque contrahat., quiddam necesse est motui cordis conveniat
<pb n="9.339"/>
<lb/>cum motu singularum arteriarum, et aliquid inter eos
<lb/>intersit. Nam motuum prima prinripia in idem incident
<lb/>tempus, siquidem ab illo facultatem citra omnem offensionem
<lb/>recipiant ;: at magnitudinem et celeritatem et vehementium
<lb/>non ex aequo utraque obtinebunt, sed cor tunc
<lb/>singulis arteriis majorem, celeriorem. vehementioremque
<lb/>pulsum habebit. Etenim illae motus principium a corde
<lb/>habent, rationem vero sui singulae motus, prout cordi consentiant..;
<lb/>Consentiunt autem quae simili sunt temperamento,
<lb/>quocunque modo cor agat; quae contrario, quatenus ex illo
<lb/>immutatae fuerint. Quocirca contingit aliquando ut arteria,
<lb/>quae frigida est, sed. a corde calefit, nec parvum- pulfum,
<lb/>qui frigidae est, edat, nec magnum, qui calidae, sed
<lb/>inter. utrumque medium, qui moderatus est et naturalis.
<lb/>Et celeritate etiam moderata pulfus erit horum affectuum,
<lb/>itemque vehementia moderata. Quod dico clare intelliges,
<pb n="9.340"/>
<lb/>si altera manu eodem tempore cor, altera aliquam arteriam
<lb/>tangas; principia enim motuum animadvertes una. fieri; sed
<lb/>dissidebant magnitudine;: . celeritate . et vehementia. . Nonnunquam
<lb/>accidet ut arteriae eodem tempore non . accipiant
<lb/>ex corde influentem facultatem ; verum quae cordi propiores
<lb/>sunt, primae; posteriores, quae remotiores; quod petistimum
<lb/>accidit, ubi incidant in idem tempus arteriae frigidiores
<lb/>et cor imbecillius. Quod si etiam ipsarum arteriarum
<lb/>frigidiores sint partes, quae longius a principio distant ;
<lb/>quod in accessionibus quibusdam et in febribus accidit lipyriis,
<lb/>non solum incipient maturius, verum etiam ipsum
<lb/>motum reddent celeriorem et majorem partes cordi propinquiores.r
<lb/>Ad haec contentio per ejusmodi status in
<lb/>omnibus imbecilla videtur, sed in remotioribus magis, ita
<lb/>ut in iis pulsus languidior sit quam pro natura superiormn.
<lb/>Nonnunquam percipitur in corde hujuscemodi pugnantia
<lb/>temperamentorum ; nam modo frigidius visceris corpus aequo.
<pb n="9.341"/>
<lb/>est, et in ventriculis contenta substantia calidior, modo
<lb/>e diversio substantia frigidior, cor autem calidius.;- ubi
<lb/>etiam pulsus fiunt moderatis similes, nam medius quodammodo
<lb/>status lue efficitur ex duobus contrariis conflatus.
<lb/>Qui sime affectus vel optimus medicos fallunt; quod nunc
<lb/>quoque in maxima pestilentia accidit. Quidam inde ab initio
<lb/>ad finem usque, alii per totum morbum, probum pulsum
<lb/>habebant,- qui perparum deflexisset a natura; qui quidem
<lb/>praeter caeteros perierunt r animadvertimusque .eos prinus
<lb/>statim diebus et pestilentia laborare et pessime affectos esse
<lb/>ex acrimonia caloris, atque ipsa caloris specie, denique
<lb/>quod .pulsus parum -praeter naturam immutati, .iis in eo statu
<lb/>perpetuo maneant ; nam in speciem praecipue heminarum,
<lb/>quas vocant, febrium incidunt hujuscemodi pulsus. Si qui
<lb/>essent inter aegrotos, qui se negarent febricitare, his febris,
<lb/>occupato ipso cordis corpore, plane erat in habitu,
<pb n="9.342"/>
<lb/>Etenim febrium hecticarum duo haec sunt propria signa, si
<lb/>perpetuo sibi illae similes sint,: nec invafionem ullam accessionisj
<lb/>.nec incrementum, nec: vigorem, nec remissionem
<lb/>habeant, sique febricitare se non percipiat aegrotus. Hos
<lb/>pulsus nihil est necesse majores justo, atque interdum ne
<lb/>crebriores. quidem esse, at omnino celeres tamen. Itaque
<lb/>iure sane censuerunt plurimi medici atque praestantissimi
<lb/>celeritatem febricitantium pulsibus perpetuam esse, sed de
<lb/>his adhuc dicetur. Quod vero in sermone praetermisimus,
<lb/>ubi aer, quem spirando attrahimus, infectus putredine sit,
<lb/>ac putredo corpus cordis attigerit, illi pulsus fiunt. Nec
<lb/>jam quicquam habet admirationis, si eos pulsus, quos memoravimus,
<lb/>tali allecti peste habeant, nec- si pestilentem
<lb/>respirationem; nec si omnino morituri sint; quam enim excogites
<lb/>medicinam ad putredinem, quae in corde sit? Nam
<lb/>quibus calor lue putredinosus ad humores, quos continent
<lb/>cordis sinus, magis deflexit quam ad corpus ipsum visceris,
<pb n="9.343"/>
<lb/>multi horum fuerunt superstites. Deprehenduntur af- .
<lb/>lecti hac peste, si febrem primum percipiant, deinde si non
<lb/>aequaliter perpetuo febricitent, ad. haec si pulsum non habeaut
<lb/>praevalidum, .siquidem qui intemperiei comites sunt
<lb/>corporis ipsius cordis, imbecilli sunt omnes. Habes pulsus,
<lb/>quos cor intemperatum calore creati</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">


<p rend="indent">
<lb/>Intemperies frigidae plane efficiunt contrarios,
<lb/>parvos, tardos et raros; hos vel in tres proportione
<lb/>differentias commutant, vel aliquas earum, aut aliquam,
<lb/>plus, vel nunus; alias aut aliam minus., vel plus.
<lb/>At hic eodem modo, ut prius declaravimus, attendenda est
<lb/>quae deficiat, vel exuperet. Primum crebritatem immutabit,
<lb/>deinde celeritatem, poflea magnitudinem . siquidem. il- .
<lb/>laesa sit.facultas, nam. si quid. ad haec quoque offensa fit,
<lb/>perspicies illud ex propria pulsuum et perpetua qualitate,
<lb/>quam remissionem appellamus, quae ad parvitatem et tardilatem
<pb n="9.344"/>
<lb/>potius quam ad raritatem pulsus immutat. Nam
<lb/>quum facultas plurimum laborat, etsi conjuncta sit frigiditas,
<lb/>pulsus extreme quidem parvi fiunt, sed non tardi extreme,
<lb/>imo nonnunquam moderatis similes: crebritatem tamen noni
<lb/>aspiciunt pristinam, sed etiam adaugent. At ubi paululum
<lb/>facultas debilitata fit et frigiditas vigeat plurimum, longissime
<lb/>ad raritatem pulsus deflectunt, minimum ad parritatem,
<lb/>medio modo ad tarditatem. Eodem etiam arteriae
<lb/>modo, si in nativo temperamento constent, movebuntur;
<lb/>nam si quum cor sit frigidius, hae calidiores aequo sint; cor-dis
<lb/>pulsum tantum alterabunt .quantum de natura desciveriut.
<lb/>Itaque interdum etiam similis erit moderato pulsus
<lb/>arteriarum, quod ad magnitudinem et celeritatem attinet,
<lb/>quum cordis pulsus minor et tardior sit. Jam  hoc clarum
<lb/>est, vacare hosce affectus febre, refrigerato duntaxat iplo
<lb/>corde a succis frigidis, iisdemque lentis et crassis. Sanent:frequens
<pb n="9.345"/>
<lb/>est hic affectus, tamen incidit interdum ; praefertim
<lb/>quum contineantur in pulmone ejuscemodi humores.
<lb/>Atque in ejuscemodi affectu contingit fere pulsibus simul esse
<lb/>inaequalibus per obstructiones, quas illi lucri secundum
<lb/>oscilla moliuntur alorum ex corde enatorum. Verum arteriae,
<lb/>siquando fiat ut perinde atque cor frigidiores jusio
<lb/>sint, augebunt remissionem ejus motuum, in eodem retinentes
<lb/>genere, ut quum tardius cor, minusque et rarius, quam
<lb/>naturae lex postulat, pulset, illae etiam hoc pulsent tardius,
<lb/>minus rariusque, tum etiam languidius. Acridjt vero aliquando
<lb/>jam frigidius jusio cor esse simul et famosorum plenum
<lb/>excrementorum, quo tempore pariter .et minor et
<lb/>rarior fit distentio, contractio celerior. Videretur etiam
<lb/>diutius se arteria intro recipere, si ur perpetuum ejus motus
<lb/>percipi posset. Nunc sensum id sugit, at produci internae
<lb/>quietis tempus ultra quam per est patet ver tangentibus:
<pb n="9.346"/>
<lb/>Hoc tempus conflatum docuimus ex tribus esse temporibus,
<lb/>primo extremitatis contractionis, altero internae quietis,
<lb/>tertio prinripiLdistentionis. Ergo prolixe . hoc .tempus per
<lb/>illum affectum producetur; tempus vero externae quietis
<lb/>aut brevius quam conveniat erit, aut moderato simile.
<lb/>Nam quum studeat semper pulsuum effectrix facultas exerementa
<lb/>excernere, properetque ad illam .actionem, cujus
<lb/>haec nomine issi data facultas est, fit ut quies, quae actionem
<lb/>praecedit, minus sit diuturna; quemadmodum etiam
<lb/>fit ut illa, quae alteram actionem praecedit, dilatationem
<lb/>inquam, sit longior, quiacor, quod frigidius jam est, remisse
<lb/>ad actionem progreditur, unius adhuc tantum gratia
<lb/>usus ventilandi, altero jam, qui. major erat, refrigerandi
<lb/>amisso., Reliquus enim tertius cor in his solum affectibus
<lb/>excitat ad actionem, ubi moveatur magnopere animal,- aut
<lb/>vacuatis accidat larga, arteriarum quidem admodum r eser atis
<lb/>externis oscillis, ut in balneis, denique si quo modo fergiter
<pb n="9.347"/>
<lb/>fit fudatum ; internis vero in purgationibus, praeterea
<lb/>in affectibus, ut choleris, intestinorum difficultatibus, ac
<lb/>quum vehementer vellieanter intestina. At vero ubi ipsiim
<lb/>corpus cordis inciderit in intemperiem aliquam inaequalem,
<lb/>non poterunt pulsus quum ipsius cordis tum omnium animantis
<lb/>arteriarum in variam non degenerare inaequalitatem.
<lb/>Quin etiam collectiva quam vocant, illaque unius pulsus
<lb/>omnium erit generum; quod perpetua fiat in magnitudinem,
<lb/>parvitatem, celeritatem, tarditatem, remissionem, vehementium,
<lb/>crebritatem, raritatem mutatio. At in duritiem
<lb/>et mollitiem haud fiat continens unquam mutatio ; id quod
<lb/>saepenumero declaravimus. Non vibratus autem interdum
<lb/>et vibratus perpetua fele vicissitudine in hisce affectibus excipiunt,
<lb/>adjuncta ad cordis intemperiem duritie, vel tentione
<lb/>arteriarum. ostendimus enim, si recte memini, in
<lb/>hujuscemodi affectibus, ubi magnopere cor contendat arterias
<lb/>distendere, vibrationem in motum incurrere ; quo tempore
<pb n="9.348"/>
<lb/>facile dimotus pulsus exoriatur. In qua distentione
<lb/>multi sane laboris est affectum plane explorare, quod non
<lb/>intemperiem tantum cordis illa inaequalitas, sed et insimmetatorum
<lb/>laesionem et copiam humorum comitatur. Nam
<lb/>hae inaequalitates, posteaquam obstructionem sequuntur cor-.
<lb/>dis oscillorum, comitantur porro retiam ejus intemperiem
<lb/>inaequalem, non est proclive deprehendere affectum. Ergo
<lb/>pulsus,- qui bis feriat, corporis visceris proprium est fymploma
<lb/>intemperiei, sicut probavimus in proximo libro, ac a
<lb/>dimoto distat mollitie. Verum si durities accesserit, jam
<lb/>etiam- ex hoc diguotio labefactatur; etenim in dimotum eonvertitur:
<lb/>communem plurium affectuum. Vibratum vero
<lb/>dimotum generari docuimus, ubi pulsus, qui absolute est vibratus,
<lb/>diminuta esit longitudo. Dicro tus vero non vibratus
<lb/>aeque est ac vibratus durus: sed talis per suam tarditatem
<lb/>efficitur et corporum unus incumbentium. Quocirca perntultas
<lb/>uterque hic causas consequetur, numero tamen inter
<pb n="9.349"/>
<lb/>se facultatum, a quibus creantur, et occasionum disserunt;
<lb/>permultos enim vibratus dicrotus, paucos non vibratus comitabitur.
<lb/>At commemorandum quidem primum est, quot
<lb/>caulis absolute vibratus succedat, quas ante omnes recenfrnmus;
<lb/>mox causam ejus quasi continentem; fit enim ubi
<lb/>amplius cogitur distendi durum corpus arteriae, vel tensum ;
<lb/>ad haec tertium, quod quum facultatis imbecillitas huc accessit,
<lb/>aut conformatio nativa., vibratum dicrotum pulsum
<lb/>demonstravimus oriri. Jam  dicrotus non vibratus. fiebat ob
<lb/>duritiem arteriae, tarditatem pulsus, et pondus corporum
<lb/>incumbentium ex utraque parte sensibilis motus ; etenim in
<lb/>hujuscemodi affectibus, . ubi ab utraque parte medium, dum
<lb/>attollitur, retrahatur, rmsusque copuletur cum illis, generatur
<lb/>pulsus dicrotus. Hae sunt illorum quasi continentes
<lb/>quaedam causae. Antecedentes autem mulsae sunt cujusque,
<lb/>quae etiam expeditae et ad manum sunt habendae illi, qui
<lb/>quicquam sit . praeteritorum exploraturus. Pulsus qui bis
<pb n="9.350"/>
<lb/>ferit, ex inaequali proficiscitur ipsius corporis cordis intemperie.
<lb/>Tactu vero ad dignoscendam contractionem plane
<lb/>est opus exercitato, cujus si rudis sis dignoscendae, nihil inter
<lb/>hunc pulsum tibi et illum intererit, qui in ascensu
<lb/>subsistit, et quiescit paulisper. Dignoscetur si quid habeat
<lb/>roboris : nam qui undequaque est remissus, hujus latet con- t
<lb/>tractio. Sed fit plerumque ut omnibus pulsibus, qui bis
<lb/>feriant, adsit contentio, neque enim ad eam altitudinem
<lb/>perveniant, si omnino deficiantur contentione, aut multo
<lb/>molliores sint quam conveniat necesse est, ut.languidi simul
<lb/>et non parvi appareant,. qui quidem etiam in lethargicis
<lb/>affectibus animadvertuntur, at tum quiescentem paulifper
<lb/>nequeas distinguere a bis feriente, proinde nec ipsos
<lb/>quidem affectus, ex hoc quidem discernere poteris. Aliud
<lb/>tamen est- inditium, quo poteris, atque hoc proprium est signum
<lb/>vitiosae temperiei ipsius corporis cornis. Nec causa
<lb/>est quin brevitatis gratia ut pulsum aliquem, vel febrem
<pb n="9.351"/>
<lb/>hecticam, ita inaequalitatem nos hecticam. appellemus; si
<lb/>cui minus nomen probetur, stabilem illam vocet; stabilis est,
<lb/>si deinceps permaneat par. At vero si caetera simul omnia
<lb/>indicia febrem hecticam esse declarent, multo hercle
<lb/>dignosces certius inaequalem intemperiem tenere visceris
<lb/>corpus. . Sed haec explicavimus in differentiis febrium.
<lb/>omnia denique sunt reliqua animadvertenda; praesentia,
<lb/>praecedentia et externa. Nam quum.peripneumonia, suppuratio,
<lb/>pleuritis, phthisis, denique aliquis istic abscessus
<lb/>emortus sit, vel asthma, vel morbus quispiam en destillatione,
<lb/>vel cruentum sputum ; aut rejectio partis alienius pulmotis,
<lb/>aut breviter quoduis; unde redundantia, vel erasittudo,
<lb/>vel lentor humorum obsideat pulmonem, accusate
<lb/>considerandum est, ecquid ex arteriarum obstructione pulsus^
<lb/>inaequalis fiat. Sin horum nihil fit, ipsum est viteus explerandum,
<lb/>praesertim si: anteacta aegroti vita nec classis fuecis,
<lb/>nec lentis videatur corpus implevisse, a quibus aut
<pb n="9.352"/>
<lb/>foris offusis, aut obstruentibus arteriarum oscilla, inaequalitas
<lb/>concitetur. Nam si quid horum, uti docuimus; vel
<lb/>inflammatio, vel omnino tumor praeter naturam illic exurgat,
<lb/>aut assiuentia humorum gravet facultatem, incidunt in
<lb/>pulsus inaequalitatem. Quare si nec adfint indicia, quibus
<lb/>noscuntur hi affectus, nec hectica inaequalitas et stabilis
<lb/>duret, intemperies existimanda inaequalis in cordis corpore
<lb/>esse; quae quum etiam fit duplex, altera in succis ejus
<lb/>propriis, altera in partibus solidis, illa ex succis profecta
<lb/>una cum totius cordis palpitatione. fit, haec ex solidis partibus
<lb/>absque palpitatione. Quare si quis haec quae retulimus
<lb/>ediscere cum arte cupiat, quae de hecticis febribus
<lb/>scripsimus colligat diligenter ex commentariis De febribus
<lb/>et libro De marcore. Atque his signis cordis inaequalis intemperies
<lb/>dignoscitur, et distinguitur a similibus affectibus.
<lb/>Si qua sit alia lutemperies .visceris, ut aliam ipsum corpus
<lb/>temperiem habeat, aliam sanguis et spiritus, qui sunt in
<pb n="9.353"/>
<lb/>ejus finibus, inaequales pulsus nunquam efficit, sed ex affectuum
<lb/>conlusione medium quendam statum sortiuntur. Confusiones
<lb/>affectuum modo prorsus inter se contrariae sunt,
<lb/>modo non prorsus. Prorsus dico affectus contrarios inter
<lb/>se temperamento ; ubi quo calidior moderatu alter sit,
<lb/>hoc sit frigidior alter, non prorsus, ubi alter plus altero
<lb/>deflexerit. Potest etiam, si ejusdem ambo generis sint, in
<lb/>quantitate esse differentia, quum vel calidius cor ipsum sit
<lb/>materia in sinibus contenta, vel quum materia multum, cor
<lb/>autem parvum a naturali statu recesserit, et frigidius item
<lb/>corpus cordis potest esse, vel materia. Hi concursus non
<lb/>perinde omnes dignoscuntur conspicue ; licet tamen interdum
<lb/>obscuros aliunde colligere. Prima commemorata mixtio,
<lb/>in qua cordis corpus praeter modum calidum est, materrae
<lb/>autem frigidiores, differentiis tribus conflati Aut
<lb/>enim tanto illud calidius est quanto hae frigidiores; aut
<pb n="9.354"/>
<lb/>multo illud calidius quam hae frigidiores, aut minus illud
<lb/>calidius quam hae frigidiores. Prima differentia pulsum
<lb/>repraesentat ad unguem moderatum tum magnitudine tum
<lb/>celeritate atque crebritate; ad remissionem anteus tantum
<lb/>permutatur quanto spatio naturalem temperiem nileus reliquit.
<lb/>Equidem animadverti in hisce subinde affectibus
<lb/>insigne etiam incrementum celeritati accessisse; non tamen
<lb/>hoc conspicuum perpetuo est. Atque hoc asserunt indi-.
<lb/>cium majus tibi ridetur suppeditaturam, quantum enim corpus
<lb/>ipsum arteriae desciverit a moderatu temperamento,
<lb/>coniicere est ex celeritate: nam proclivius ad motum est calidius
<lb/>corpus, si reliqua sint paria. Quare si quod corpus
<lb/>ipsum cordis in naturali statu constans, vel a materia, quam
<lb/>continent ventriculi ejus, aut consuetudine pulmonis iuflannnati,
<lb/>vel alia quapiam parte vicina calefiat, pulfus re- .
<lb/>frigerii gratiam magnitudinem, celeritatem, crebritatem commutentur,
<lb/>prima tum erit in magnitudinem mutatio, altera
<pb n="9.355"/>
<lb/>in celeritatem, tertia in crebritatem. Sin calidius fit partibus
<lb/>te contingentibus, quae in naturali statu sint, celeritas
<lb/>motus primum increscit, delude magnitudo. Unde quum
<lb/>pulsus manifestum incrementum celeritatis percipiamus,
<lb/>magnitudinis vero atque crebritatis nullam mutationem,
<lb/>magnopere in hoc corpore descivisse ad calorem cor censemus,
<lb/>vicinaque ei ad frigiditatem. Jam  simul pulsuum infignis
<lb/>remissio et conspicua in ejuscemodi corporibus animadvertitur.
<lb/>Quod si nec celeritas clara, nec remissio fit,
<lb/>exiguo calore corpus visceris puta auctum. Hae febres compluribus
<lb/>medicis imponunt, nimirum quod febre ipsi se liheros
<lb/>esse aegroti affirment ; neque febrem, quia parva est,
<lb/>et quia viteus incaluit, corpusque visceris calor luvesit, advertunt.
<lb/>Sed de hoc frequenter diximus. Breviter non
<lb/>est magna febris usia hectica, maxime si paucum calorem
<lb/>viscus habeat. Qui igitur calor in universum corpus derivatur
<lb/>ex corde, hic tensum salus inducit ipsis inaequalitatis
<pb n="9.356"/>
<lb/>fastidiosae; quamobrem balnea desiderant, ut alii fastidiosi
<lb/>omnes et luaequales ex lassitudine, vel adustione, lotione
<lb/>intermissa, vel exercitatione, et plerique scilicet laetantur
<lb/>balueo, recreatione se dicunt; depulsam enim inaequalitatem
<lb/>esse totius corporis, nec magnopere quicquam se offendi
<lb/>balneo referunt acceptum ; et sane non laeduntur forsitan
<lb/>horum quidam. verum hujus loci non est ista meditatio;
<lb/>in febrium enim curationibus de omnibus his disputabimus,
<lb/>sive separatim risum suerit eas, sive in methodo medendi
<lb/>tractare; nam ad praesens institutum solam dignoscendi nant
<lb/>tractabimus. Sane rideatur quibusdam perplexa et lucognita,
<lb/>si quando nec differentia usia pulsuum a naturali statu
<lb/>deficiat, et se ipse aegrotus febrem non dicat percipere, at
<lb/>inaequalitatem, quae una molesta erat, balneis pererraverit.
<lb/>Et ut rem difficiliorem faciam, ne ex urina quidem petere
<lb/>in ejuscemodi affectibus sumam notitiam semper licet; sed
<pb n="9.357"/>
<lb/>est etiam fere anceps, calore et lenimento similis naturali.
<lb/>Sexcentos tales in pestilentia diuturna conspeximus, ubi
<lb/>medicos cerneres nihilo plebe praestantiores, imo vero imperitiores
<lb/>multo nonnullos experiente plebejo. Vulgus enim
<lb/>fere, si nihil aliud, at expirationem aegrotorum videas observare;
<lb/>quae si foeteat,. pejorem causam expectant. At
<lb/>illi quidem usu tale signum in pestilentibus febribus invenerunt ;
<lb/>tu non usu modo, sed et ratione aestima Jam os
<lb/>etiam attendunt, quod si issic aliquid coloris pestilentis cernant,
<lb/>eos peste confirmant laborare. Equidem medico haec
<lb/>puto clariora esse quam vulgo ; partim enim issi colorem
<lb/>erysipelatosum, partim colorem habent depascentibus herpetibus
<lb/>assimilem, diffusum per plures partes scilicet quam a
<lb/>primo. Et si manum thoraci exercitatus medicus admoveat
<lb/>in explorando febrili calore, ne tum quidem praetereat
<lb/>eum affectus. in spicienda porro prae caeteris urica esu
<pb n="9.358"/>
<lb/>Etenim conturbata quorundam eorum videtur esse et aquofior,
<lb/>ac nonnullorum multo quam pro natura tenuior,
<lb/>atque. haec quidem certissima est, necnon quae naturalibus
<lb/>undequaque similis est colore et crassitudine ; haec etiam ad
<lb/>fecundam spem certissima est; quae si enaeoremate probo sit
<lb/>praedita, multo etiam est certior, si quidem fedimentum sit
<lb/>candidum, laeve et aequabile. Praecipue vero enaeoremattis
<lb/>animus est adhibendus; nam quaedam quae sublivida
<lb/>quodammodo sunt latent, et item alia quae aranearum latas
<lb/>telas referunt in modum lanae congestae. At si quid tale
<lb/>animadvertas, aut nullum plane suspensum innatare urinis,
<lb/>in pejoretn partem haec interpretare, si contraria videas,
<lb/>quae retuli modo, non potest fieri ut male affectus homo sit.
<lb/>Ex sus igitur discernas, utrum inaequalitate quapiam affectus
<lb/>sit, an pestilens morbus et exitialis, qui hecticam febrem
<lb/>habeat, eum prehendat; praeterea ex iis, quae balneum^
<lb/>consequuntur, etenim cibum respuunt et sitiunt praeter
<pb n="9.359"/>
<lb/>modum ac frigidam postulant. Etiam oculi illorum furit
<lb/>accurate inspiciendi ; nam inter lavandum manifeste redduntur
<lb/>calidi, et flammei quidam postea tales permanent, quos
<lb/>plane sciemus teneri peste. At in pestilentia, qualis nostra
<lb/>memoria fuit et viget etiamnum, nunquam . experiri
<lb/>quisquam homo possit. Sciendum .tamen nonnunquam incidere
<lb/>fine peste has ipsas febres, ut de illis prodiderunt
<lb/>omnes insigniores mediet, vocantque pestilentes, de quarum
<lb/>tota natura disputari latius in differentiis febrium ; nam hoc
<lb/>quidem loco, non quemadmodum quis optime febres dignosuat
<lb/>tractamus, sed quemadmodum ex pulsu optime. Quin..
<lb/>etiam dixi fortasse plus aequo de febribus ex ipsa cordis
<lb/>corpore excitatis, quare ad pulsus nos referamus, et quod
<lb/>residuum est de febribus hecticis persequamur. Etenim sunt,
<lb/>ut docuimus, pestilentes non paucae inde usque ab initio
<lb/>hecticae, distantque ab omnibus aliis febribus, quae ex utagua
<lb/>putredine oriuntur. Praeterea etiam moerorem interdum
<pb n="9.360"/>
<lb/>sequuntur et iram a primo quaedam hccticae. Aliter
<lb/>nescio, an ulla febris inde usque ab initio fiat hectica.
<lb/>At temporis diuturnitate multis aliis succedunt, quas diluet-.
<lb/>de distinguit, etiamsi cum aliis conuectantur, fient declaravintus,
<lb/>perpetua aequalitas, et alia quae in libris De differentiis
<lb/>febrium docuimus. Notitia autem ex pultibus,
<lb/>quomodo nuper diximus, initio adhuc atque primis diebus
<lb/>non facile paratur, quum speciem adhuc communem habeant
<lb/>cum diariis febribus ; verum elapsu triduo jam clariores
<lb/>fiunt etiam pulsuum indicio. Siquidem aperte hae celeriores
<lb/>quam deceat pulsus habent,. atque ut inter eas
<lb/>nihil interfit aliud, febrili quidem certe calore manifeste. secundum
<lb/>thoracem praeditae sunt, pulfusque tanto sunt lauguidiores
<lb/>justo quantum calor creverit. Hactenus de febribus
<lb/>in quibus cor tanto quam .natura postulat calidior
<lb/>est quanto quam continet materia frigidior. Materiae
<lb/>addamus securitatis gratia corpora illa omnia quae cor attingunt
<pb n="9.361"/>
<lb/> ; puta ex visceribus pulmonem, ex membranis quum
<lb/>illam quae pericardium appellatur tum quicquid thoracem
<lb/>prope cor intersepit. Etiam consuetudo huic visceri intercedit
<lb/>cum aere, quem continet membrana pericardium, necnon
<lb/>cum arteriis et venis, quarum penetrare; maxima
<lb/>ostia cernis ad sinus ejus. Haec omnia non aliter atque
<lb/>materia pulsum cordis immutant, vocenturque brevitatis
<lb/>gratia omnia quae recensuimus vicina corni.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">


<p rend="indent">
<lb/>Deinceps de istis febribus dicamus in quibus
<lb/>cor calidius est quam viclua ei frigidiora; nam in hujuscemodi
<lb/>affectibus pulsus celeriores simul et majores et
<lb/>crebriores languidior es que justo erunt; longius tamen ad
<lb/>- remissionem et celeritatem, nunus ad crebritatem et magnitudinem
<lb/>recedent a natura. Stabilis et constans harum
<lb/>generatio est, ut caeterarum hecticarum. Quod si non ita
<lb/>longe riscus a natura desciscat ad calorem, viclua ei longius
<pb n="9.362"/>
<lb/>ad frigiditatem, minores pulsus in his et rariores erunt ;
<lb/>celeritate vel similes erunt naturalibus, vel tardiores; fimiles,
<lb/>si non multo frigidiora vicina fini; tardiores, ubi
<lb/>multo longiore intervallo haec ad frigiditatem a natura deflexerint
<lb/>quam ad calorem cor. Remissio hic etiam quantitati
<lb/>caloris respondebit. - At vero si frigidius justo sit
<lb/>ipsum cordis corpus, materia porro reliquaque vicina illo
<lb/>calidiora, erunt et hic tres numero differentiae, et variabunt
<lb/>pultas in unaquaque, sicut superiores. Primum aeque
<lb/>refrigeratum sit. cor ut incaluerunt vicina, tardior aequo
<lb/>erit is pulsus, si insignis fuerit alteratio. Huic respondet
<lb/>remissio, nam magnitudine nihil de natura decedet, nec vero
<lb/>etiam crebritate, quod animadverti possit, aut insigniter.
<lb/>At quum non multum de natura est discessum in utramque
<lb/>partem, difficillime, ut ante dixi, exploratur. discrimen,
<lb/>atque in his praesertim corporibus obscurum est, quorum
<pb n="9.363"/>
<lb/>ignoramus naturalem statum ; nam hunc si prius noverimus,
<lb/>poterit etiam animadverti brevis mutatio, si quis versatus sit
<lb/>in explorandis pulsibus. - Ut autem paulo ante, quum vis
<lb/>sueris calidioris et vicinorum ei frigitliorum consideraremus
<lb/>pulsum, febrem diximus esse hecticam, ita nunc, si viscus
<lb/>sit frigidius omnino quam naturalis modus permittat, et
<lb/>vicina calidiora, febricitabit quidem homo, non liectica tamen
<lb/>quam vocant febre, sed vel diaria, vel ea quae putredinem
<lb/>humorum consequitur. Signa vero sunt propria
<lb/>utriusque. Diariae quidem febris coniunctae cum frigidiore
<lb/>corpore cordis, ubi ex aequo de natura utrumque deflexerit,
<lb/>pulsus nihil magnitudine a naturali differt; nec etiam erebri
<lb/>late pene quicquam, quod perspici possit, nec item cele-.
<lb/>ritate, nisi utriusque insignis fiat mutatio; languidior vero
<lb/>tanto erit quanto riscus frigidius. Ejus autem febris quae
<lb/>ex putredine humorum fit par quidem perpetuo est naturali
<lb/>et ipsa pulsus magnitudo, non par autum perpetuo ullum
<pb n="9.364"/>
<lb/>ex aliis generibus, sed ubi putum quidem a natura recesserint,
<lb/>nihil quod effatu dignum sit, a naturali pulsus evariat;
<lb/>ubi vero plus recesserint, aperte in contractione pulfus
<lb/>celerior fit, sicut superiorin distentione; jam etiam Mare
<lb/>in externa quiete crebrior et languidior apparet tanto
<lb/>quantum refrigeratum est cor. Contra jam magis refrigeratum
<lb/>cor sit quam vicina incaluerunt, ac febris sit diaria,
<lb/>horum pulsus manifefte languidiores erunt et minores, tar-.
<lb/>di non perinde aperte, sed quanto vicinis sibi frigidius sit
<lb/>corpus cornis; jam etiam rari ac parui pro proportione
<lb/>erunt. At vero febris sit ex humorum putredine; horum
<lb/>pulsus .languidus erit perinde ut superior, sed silio etiam
<lb/>minor in distentione tardiorque, at contractio naturali .ceserior
<lb/>erit, ac magis etiam incidet id in illa tempora accessionis,
<lb/>in quibus est initium et incrementum; nam in rigoribus
<lb/>quidem minus, ac minus etiam in remissionibus. Porro
<lb/>autem tertium genus commutationis ponatur, hoc est
<pb n="9.365"/>
<lb/>nunus ad frigiditatem cor declinavisse, quam ei vicina ad
<lb/>calorem, ac febrem esse diariam : pulsus habebit hoc corpus
<lb/>tanto quam par est imbecilliores quanto corpus cornis sit
<lb/>intemperantius, atque majores et celeriores naturali, sed
<lb/>majores quam celeriores, ad haec crebriores erunt. Haec
<lb/>omnia sunt accipienda pulsibus nec in duritiem nec in
<lb/>mollitiem aperte mutatis, nam si hic sint etiam mutati, discessus
<lb/>eorum ad mollitiem omnino magnitudinem et raritatem
<lb/>augebit, addet etiam et tarditatem, discessus autem
<lb/>ad duritiem contraria, nimirum parvitatem et crebritatem,
<lb/>addet interdum et celeritatem. Equidem jam omnes
<lb/>mihi rideor subrium quas ex pulsibus fumas differentias.
<lb/>percurrisse ; siquidem sane earum essentiam recte in cornis
<lb/>nimio calore posuimus. Jam  inter febres affectus nonipaucos
<lb/>alios attigimus contrarios febribus, in quibus cordis affectus
<lb/>frigiditas est. Praeterea de mixtis affectibus diximus, quorum
<pb n="9.366"/>
<lb/>ex contrariis inter se complicatis mixtio constat. Jamque
<lb/>transeundum alio misti erat, sed quando in magnam
<lb/>dissensionem nescio quo pacto qui de pulsibus commentati
<lb/>sunt inciderunt, propter eos visum mihi est quae hoc in libro
<lb/>jam tradidmrus, in quo de sebribus ex pulfibns dignoscendis
<lb/>tractavi, summatim repetere. Imo si verum faten-.
<lb/>dum est, potissimum hoc propter Archigenem statui facere,
<lb/>nam quum habitus sit diligentissimus in commentatione de
<lb/>febribus nihil nos prope non aliter ac Erafistratus docet.
<lb/>Nempe eorum, qui nihil docent, duplex est institututum,
<lb/>quidam ad proprietates quae exprimi nequeant coufugiunt;
<lb/>alii proferunt quidem nomina, tamen nec quae significant
<lb/>observant nec quam illis significationem attribuant
<lb/>interpretantur. Namque durus pulsus, quem perpetuum
<lb/>Archigenes febricitantibus confirmat esse, nomen duntaxat
<lb/>est, nec rem denotat ullam, nec plane, nec liquido intelligi^
<lb/>potest De quo pulsu in libris De differentiis pulsuum la-^
<pb n="9.367"/>
<lb/>tius disputavimus, et etiam in libris De dignoscendis iis,
<lb/>maxime autem in iis commentariis quibus interpretamur
<lb/>simul et examinamus quae in libro De pulsibus Archigenes
<lb/>scripsit. Sed hic tamen etiam operae pretium est nonnihil
<lb/>de iis summatim exponere.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">


<p rend="indent">
<lb/>Ut singula alia nomina apud omnes Graecos
<lb/>fingulas res indicant, ita etiam quae occurrunt sensibus,
<lb/>his nomina quaedam posuerunt ; separatim quae disseren- .
<lb/>tias auditus significant, separatim quae differentias odoratus,
<lb/>vel gustus, vel tactus. Neque igitur aliis tribuunt album,
<lb/>nigrum, flavum, rufum, pallidum, fuscum, caeruleum,
<lb/>reliquaque colorum nomina praeterquam sensui visus objectis,
<lb/>neque etiam aliis austerum, dulce, astarum, acerbum,
<lb/>astringens, salsum, salsuginosum praeterquam iis
<lb/>quae gustantur, nec jam ullis aliis calidum, frigidum, siccum,
<lb/>humidum, molle, durum, verum iis quae tanguntur
<lb/>omnes attribuunt. Nam si alio traducas haec nomina, illa
<pb n="9.368"/>
<lb/>usurpatio vocatur metaphora. Habent vero et alia item
<lb/>metaphoras ex similitudine aliqua et convenientia ; ex qua
<lb/>similitudine pedes, vertices lateraque montis dicuntur.
<lb/>Nam ut animalium infimae partes pedes sunt, vertex omnium
<lb/>suprema, sic in montibus permissum est positis supremas
<lb/>partes vertices vocare, et infimas pedes. Si quis igitur,
<lb/>quum de animali loquatur, et pedes dicat, vel latera, noloerit
<lb/>pedes more omnium accipere, neque latera ut iustitutum
<lb/>est, sed ita dicat latera accipienda esse, quomodo de
<lb/>monte Brilleso dixit Callimachus,</p>
<lg><l>Rrdlese latera sunt orae, quem tenuere,</l></lg>
 <p rend="nonindented">
<lb/>sane quam ridiculus sit, duplici utens et reciproca metaphora
<lb/>ab inpropriis ad propria. Haud. aliter si quum de
<lb/>moribus, aut rino durum elicitur per metaphoram, de corpotibus
<lb/>quae tanguntur disputans, nolueris ut solent
<lb/>omnes nomen interpretari, verum sicut vinum dicitur durum,
<pb n="9.369"/>
<lb/>aut homo, aut mores. Huic simile est, si quum fermonem
<lb/>habeas de rebus visibilibus, atque album dicas, prohibeas
<lb/>ex omnium instituto accipi, sed quando febres aliquas
<lb/>Archigenes albas appellavit, ita esse etiam intelligendum
<lb/>colorem albmn. At quemadmodum quidem non videbitur
<lb/>is sanus esse, si quod proprie nomen colori tribuit, transferre
<lb/>duplici differentia ad eum ab inpropriis studeat, sic sime
<lb/>qui de tangibili corpore sermonem instituit, et per rnetaphoram
<lb/>vult nomen durum accipi. Etenim in iis omnibus fit
<lb/>orationibus ut nihil auditores proficiant, quum et prohiheantur
<lb/>proprie dicto, nec quicquam intelligere aliud pofsiut.
<lb/>Quem sedim alium accipias colorem prolatu albo, confiueto
<lb/>prohibitus, et accipere ex metaphora albarum febrium
<lb/>juifus ? Sic item durus pulsus, quem Archigenes in re tangibili
<lb/>induxit, nisi propriam significationem habeat, nimirum
<lb/>hanc vulgarem, fied ut ille ex metaphora vinorum vult,
<pb n="9.370"/>
<lb/>prorsus obscurus est atque incognitus, talisque ut si scindapsus
<lb/>dicatur. Etiam posset quoduis aliud nomen proprio
<lb/>febrium pulsui tribuere, -et aliquid rideretur ulcere, apud
<lb/>homines scilicet in distinguendis significationibus imperitus,
<lb/>simplices autem, et qui facile sibi persuaderent virum scilicet
<lb/>senem, qui tam clarus esset, artemque multum illustrasset,
<lb/>-non facturum unquam ut talem obscuritatem temere
<lb/>sermoni induceret, ut nomina proterret nullius fignificationis.
<lb/>Jam  vero si quis pulsum febricitantis amarum dicat
<lb/>esse, ac nomen amarum, ut ad gestum referimus interim
<lb/>velit accipi; nihil sane quod clarius intelligamus habebis
<lb/>mus quam si acerbum; vel austerum, acidum audiremus
<lb/>pulsum esse, quod ex omnibus his res molesta et praeter
<lb/>naturam repraesentetur, quae autem sit illa non declaretur.
<lb/>Quanquam in ejuscemodi metaphoris a propriis ad aliud
<lb/>non proprium traductio fit, res et permissa omnibus et vulgaris,
<lb/>at in significatione duri pulsus, cujus auctor Arcuigerres
<pb n="9.371"/>
<lb/>est, quae nec concessa est, nec usitata, nec omnino
<lb/>fuit, aut poterit esse, intelligere oportet nos significationem,
<lb/>ad illam quae propria est ex metaphoricis reversus ; quando
<lb/>ita nomen quidem audias, artem intelligas nullam. Verutu
<lb/>quid sermonem de his producam, quum alias. diffusius
<lb/>de sus disputaverim? At superiora summatim repetemus,
<lb/>ac de omnibus febribus dicamus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">


<p rend="indent">
<lb/>Tria esse in fumma genera illarum
<lb/>alio loco docuimus; quemadmodum vero quodque ex pusfibus
<lb/>dignoscatur, declarabo hoc loco. omnes diariae in
<lb/>magnitudinem, celeritatem crebritatemque pulsos, quantum
<lb/>in ipsis est, mutant; nam si concurrat. alius affectus,
<lb/>mixtam oportebit esse mutationem ex illo et hoc qui eomi
<lb/>tatur febrem. Pari modo febres hecticae pulsus in easdem
<lb/>differentias convertunt, quantum in iis est, ampliusque
<lb/>in his mutatur celeritas. At quae ortae sunt ex putredine
<lb/>humorum, in vigoribus utrumque habent motum celerem,
<pb n="9.372"/>
<lb/>et .distentionis et contractionis, praeterea utramque crebritatem
<lb/>ex aequo mutant, quum externae quietis tum in- .
<lb/>ternae ; in initio accessionis non perinde, sed magis augent
<lb/>contractionis celeritatem; in incrementis quum hanc tum
<lb/>etiam externam quietem plurimum concitant, ut pulsus in
<lb/>illa creberrimus videatur. Habes pulsus, qui foli febrium
<lb/>per se proprii sunt.; reliqui omnes, qui febricitantibus accidunt,
<lb/>alium potius affectum quam febres loquuntur.
<lb/>Quorum etiam affectuum sunt duo genera, aut facultatis,
<lb/>aut instrumentorum vitium ; quippe ad causas inveniendas,
<lb/>quae mutant. pulsum, tria haec sunt animadvertenda, instrumentum,
<lb/>.usus et facultas; demonstravimus enim, quae
<lb/>ex singulis horum generibus a natura recedentibus accidere
<lb/>pulsibus oporteat. Quo minus est mirum, si inter fete praeclari
<lb/>isti medici dissideant de febribus propriis pulsibus, errentque
<lb/>omnes, ut qui nec genera partiverint pulsuum, et
<pb n="9.373"/>
<lb/>profectas ex facultatis, vel instrumentorum vitio alterationes
<lb/>pulsuum arbitrentur proprias ipsis febribus esse ; ut invadentis
<lb/>accessionis quidam crebros et parvos, alii adhaec
<lb/>languidos, jam nonnulli etiam inaequales, sunt qui tardos
<lb/>etiam, contra alii celeres, posuerunt indicia. Tametsi
<lb/>quaedam febres.incompressas, ut isti vocant, invafiones faciunt,
<lb/>in quibus pulsuum prima mutatio in magnitudinem
<lb/>et celeritatem fit, mox his succedit augescentibus crebritas ;
<lb/>reliquorum pulsuum quos memoravi in illis nullus apparet,
<lb/>nec initio accessionum, nec in incremento, nec vigore.
<lb/>Verum hos nec rigor, nec horror, nec fere ulla
<lb/>inaequalitas, quin ne frigus quidem partium extremarum,
<lb/>vel superficiei externae, nec vessicatio, aut gravitas, aut
<lb/>compressio stomocli una incessit; plerosque vero vel unum
<lb/>de sus, vel plura comitantur; nonnullos paulo post vomitus;
<lb/>qui aperte declarat, ex eo quod in ventriculum vitiosi
<lb/>succi confluxerunt, quosdam illorum vellicatus esse, alios
<pb n="9.374"/>
<lb/>compressos, aliquos nauseasse. Clarissime enim recedit in
<lb/>plerisque initiis de tota superficie externa sanguis; confluitque
<lb/>in viscera, unde compressiones et obstructiones fiunt,
<lb/>distentio nesque arteriarum praecipuarum, propter quas initiis
<lb/>talium accessionum coniuncti sunt pulsus inaequales;
<lb/>quemadmodum etiam languidi ob stomachum et facultatem
<lb/>affectam. Ad hunc modum fiunt et parvi ob imbecillitatem
<lb/>facultatis, et ob frigiditatem, et jam tardi quoque ex
<lb/>ingenti frigiditate. Verum. contractionem perinde ac disteutionem
<lb/>nullus horum tardam fecit; sed hoc perpetuum
<lb/>est et prae caeteris proprium luvasioni febris ex putredine
<lb/>humorum ortae, ut arteriae contractio efficiatur celerior.
<lb/>Et .si quis in cognoscenda contractione est exercitatus, perpetuum.
<lb/>hoc et constans initii accessionis signum habebit,
<lb/>ubi contentione aliqua, ut frequenter admonuimus, pulsus
<lb/>praeditus sit, nam in languidis contractionem docuimus dignosci
<lb/>non posse. . Hoc igitur etiam atque. etiam exereitaudnm
<lb/>tibi. est, siquidem cognoscere ad unguem velis initium
<pb n="9.375"/>
<lb/>accessionis. Quemadmodum autem ingredienda ea sit exertitatio,
<lb/>copiosissime in libris De dignoscendis pulsibus declaravimus.
<lb/>Certissimum est hoc signum, Utique maxime est
<lb/>fidendum aperte ad dignotiones conspicuo. Equidem in
<lb/>multis, quorum antea pulsum nunquam tetigerant, nec per
<lb/>sanitatem nec per morbum, hoc fretus uno signo nunquam
<lb/>sum lapsus. Nam caeteris quidem omnibus, sive frigescat
<lb/>totum corpus, sive os ventriculi, quem per abusum vocamus
<lb/>stomachum, sive deferatur sanguis in prosuudum, vel
<lb/>ex moerore, vel metu, vel esta de causa, similis tarditas est
<lb/>pulsus et in arteriae distentione et contractione. Jam  ei
<lb/>etiam conjuncta est in utraque quiete raritas; in solis vero
<lb/>invafionibus febrium ut distentio interim tardior fiat priore,
<lb/>certe contractio celeritatem nanciscitur. Ad haec restringit
<lb/>externas quietes, ut lue pulsus crebrior evadat; at non in
<lb/>nrtemas; sed vel perinde ut in priore, vel paulo rarior id
<pb n="9.376"/>
<lb/>temporis ridetur. Comparanda vero esit prior quies quantuor
<lb/>ad tactum praesenti; hocque memoria tenendum, constatam
<lb/>esse eam ex fine contractionis et initio distentionis,
<lb/>atque ex interposita inter has quiete; tum expendendum,
<lb/>quantum utrinque ei ex parte motuum delitescente accessit, .
<lb/>id quod exponendum est comparando cum contentione.
<lb/>Nam si aeque pulsus contentus nunc sit ac aule suit, quanto
<lb/>tempus scusibssis quietis longius fiat, tantum etiam est
<lb/>putandum esse revera protractam quietem, si languidior
<lb/>quam prius effectus est, arbitrandum est et ob hoc partem
<lb/>absconditam esse motuum, quae quieti, quam sentimus,
<lb/>ad veram inveniendam detrahenda est. Nam si paulo pussus
<lb/>quam ante languidior appareat, multo autem rarior,
<lb/>veram quietem puta esse productam, sin multo remissior et
<lb/>rarior paulo, ut sensus judicat, minime censebis protensam
<lb/>esse veram quietem. Eodem modo, si quum parvam remissionem
<lb/>assequatur pulsus est, insigniter tibi crebritas rideatur
<pb n="9.377"/>
<lb/>aucta, contractam arbitrare veram quietem. Itaque in quibus
<lb/>languidior pulfus est factus, tempore, quo exploramus,
<lb/>animadvertendum est; in quibus vero pari est contentione,
<lb/>in his facile, uti diximus, si animum advertas, interna quies.
<lb/>dignoscitur. Proinde quum nihil pulsus verret nisi in con- tractione
<lb/>sit celerior, id habe initii accessionis signum perpotuum,
<lb/>simulque fit hic pulsus in externa quiete crebrior,
<lb/>natura incumbente ad excrementum fumofum propulsandum,
<lb/>quamobrem celerius contrahebatur. Ac sic quidem celaritale
<lb/>tantum contractionis, quum primum id generatur, vaviare
<lb/>a priore pulsus videtur ; paulo post etiam fieri creber
<lb/>in externa quiete, quod citius arteria ^considere incipiat.
<lb/>At diariae febres non habent hoc; quod sine humorum putredine
<lb/>fiant, nec jam etiam hecticae, quod nisi alter cum
<lb/>iis affectus casu coeat, ne incipiant quidem unquam. Ita
<lb/>in quibus praesertim febribus quaeritur accessionum initium,
<pb n="9.378"/>
<lb/>tenere nos hoc inseparabile signum debemus. Quod si primo
<lb/>die quum recens de sanitate homo in morbum incinit,
<lb/>pulIum tangamus, statim nobis genus etiam febris hoc
<lb/>signum ante oculos proponet, una enim invadere cum febrium
<lb/>accessione, quae putredinis alicuius humorum comites
<lb/>sint perhibent. Jam  in differentiis febrium docuimus in
<lb/>eodem genere, quo hunc, pulsus esse, qui ab inflammatione
<lb/>excitantur, sed a pulsibus ab humorum putredine coucitatis
<lb/>hi fola duritie discernentur ; siquidem pulsuum ortorum
<lb/>ex inflammationibus durus est occursus. Quere si
<lb/>durum occursum, quem efficit contentio arteriae, discernere
<lb/>ab eo vales, quem generat frigiditas et durities, tres
<lb/>praedicere lune causas praeteritas poteris, potum frigidae,
<lb/>meracius vinum, inflammationem; quam non solum ante
<lb/>causam fuisse accessionis, sed permanere etiam dicimus ; sugidae
<lb/>atque largioris meri potum antecessisse eum quidem,
<lb/>scd quem concitavit, affectum adhuc. durare. Ac indurescunt
<lb/>quidem ex nocuis frigidae potionibus arteriarum tunicae, et
<pb n="9.379"/>
<lb/>a vino immodice poto desiccantur, nam si nervorum simul
<lb/>principium laedat vinum, etiam intenduntur non aliter atque
<lb/>illae,. quae convulsionem praenunciant. In inflammalienibus
<lb/>vero absque propria tunicae duritie tenduntur, vocaturque
<lb/>pulsus tum etiam durus ob vim ictus; non induruit
<lb/>tamen per se arteria, quomodo quum vel deficcata fit aliqua
<lb/>ratione, vel magnopere persrigerata, vel affectum comparaverit
<lb/>scirrholum. Atque haec quidem sic distinguo.
<lb/>Quae primo die nequaquam obtinent istud signum,. a febribus
<lb/>putridis separabis, ac vel diarias censebis, vel hecticas.
<lb/>At febris hectica rarissima a primo existit, qum tamen id
<lb/>temporis possit nasci,. nihil causae est, sed vidimus etiam
<lb/>nonnunquam tales. Reliqua harum omnia figna alio in
<lb/>opere explicate sunt, ubi de differentiis febrium tractavimus.
<lb/>Quae vero pulsus suppeditant, nunc persequemur. . Nec
<lb/>magnus pulsus, .nec vehemens cum hecticis febribus unquam
<lb/>concurrunt, sed si alterutrum habeant horum; non sunt.
<pb n="9.380"/>
<lb/>hecticae; si simul utrumque habeant, plane funtdiariae, si
<lb/>quidem eorum contractio, quemadmodum diximus, non
<lb/>properet. Propria enim est ejus, quae consequitur putredinem
<lb/>humorum, celeritas; cujus singulas differentias in
<lb/>commentariis, quorum memini, sum persecutus. Hae
<lb/>sunt, ut summatim commemorem, omnes quae per circuitus
<lb/>incandescunt, atque omnes continuae, ubi tertium diem
<lb/>superent. Ejusdem generis sunt quae inflammationes comitantur.
<lb/>Ac in declinationibus celeritas contractionis dissolvitur,
<lb/>praesertim quum ad integritatem, aut prope eam
<lb/>pervenerint; initio accessionum generatur, quum aliqua ratione
<lb/>humores intendantur; ac per incrementum augetur,
<lb/>ubi prope jam attigerint vigorem, succensis humoribus; fervescentibusque
<lb/>ingens incrementum suscipit distentionis celeritas,
<lb/>contractionis permanet par celeritas ;ubi jam riget
<lb/>plane febris, in illa accessione ad summam celeritatem distentio
<lb/>pervenit, et minuitur celeritas contractionis. Verum
<pb n="9.381"/>
<lb/>plerique mediet, praecipue qui sensu negant contractionem
<lb/>percipi posse, longe absunt a signo, quod exposuimus, omnium
<lb/>febrium ex putredine ortorum, initiique in illis fingulerum
<lb/>accessionum. Nonnulli, sed sane pauci, obscuram
<lb/>imaginem rei ridentur conspexisse; quamobrem adeo confuse
<lb/>atque obscure scribunt, ut qui coniicere valeat quid
<lb/>dicant fit nemo. In his Archigenes est, quod videbis, si
<lb/>librum ejus de pulfibus legere velis, et commentarios de
<lb/>signis febrium, aut certe horum compendium; et vero nos
<lb/>etiam libros ejus de pulfibus una cum interpretatione obscurorum
<lb/>locorum expendimus atque examinavimus octo commontariis.
<lb/>At vero milli quidam ridentur optime dixisse,
<lb/>si adjecerimus sermoni quandam distinctionem, pulsuum ex .
<lb/>utraque parte mutationem, initii accessionis esse nunciam.
<lb/>Quam adjunctam distinctionem volo, ea haec est, si mutatio
<lb/>citra aliam occasionem acciderit. Causae . autem partim
<lb/>^externae sunt non medicis modo, sed plebi etiam perspectae,
<pb n="9.382"/>
<lb/>-orbus et potus sumptus, -quivis motus, et animi affectus
<lb/>iratorum, aut metu percitorum, aut angore, aut quomodolibet
<lb/>aliter commotorum; partim ex ipso corpore originem
<lb/>ducunt, de quibus paulo ante verba feci, ubi horroris; rigoris,
<lb/>refrigerationis atque confluentium in ventrem m entionem
<lb/>facerem. Nam si laboranti tale nihil acciderit, repentina,
<lb/>in quamcunque rem sit, mutatio accessionem praemonet;
<lb/>si celerior majorque pulsus fiat, calorem in arteviarum
<lb/>fonte subest; si tardior vel minor, frigiditatem
<lb/>itemque .consentiet crebritas cum caloris abundantia, contra
<lb/>cum frigiditate raritas. Et remissio etiam, quamvis alio ex
<lb/>symptomate oriatur, peculiaris est accessionum initiis, quod
<lb/>in ventrem tum confluant humores vitiosi, atque laeso ejus
<lb/>ore facultatem afficiant. At pulsuum inaequalitas, quae
<lb/>fere invadit una cum accessionibus, compressarum, vel obstructarurn
<lb/>non arteriarum, aut copiae humorum ad lacuitalem
<lb/>relatae, est signum, quae etiam ratione accessionis
<pb n="9.383"/>
<lb/>possunt accidere. Quae igitur pulsuum mutationes fiunt,
<lb/>quum cordis calor augetur, vel confluunt intro humores,
<lb/>aperte hae ridebuntur accessionis initium annuntiare, siquidem,
<lb/>ut diximus, ab aliis causis sint remotae: quae vero,
<lb/>quum erescit frigiditas, hae non etiam necessario ridebuntur
<lb/>febris accessionem nunciare, sed si hic quoque alias omnes
<lb/>causas secludamus, declarabit frigiditas nobis jam jamque
<lb/>febrem iri accensum, suffocatur enim tunc, quod materia,
<lb/>quae in profundum confluit, mire sit frigidior, ut pericuIum
<lb/>sit ne semel principium extinguatur. Qualia exempla
<lb/>extra corpus multa conspiciuntur, si quando materiam simul
<lb/>et multem et quae non facile succendatur, affatim in modicum
<lb/>ignem coniiciamus, nam statim periculum est ne extinguatur,
<lb/>si non extinctus sit, sed restiterit; paulo post
<lb/>succendere totam materiam incipiet, caloremque generabit
<lb/>primo fumorum, tandem etiam flammeum, dum prorsus
<lb/>devicta materia puram excitet flammam. Nam ab ea flamma
<lb/>quod defluit, non fumus, sed fuligo et fumosum ignis excrementum
<pb n="9.384"/>
<lb/>est; utrumque enim materiae adustum excrementum,
<lb/>quod in sublime fertur, significat; quod vero decidit,
<lb/>cinis et favilla. Ha finge in febribus, ubi acervus materiae
<lb/>humidae initio accessionis ad cor pervenerit, primum mor-.
<lb/>tis periculum esse; quod periculum maxima mutatio pulsuum
<lb/>in raritatem, tarditatem parvitatemque praenuntiet.
<lb/>Nam si bis insignis remissio successerit, extemplo peribunt;
<lb/>sin autem absit remissio, contendit natura hanc superare,
<lb/>atque arteriarum motum majorem, celeriorem crebrioremque
<lb/>excitat, ut uterque motus celerior quidem fiat, sed clarior
<lb/>contractionis, increfcatque hic brevi manifeste, dum
<lb/>augescat accessio ; tandem ubi materiam superaverit,. calor
<lb/>quasi flamma incenditur. Atque hic est vigor accessionum,
<lb/>ubi fuliginofum excrementum .expiratione et contractione
<lb/>arteriarum natura expellit ; quod vero est veluti cinericium,
<lb/>non perinde, quia crassam est, potest excernere, sed per
<pb n="9.385"/>
<lb/>insignes quosdam meatus educit; hoc in partibus inflammatis
<lb/>pus est, in ipsis vasis fedimentum minae. At de his
<lb/>in commentariis De differentiis febrium satius diximus. Pulsus
<lb/>autem illas mutationes singulis temporibus accessionis
<lb/>necesse est habeant. Jam  etiam in initio, ut diximus, non
<lb/>male quidam mutationem eorum in utramque partem statuerunti
<lb/>Sed ad universam illorum signorum certitudinem
<lb/>danda opera est ut scias discernere pulsuum omnes alterationes
<lb/>ex aliis causis; in quas, quanquam vitet, frequenter
<lb/>incurrit Archigenes. Itaque in loquacitatem et institutionis
<lb/>conlusionem incidit, quum propriis et perpetuis singulorum
<lb/>temporum lignis commisceat ea quae frequenter consequuntur;
<lb/>quamvis in minimo sita sint, si methodo percipiantur ;
<lb/>nam purum calorem. motus distentionis declarat, atque eum,
<lb/>qui esit veluti fumosus, contractionis. Caeterae pulsuum
<lb/>alterationes, aut ob facultatis, aut ob instrumentorum fiunt
<pb n="9.386"/>
<lb/>mutationem ; harum autem utraque ex causis quibusdam antendentibus,
<lb/>quae fere alias etiam externas comitantur.
<lb/>Ac quo fit fermo clarior, appellabimus quae ex corpore
<lb/>procedunt causas unde vel facultas, vel instrumenta
<lb/>allevantur, antecedentes, harum ipsarum quae positae extra
<lb/>corpus induxerunt ut tutationem, causae sunt externae..
<lb/>Harum nos methodunr omnem in aliis commentariis, quos
<lb/>inscribimus de causis pulsuum, exposuimus. Itaque nihil
<lb/>miri est, si expedita haec quis memoria complexus meditatusque,
<lb/>via scientiam pariente ad prompte dignoscendos
<lb/>quosuis pulsus, causas interim quae praecesserunt in
<lb/>aegrotis inveniat. Atque hic quidem finem sermonis faciamus.
<lb/></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">


<p rend="indent">
<lb/>De intemperie humida et ficca quae
<lb/>cor teneat, ipsasque etiam arterias, et singulas separatim
<lb/>et omnes in communi, deinceps agam; de quibus etsi ante
<pb n="9.387"/>
<lb/>ego nonnihil attigi, tamen orationis seriem, quae tractari
<lb/>hic separatim postulat, ac si dixissemus nihil, ita absolvemus.
<lb/>Nam cor quandoque, si siccius evnserit quam natutalis
<lb/>status fert, una omnes secum arterias alterabit; quandoque
<lb/>vero in una hoc parte animalis arteriis, vel in ploribus
<lb/>accidet; est quum sint contra quidem ac cor afi.
<lb/>lectae, quod ad se ipsas pertinet, arteriae, sed tamen etiam
<lb/>recipiant ejus affectionem, ut confletur illis medius quidam
<lb/>affectus in humiditate et siccitate, sicut ante in caloris et
<lb/>frigiditatis intemperie explicavimus. Causae fiunt antecedentes,
<lb/>quae arterias indurent, aqua sulfurea et aluminosa
<lb/>et, ne multis, quaecunque vim habent exiccandi, non
<lb/>aquae modo, sed et medicamenta, diu parti cuipiam corporis
<lb/>applicata, cuiuscunque arterias haec intemperies tenuerit,
<lb/>ipsum pulsum reddit duriorem. Maxime vero in
<lb/>plerisque atrophos, quum arteriae partium nutritione de-.
<pb n="9.388"/>
<lb/>sectarum fiunt duriores, tum pulsum creant duriorem. In
<lb/>ipso vero corde intemperiem creat rictus, si diutius. sicco
<lb/>utaris; praeterea medicamentorum exiccantium esus et
<lb/>potio, in quibus est vinum merum, defectus cibi, vel alia
<lb/>quapiam de causa, vel ob famem publicam ; interim etiam
<lb/>ob potum, ut in longis navigationibus; ad haec immodicus
<lb/>labor, simium, .folicitudo, tristitia, diutinae vigiliae, febris
<lb/>hectica, prae caeteris marcida. Haec igitur quae
<lb/>memoravimus omnia, nunc lingula, nunc bina, nunc
<lb/>terna, nunc plura conjuncta, cor siccius efficiunt, tantoque
<lb/>quam par est. duriorem pulsum quanto sit siccitas
<lb/>major. Cautae humidae intemperiei sunt oedemata, quae
<lb/>partes diutius tenuerunt, hydrops leucophlegmatiae qui
<lb/>item cor asserat; denique omnia principum visitemur oedemata,
<lb/>quum arterias humectant et cor, tum pulsus effi-.
<lb/>ciunt molles. Pulsuum caulae mollitiei mediocris, nec
<pb n="9.389"/>
<lb/>sin tignis hae sunt; ciborum copis humiliorum, multum
<lb/>otium, somnus longus, balneae a cibo. Durorum puti
<lb/>sinum ante demonstravimus esse parvitatem, mollium magnitudinem,
<lb/>jam etiam has consequi celeritatem et tardilatem,
<lb/>ad haec crebritatem et raritatem. Declaravimus
<lb/>praeterea aliarum causarum coniugationes ; causas
<lb/>nunc dico primas et quasi continentes generationis pussuum,
<lb/>usum et facultatem. Itaque accidentium cordis
<lb/>ex intemperie nihili jam reliquum est. At non tamen
<lb/>tumores in illo excitantur, qui pulsus asserent in duritiem,
<lb/>quemadmodum in caeteris visceribus inflammationes
<lb/>et fcirrhi, prius enim pereat homo : syncope correptrts
<lb/>in illorum tumorum ortu. omnia igitur quae
<lb/>cordi accidunt, scuae pulsus mutent, retuli; quamobrem
<lb/>hic finire hunc librum tempestivum visum est misti, ac
<lb/>progresso ad quartum omnium aliarum corporis partuum
<pb n="9.390"/>
<lb/>exponere affectus, quicunque intemperiem et tumorem
<lb/>praeter naturam comitantur, ac qui pulsus fingolos
<lb/>consequitur.
</p>
<pb n="9.391"/>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="book" n="4">


<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENI DE PRAESAGITIONE Ex
<lb/>PULSIBUS LIBER IV</head>


<p rend="indent">
<lb/>Quartus hic liber nobis est de praesit gitione
<lb/>ex pulsibus. In primis duobus fingulorum pulsuum
<lb/>positorum expendimus auctores affectus, in tertio singulorutu
<lb/>affectuum proprios pulsus investigavimus ; coepimus
<lb/>autem ab iis quae cordi accidunt, in quibus fiunt omnes
<lb/>febres, ut in libris, quos de iis scripsimus, probavimus.
<lb/>Quod reliquum est adhuc, aliarum omnium partium affectus,
<lb/>quibus cor conscntiens commutat pulsus, omnes ordine explicemus,
<pb n="9.392"/>
<lb/>contrahamusque in methodum eos, quomodo
<lb/>ante fecimus alios. Atque hoc primum de omnibus in communi
<lb/>est sciendum, totius corporis pulsus prius quam
<lb/>consentiat cor parti prius affectae, in omnem alterationem
<lb/>fieri non posse ut trahantur; in parte aliqua, licet ossenfionem
<lb/>cor non sentiat, arteriarum motus variare posse.
<lb/>Posteaquam jam hujus admonuimus, primo loco instiumentorum
<lb/>respirationi servientium affectus exponamus, deinde
<lb/>nutritiorum, mox capitis, postea artuum et propatularunt
<lb/>animantis partium, postremo genitalium.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">


<p rend="indent">
<lb/>Ac partes animalis respirationi servientes
<lb/>duae duntaxat sunt, pulmo et thorax; nutritionis multo
<lb/>plura quam duo instrumenta, jecur, ventriculus, iutesima,
<lb/>lien, renes, utraque vesica. Celerrimam cordi et
<lb/>omnium maximam noxam dat pulmo; sedem enim habet
<lb/>omnium ei coniunctissimam, ei que vasis quam maxime assinis
<lb/>est, et confluxum habet permaxima ostia in utrumque
<pb n="9.393"/>
<lb/>sinum. Quamobrem si quando evaserit solito calidior, continuo
<lb/>et cor calesacit, si frigidior fit, nec hoc prorogatur;
<lb/>humiditatis autem et siccitatis intemperiem non perinde
<lb/>ac illas, sed citius etiam has tamen quam caetera instrumenta
<lb/>cordi impertiti Tum- plethorici in ipso morbi,
<lb/>maxime quum erysipelas vel inflammatio invaserit viscus,
<lb/>cordis statim sunctiones alteram. Et affectus quoque, quos
<lb/>in ipso committit fluxio pituitosa, in. consentionem secum
<lb/>cor trahunt. Sed ab intemperie initium exordiendum est,
<lb/>quae absit a fluxione; ac primum in manibus sumam eam
<lb/>quae^ ob calorem siti Ergo si a pulmone excalefacto cor
<lb/>parvum calorem contraxerit, pulsus efficit, qui comites esse
<lb/>usus pulsuum amplificati solent; qui affectus si diuturnior
<lb/>sit, in periculum vocabitur illud, ne in febrem hecticam
<lb/>incidat, cujus nos ante iudicia declaravimus, atque perinde
<lb/>pulsus alterabuntur, sive solum per se cor intemperatum sit,
<pb n="9.394"/>
<lb/>sive consentiat pulmoni. Jam  etiam respirationis forma in
<lb/>eodem erit statu, sive febrili intemperie cor solum affectum
<lb/>sit, sive pulmoni consentiat. Majorem tamen in toto sinu
<lb/>thoracis aestum percipiet qui ex pulmone laborat, atque
<lb/>calidum plane expirabit, sitietque etiam altero magis, et
<lb/>calidioribus erit faucibus atque lingua, eaque fere sicciore ;
<lb/>quodsi malum ingravescat, inficietur lingua atro colore, quam
<lb/>omnino asperam habebit. At si pulmo fit refrigeratus, cor,
<lb/>quod ei consentit, pulsus primo in eam adducet alterationem,
<lb/>quam ante consequi ostendimus usum, qui exol vitor,
<lb/>temporis longitudine, quum frigiditatem hecticam contraxit,
<lb/>pulsus excitabit, quos huic, si polleat, attribuimus. Ac
<lb/>nimirum caetera conveniunt his quibus solum cor est restigerulum
<lb/>cum illis quibus pulmo; altarum enim necessario
<lb/>alteri consentit; quibus vero refrigeratus est primus pulmo,
<lb/>hoc habent extra ordinem, ut sentiant frigidam respirationem.
<lb/>Jam si siccitate intemperatus pulmo fuerit, a primo
<pb n="9.395"/>
<lb/>pulsus pene nihil alterabile tandem consentiente issi corde,
<lb/>duriores efficiet. His fauces, tametsi nihil sitiant, prompte
<lb/>arefcunt. Humida intemperies uvidas reddit fauces, sitim
<lb/>extinguit, et tempore ad mollitiem pulsus traducit. Hae
<lb/>sunt pulmonis simplices intemperies : ex his cognosce compofitas,
<lb/>nam ad aliud propero genus, quod ex fluxione
<lb/>dixi oriri. Communem habet hoc omnium inaequalitatem
<lb/>pulsuum; obstruuntur enim facile et constringuntur, atque
<lb/>comprimuntur per eas fluxiones principes arteriae ; nec
<lb/>minus ob eam humorum copiam, quae ad facultatem referfur,
<lb/>quod scilicet tam conjmrctum pulmoni cor sit, ei confluxunr
<lb/>habeat per magna ostia. Ac inaequalitas quidem
<lb/>communis esit omnium flexionum, quae impingunt in pulmonetu,
<lb/>eaque nunc maior, nunc minor est pro crassitie
<lb/>humoris et abundantia: minor ex subtilibus et paucis; inlignior
<lb/>ex massis et viscidis copiofisque fluxionibus efficitur,
<pb n="9.396"/>
<lb/>quod hae obstruant comprimantque ac gravent ma- .
<lb/>gis. At alienationes pulsuum in caeteras differentias, ex
<lb/>calidioribus fluxionibus quales a copioso calore, ex frigidioribus
<lb/>quales excitari ante a defectu docuimus; duriores
<lb/>quam oportuit fiunt per siccam intemperiem et.inflammaturius
<lb/>atque scirrhofos pulmonis tumores ; contra molhores
<lb/>ob oedematofas affectiones. Jam  nec respirationis
<lb/>unum genus est per intemperiem et fluxiones. Frigida intemperies
<lb/>parvam, tardam raramque respirationem creat
<lb/>non aliter atque pulsus; at fluxiones frigidae pulsus similiter
<lb/>mutant, respirationem nec parvam nec tardam nec raram
<lb/>reddunt. Quiaenim coarctatus pulmo est, paucus spiritus
<lb/>recipitur, qui quod naturae non satis efficit, fit ut
<lb/>altera actio statim celeris efficiatur et magna. Quae stolae
<lb/>dyspnoeae habent, quod declaravimus in libris, quos de iis
<lb/>conscripsimus, ut thoracis distentioui quantitas attracti spi-.
<pb n="9.397"/>
<lb/>ritus adversetur, maxime enim thorax dilatatur, sed non
<lb/>attrahitur spiritus plurimum, uti quum apertus pulmo nec
<lb/>obstructus esset. Genus igitur respirandi omnes fluxiones
<lb/>idem habent ; at non eadem omnibus suffocatio, sed calidiores
<lb/>comitatur potius, quandoquidem largiorem attrahi fpiritum
<lb/>natura tum postulat, nam solum intemperiem nullum
<lb/>suffocationis periculum excipit. Ac ipsis etiam pulsibus
<lb/>praeter superiores dictas alia quaedam inest differentia, ex
<lb/>eo quod fluxio nunc in ipsas impingat solas asperas arterias,
<lb/>nunc in laeves et venas ; vel inter eas occupet cunctas intercapedmes.
<lb/>Si arteriae tantum asperae sint oppletae, nihil
<lb/>pulsus duritie variant; sin laeves, quia totius animantis
<lb/>arteriae intenduntur, pulsum efficiunt duriorem. oedemata
<lb/>tantum abest ut indurent eum, ut etiam molliant dittturnitate
<lb/>arteriarum tunicas humectando, nec quicquam intendendo;
<lb/>id quod in tumoribus inflammaturus et scirrhosis
<lb/>usu veniti : Quare noli jam. nomina expectare peripneumoniarum
<pb n="9.398"/>
<lb/>vel asthmatum vel aliorum pulmonis morborum,
<lb/>quum affectus teneas pulmonis. Nam institutionem per nomina
<lb/>primam habere significationis controversiam, alteram
<lb/>numeri morborum notitiam, multis saepe locis declaravanus.
<lb/></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">


<p rend="indent">
<lb/>Sed ad thoracis morbos eadem via et ratione
<lb/>progrediendum nobis esu Intemperies easdem alterationes
<lb/>inducunt ac paulo ante illae pulmonis; tumores
<lb/>pro multitudine et genere singulorum humorum, qui efficiant
<lb/>eos. Variant autem quod citiuscor et magis pulmoni
<lb/>consentiat, minus atque tardius thoraci. Alia praeterea
<lb/>erit varietas, quod interdum affecta pars titoracis fit rnusculus,
<lb/>interdum succingens costas tunica; major siquidem
<lb/>tensio est, ubi durae partes et spissae intumescant; unde
<lb/>etiam pletrritici iemper duriorem pulsum quam peripneumanici
<lb/>habent At aequalis esit maxima ex parte pulsus in
<pb n="9.399"/>
<lb/>tumoribus, qui consistunt ad costas, non ut pulmonis tumoribus,
<lb/>omnifariam inaequalis; neque enim magnis vasis,
<lb/>neque vicinitate propinqua cum corde coniunctus est thorax.
<lb/>De genere dyspnoeae hoc loco nihil necesse habeo dicere,
<lb/>ut ni pulmone oportebat distinguere; nam modo cor
<lb/>offenditur primum, modo pulmo. Exposita est enim et fa-.
<lb/>cilis ejus affecto thorace cognitio.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">


<p rend="indent">
<lb/>Jecinore affecto pulsus ex intemperie variant ;
<lb/>ut superius docuimus. Si excitati fuit tumores praeter
<lb/>naturam, conveniunt fere etiam in sus, sed minus ex instammationibus
<lb/>indurescunt- quam ex thoracis inflammatiouibus ;
<lb/>et tanto quidem quanto quam ex pulmonis magis.
<lb/>Nunquam etiam ex thoracis, vel jecinoris tumore fit
<lb/>mollis pulsus, eo quod nec innascitur his instrumentis oedesita
<lb/>pitnitosum. Compactior enim thorax est, quam qui
<lb/>eam fluxionem admittat; jecur non compactius modo, sed
<lb/>et innata facultate alterat pituitam; at jecinori proclivius
<pb n="9.400"/>
<lb/>cor; etsi remotius quam thorax fit, vinculo cavae venae
<lb/>consentit.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">


<p rend="indent">
<lb/>Consentit porro et septo transverso prae
<lb/>omnibus aliis thoracis partibus, quod ex ipsa cava velia inseruntirr;
<lb/>tentionem vero nulla perinde alia pars infert arterris,
<lb/>praecipue si nervosa ejus pars affecta fit. Ac si a
<lb/>solis excrementis in ipso existentibus cilia febres inteudatur,
<lb/>dolor et dyspnoea a primo..conloquitur ; postea putres-centibus
<lb/>excrementis febricitant. Si ex fluxione, quae incumbit
<lb/>in ipsum, omnino haec fit vel flavae bilis, vel calidi
<lb/>sanguinis et tenuis oportet; nam crassem sanguinem et
<lb/>pituitam lentam propter densitatem nunquam recipiat. Hi.
<lb/>delirabunt necessario pulsumque habebunt insigniter durum,
<lb/>itaque etiam parvum, quia vero ambo haec, et calor esit copiosus,
<lb/>proinde- creberrimum quoque. Pulsus jam affecto
<lb/>septo transverso citra febrem durus est et parvus ; non .
<lb/>multo tamen crebrior, sed vel admodum parum, vel nulla
<pb n="9.401"/>
<lb/>ex parte in eam incidit mutationem. At vero omnia quae
<lb/>magnis pleuritidibus accidunt, respondent .symptomatibus
<lb/>partis nervosae septi transversi, tum quod succingens costas
<lb/>tunica multis nervis praedita sit, tum quod adhaereat septo.
<lb/>transversc membranisque thoracem interfepientibus, per
<lb/>quas ad cor continuatur. Ac - maximum r sane indicium
<lb/>exitialis pleuritidrs est, si pulsus sit magnopere durus,. ita .t
<lb/>que parvus etiam et .ob ambo. haec caloremque .er.eberrimus;
<lb/>pleuriticus cum tali pulsu nemo .est servatus ullus..
<lb/>Hi minus quam quibus inflammatum est septum transversum
<lb/>delirant; propius enim principium emittuntur nervi.
<lb/>septi transversi. Verum quandoquidem depulfilius. dicere
<lb/>institui, non est mihi in caeteris signis immorandum; in
<lb/>commentariis enim de locis affectis latius de his diximus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">


<p rend="indent">
<lb/>Ventriculus affectus. .intemperie . pulsus.
<lb/>ita ut superiora immutabit; ob tumorem vero quempiam
<lb/>si is sane infundo constiterit, more aliorum; sin ad ejus os.
<pb n="9.402"/>
<lb/>is constiterit, pulsus ob nervorum multitudinem erit durior,
<lb/>non ita durus tamen ut ex septo transversa: multum
<lb/>enim concedit huic, tametsi non cedat nervorum magnisudine;
<lb/>sed quia hi nervi insigni sensu sunt praediti; molles
<lb/>sunt enim et magni atque ex ipso principio sunt enati.
<lb/>Verum quia carnosa est corporis substantia, duritie inferior
<lb/>est et succingente et septo transverso; quae corpora contenta
<lb/>sunt et dura spissaque, unde quum intumescunt, vehemenlius
<lb/>tenduntur. Praeterea illorum nervi non secus
<lb/>atque ipsa instrumenta duri contentique sunt, ventriculi,
<lb/>ut diximus, molles. Quare ex septo transverso et succingente
<lb/>tunica durissimi, itaque esiam parvi fiunt pulsus, quod
<lb/>si calor quispiam cum iisdem, ut in inflammationibus et
<lb/>febribus sit conjunctns, simul creberrimi. Ex ore ventriculi
<lb/>nunquam ita durus pulsus sit, quod nec ipsi nervi nec
<lb/>pars sit contenta ; verum parvi et subinde crebri, quia propter
<lb/>eximium sensum defatigatur quam primum. et dejicitur
<pb n="9.403"/>
<lb/>facultas. Exposuimus enim quos pulsus dolor, praesertim- .
<lb/>si facultatem laedat, efficiat. Ac quemadmodum ob dolores
<lb/>qui afficiunt ventriculus, statim debilitatur facultas, ita;
<lb/>nec copiam humorum sustinet ne paulisper quidem, sed
<lb/>gravatur et fatiscit pulfusque efficit inaequales. Diximusin
<lb/>superioribus libris facultatem . copia materiae gravatum,
<lb/>qui pulsus comitentur, atque etiam qui debilitatam, quae:
<lb/>offensiones facultatis quum ventriculi os ambae comitentur,
<lb/>jure pulsus reddit interdum languidos, parvos crebrosque,
<lb/>interdum inaequales cum in illis tribus quae memoravi geaeribus,
<lb/>tum vero in celeritate et tarditate.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">


<p rend="indent">
<lb/>Porro in nutritionis caeteris instrumentisnihil
<lb/>jam laboris est mutationes pulsuum invenire, si priora
<lb/>omnia quae exposuimus quasi. elementa respiciamus, ut
<lb/>nihil obiter praetereamus. Quae enim propiora cordi sunt et
<lb/>magnis vesta ei copulatu, celerius et magis in consensionem
<pb n="9.404"/>
<lb/>trahent; quae remotiora sunt et parvis vasis affixa, minus
<lb/>et tardius. - Eodem modo quae dura et contenta nervisque
<lb/>praedita sunt plurimis duris, facile pulsus haec efficiunt
<lb/>duros; quae contra, molles; quae sensu vigent utroque
<lb/>incommodo facultatem afficiunt. Quere nulla difficultate
<lb/>ipse invenias tua sponte quem quaeque pars quibus in asseotibus
<lb/>.pulsum creat; ut exempli causa, vesica et uterus
<lb/>loco inter se nihil differunt, sed durior vesica et nervosior
<lb/>est, unde -pulsus iusiammata duriores sarit quam uterus;
<lb/>uterus celerius eos et magis convertet in magnitudinem parvitatemque
<lb/>atque reliquos differentias, majores enim arterias
<lb/>habet venasque et multo prius ex magnis dorsi vasis
<lb/>expullulant quam quae inseruntur vesicae. Dolores utrique
<lb/>instrumento, quatenus nervo ex aequo praedita sunt,
<lb/>pares sunt; quatenus .spissius est et durius velleae corpus,
<lb/>majores sunt hujus. Etenim qui obsepta in spissioribus
<pb n="9.405"/>
<lb/>corporibus et constipati sunt humores, in majorenr dolorem
<lb/>quam qui in rarioribus sunt et mollibus concitant;
<lb/>nimirum qui tendant violentius, cujus comes erat doloris
<lb/>magnitudo. Hac ratione et via omnium partium investigaudae
<lb/>sunt differentiae.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">


<p rend="indent">
<lb/>Sed exercitandi gratia differentias ego
<lb/>explicabo aliarum partium quae sunt extra inguina et
<lb/>alas; quoniam et his aliquid quidem a praedictis omnibus
<lb/>disserens est, quemadmodum et inter fele mutuo particulatini,
<lb/>aliquid vero tum sibi mutuo tum cum praedictis commune
<lb/>est. Nam quod distant multum a corde, ambobus est
<lb/>commune magisque inferioribus; sed inter su substantiis et
<lb/>officiis . disserunt, sicut quiddam habent inter se et cum superioribus
<lb/>omnibus commune, in omnibus differentiis, quas
<lb/>commemoravimus. Etenim sunt in his ipsis quoque quaedam
<lb/>duriores et densiores, aliquae rariores et molliores; atque
<lb/>hae pluribus et maioribus, illae paucioribus minori.
<lb/>busque vafismt nervis praeditae sunt, ac pars earum acutiorem
<pb n="9.406"/>
<lb/>fenfum. habent, pars sucus. Diversitatem vero in
<lb/>fractionibus harum partium, ac praecipue earum quae
<lb/>supra alas funi, ignorat nemo. Crura enim et manus actionum
<lb/>voluntariarum gratia conditu fiunt genere. inter se
<lb/>similium; oculi, aures, lingua, meuinges, ipsum cerebrum
<lb/>omnesque colli partes, longe sane dissident functionibus ab
<lb/>artuum partibus. Quocirca adjunctam esse par est tuam
<lb/>cuique speciem symptomatum, quae non ex aequo pulsus
<lb/>niteret; ut sint licet eodem loci cerebrum meningesque ac
<lb/>caeterae capilis partes,. si inflammatae illae sint, febricitent
<lb/>necesse estet delirent; si aliae, non necessario; nam.muscu-:
<lb/>lorum temporalium .inflammationes, febres, deliria, stasmos,
<lb/>lepores frequenter inducunt, si magnae sint, non feniper;
<lb/>neque quum parvae sint, illa symptomata concitant.
<lb/>Cerebrunr ipsum, ubi incurrerit in morbosam intemperiem,
<lb/>symptoma necessarie quod intemperiei familiare est inducit;
<pb n="9.407"/>
<lb/>in caloribus immodicis, si quando soli hi per se
<lb/>steterint, delirium; Ii conjuncti sint siccitati, unacum vigiliis:
<lb/>quod scilicet est proprium siccitatis symptoma, ut
<lb/>humiditatis altus somnus vel coma. Refrigerationis ejus
<lb/>symptoma est perpetuum fatuitas quam vocant; si concurrat
<lb/>humiditas, iis comes est cataphora; quod si multo
<lb/>quam modus naturae fert humidius evaserit et calidius,
<lb/>cataphoram inducit conjunctam cum vigiliis et delirio.
<lb/>Cujus omnem spectem declaravimus alio in libro, qui est de
<lb/>comate quod descripsit Hippocrates. Vehemens autem
<lb/>frigiditas cerebri, si accedat siccitas, motu privat universum
<lb/>corpus; non tantum hi comatuli sunt, sed apertis oculis
<lb/>intuentur et haud ructantibus. Jam  pulsus propter quos
<lb/>haec retulimus, Ii abunde sit calidum cerebrum citra siccitatem,
<lb/>in consistentia arteriae sunt moderati et similes
<lb/>nativis; magnitudine vero hactenus superant et celeritate
<lb/>et crebritate, quatenus morbosus calor nativum excesserit.
<pb n="9.408"/>
<lb/>Si verei. non modo sit calidius, sed .et siccius praeter naturam,
<lb/>statim utique etiam meminx ipsa tenuis, quae tegit
<lb/>cerebrum, in eandem venit affectionem ; utraque cum illa
<lb/>cuncti nervi et cor atque arteriae pulsum duriaremaanciscuntm,
<lb/>quod eorum tunica contendatur atque desiccetur ;
<lb/>nam .de consensu principiorum elisputavimus alias. Quod
<lb/>si ex biliosi humoris assiuentia in calidum et siccum astectum
<lb/>cerebrum devenerit, etiam magis tenduntur arteriae.
<lb/>Ita quem inducit calidus sanguis et quasi fervidus, siccitas
<lb/>minor et major tensio, quum ipsas memingas corripit, tum
<lb/>nervos atque arterias. Biliosus vero succus, si pallidus fit,
<lb/>cujus hic mentionem .facimus r quia tenuis est et subtilis,
<lb/>non proinde in messibus. corporibus inhaerescit.; ita nec in
<lb/>tumorem attollit ea. Sanguis calidus sepitur arctius. et obstruitur;
<lb/>quo excitat tumorem majorern ut tenfionem validioretn.
<lb/>Proinde etiam atque etiam observanda est arteriae
<lb/>consistentia per siccitatemne, an per tenfionem videatur
<pb n="9.409"/>
<lb/>durior :. si ob siccitatem videatur, alterutrum est exiltimandum
<lb/>obsidere cerebrum, vel intemperiem calidam et siccam,
<lb/>vel copiam bilis ; si ob tensionem, inflammationem; si propter
<lb/>ambo, ipsum etiam affectum puta conflatum esse ex
<lb/>sanguineo et biliosis humore, qui perpetuo omnes delirant.
<lb/>Disserunt inter se, quod qui intemperie sola affecti sunt,
<lb/>modice hoc habeant et infirmas - omnes voluntarias actiones ;
<lb/>qui hiliosu humore, non eas habeant infirmas et mirum in
<lb/>modum delirent. Qui ex atra bile terrente ob putredinem hoc
<lb/>patiuntur, mente facile moventur ; quoruui etiam sunt duri
<lb/>pulsus utraque de causa, siccitate et tensione; sirnulque parvi
<lb/>ob duritiem, et justo celeriores, quia febricitant; etiam crebri,
<lb/>quod non satisfiat usu. Humidae intemperies cerebri
<lb/>molles pulsus diuturnitate efficiunt ac hominem comatusum ;
<lb/>si ad illas accesserit fabrilis calor, morbus appellatur lethargus
<lb/>.et pullus est non modo mollis, sed et magnus, Si
<pb n="9.410"/>
<lb/>vero putrescens pituita ita cerebrum afficiat, erit tum: etiam
<lb/>morbus lethargus,- pulfusque arteriae contentae speciem
<lb/>quandam praebebit, tametsisit nrollis. At magni in morbis
<lb/>lusce omnibus hactenus erunt, quatenus auctus fit calor;
<lb/>celeritas aut omnino: minima. est, aut lus nihil prorsus
<lb/>crescit: eodemque crebritas modo. Haec autem una cum
<lb/>caloris copia -omnia increscente Sivero commisceatur ex
<lb/>bile et pituita affectus, nec prorsus vigilant, nec in profundo
<lb/>sunt comate, sed in soporem deferuntur desipiuntque,
<lb/>nec palpebras valent attollere ; ac breviter comatuli hi sunt
<lb/>et vigilantes, itaque et pulsum- habent ambigentem inter
<lb/>complicatos mutuo affectus. Sin frigiditas morbosa: cerebrum
<lb/>afficiat, quum illi cor consentiat, minores; tardiores
<lb/>atque rariores aequo pulsus erunt; ac si absque materia
<lb/>sula intemperies cerebri fit, citra omnem tensionem; sin
<lb/>autem utra cum materia, eaque melancholica, fiet ut arteriae
<pb n="9.411"/>
<lb/>tendantur, itaque pulsus durior rideatur; si cum pitortosa,
<lb/>non .simpliciter, sed si crassa atque glutinosa pituita
<lb/>fit, intendentur : fcirrhosos enim tumores excitat hic humor:
<lb/>si humida et statuosa, a qua generatur potissimum oedema
<lb/>quod vocant; fine tensione messis pulsus erit; si confusa
<lb/>pituita et mixta ex utroque illarum genere suerit, simul .
<lb/>mollis erit et nonnihil intentus. Neque hoc obscurum est;
<lb/>quin, si pulsus sit mosti or, erit etiam major quam antea.
<lb/>Jam vero quod genus illis aliorum symptomatum accidet,
<lb/>poteris per te ipse ex antedictis colligere. Misti quidem
<lb/>non est consilium diutius hic immorari, quum. illa in conimontariis
<lb/>de locis affectis prolixe explicaverim, nam nunc
<lb/>quidem non omnia indicia attendere, sed quae ex pulsibus
<lb/>duntaxat comparantur proposui; itaque pro cumulo et
<lb/>obiter alia quaedam symptomata adjicimus aliena. Quere
<lb/>finem hic faciens de his licendi ad aliud me convertam
<lb/>quod referat ad institutum; de quo tametsi longius egi in
<pb n="9.412"/>
<lb/>commentariis de locis affectis, tamen ut hic quoque dedarem
<lb/>res postulati</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">


<p rend="indent">
<lb/>Tenuis meminx quae cerebrum amplectitur
<lb/>sola mihi nullum .unquam istorum affectuum subire
<lb/>videtur posse nisi. una cum cerebro; nec etiam cerebrum
<lb/>citra meningem ; sed sive citra fluxionem intemperies, sive
<lb/>etiam incubuerit fluxio in alterutrum horum, statim irnpertiri
<lb/>mea quidem sententia affectum oportet alteri. At
<lb/>dura meninx, quoniam longissime a cerebro dissita est, asseeta
<lb/>esse sula potest. Cujus affectus si insignis sit, ut cor ad
<lb/>consensum trahat et arterias, pulsus in modum cerebri affectuum
<lb/>alterab turtur ; calidi enim affectus usum augent; frigidi
<lb/>quum hunc remittunt tum arterias pededentim indurant,
<lb/>praecipue eas quae corde sunt altiores; sicci iutentum
<lb/>et durum pulsum reddunt; humidi mollem, .attamen
<lb/>non ita mollem et d urunt ut cerebrum, sed magis quidem
<pb n="9.413"/>
<lb/>durum, mihus vero mollem, siquidem corpora sua sponte
<lb/>dura, quae in affectus indurantes inciderunt, maximam
<lb/>contrahunt duritiem ; fle quae natura mollia sunt, si in
<lb/>humectantes et liquefacientes incurrant, semel exolvuntm
<lb/>mollescuntque ; sin dura arripiantur humectantibus affectibus,
<lb/>aut mollia indurantibus, nequaquam assequuntur ex-.
<lb/>tuentum contrarii sibi status. Hac ratione nunquam ob
<lb/>menlugum oedema pulsus fiet ita messis ut ob cerebri et
<lb/>pulmonis, neque ex cerebro et pulmone inflammatis perlude
<lb/>durus ac ex meningibus. Verum his qui duri per
<lb/>meninges sunt, fimitis ille est qui ob septum transversum
<lb/>et tunicam succingentem ; qui cerebri et pulmonis gratia
<lb/>molles sunt, ita sunt molles ut nullus alius. His prae
<lb/>caeteris vicinior est ille qui ex jecinore et. liene oritur,
<lb/>oedernate affectis; nam scirrho etiam haec- viscera obsessa
<lb/>pulsus satis duros efficiunt; minus, si inflammata sint, quam
<lb/>si laborent scirrho. Cerebrum et pulmo sortassis ne adurittunt
<pb n="9.414"/>
<lb/>quidem scinhum; duris enim corporibus et crassis hic
<lb/>affectus, non raris et mollibus familiaris est. in communi
<lb/>autem de omnibus quae commemoravimus, licet non refaramus
<lb/>sigillatim, sciendum est, affectus si nimium frigidi sint
<lb/>et supra omnem modum, duros pulsus facere, alioquin non ;
<lb/>praeterea arterias viciniores in mollitiem et duritiem
<lb/>transire magis, quae longe disj unctae sunt a locis asseclis,
<lb/>aut si interpositum sit cor, minus. Quod si teneas, nihil est
<lb/>de caeteris morbis faciei, colli, artuum, quod alia praecepta
<lb/>requiras. Nam pars affecta si crassa et dura Iit,
<lb/>pulsus efficiet duros, sive inflammata, sive fcirrho affecta,
<lb/>sive supra modum refrigerata in consensum trahat arterias ;
<lb/>si carnosior sit, eaque vel inflammata sit, vel fcirrho induruerit,
<lb/>duros quidem, sed minus superioribus, sin oedema
<lb/>habuerit, molles. Ac consentient arteIiosis celerius vicinae
<lb/>omnes arteriae et cor; venosis secundum has; tardissime
<lb/>autem nervosis ; tempore enim hae et insigniter laesae motum
<pb n="9.415"/>
<lb/>arteriarum immutant. Nil mirum ergo est abdominis
<lb/>et thoracis inflammatis musculis facile comitari febres;
<lb/>quamobrem et pullus fiunt magni, celeres et crebri, sed durus
<lb/>illis pulsus vel convulsi vus nunquam sit. Si ulnae
<lb/>vel tibiae musculi inflammati sint, maxime qua parte tendines
<lb/>exoriuntur, facile convulsione corripiuntur, facillime
<lb/>etiam pulsus tenduntur ac indurescunt; thoracis
<lb/>etenim et ventris carnosi musculi sunt, nervosiores manuum
<lb/>et pedum. Adeoque si tendo aliquis in summis manibus
<lb/>vel pedibus inflammatus sit, prompte illis pulsus durus fit,
<lb/>prompte item convelluntur. Jam  vero admodum duri
<lb/>fiunt pulsus ex Icirrho jecinoris vel lienis; sed iis quibus ad
<lb/>eum modum sunt duri, nullum convulsionis periculum est.
<lb/>Ac quum insigni lien fcirrlIo affectus esset, frequenter confpeximus
<lb/>non consecutum hydropem ; jecinori vero fuccedit
<lb/>necessario; fitque tum pulsus mirum praeditus signis
<lb/>utriusque affectus, tum tunica ipsa arteriarum humidiora
<pb n="9.416"/>
<lb/>mollioreque, tum indicante aperte tensionem ex scirrlio,
<lb/>atque ita duriore. Ipse sua sponte hydrops. citra viscerum
<lb/>inflammationem pulsum non intendit ; ille exoritur propter
<lb/>haemorrhoidum immodicam vacuationern, aut insolitam
<lb/>suppressionem, itemque menstruorum suppressiones et immodicae
<lb/>vernationes aquam inter cutem gignunt. Uteri
<lb/>affectus mulierum declaravimus ante quemadmodum varient
<lb/>pulsus, quum vesicae eum compararemus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">


<p rend="indent">
<lb/>Unum etiam reliquum est de testibus ut
<lb/>dicamus ; nam hae partes etfi extra inguina sunt, statim
<lb/>ubi inflammata sunt, febres propter vasorum vicinitatem
<lb/>accendunt. Etenim superne a renum regionibus vena et
<lb/>arteria descendunt per peritonaei foramina ad testes, vasa
<lb/>sane magnitudine insigni; etiam ipsa tunica elytroides adnata
<lb/>peritonaeo est. Quare merito si haec sit inflammata,
<lb/>pulsus durus fit, ac proinde minor; ex testibus non ita
<pb n="9.417"/>
<lb/>durus et magnus, caula febris. Quae enim partes arteriofaeot
<lb/>venofae sunt, febres excitant magis, quae nervofae,
<lb/>aut nullas omnino aut parvas, at tetanos generant et
<lb/>convulsiones. omnia jam quae institueramus absolvimus;
<lb/>nam singularum partium omnibus affectibus recensitis declaravimus
<lb/>quem quaeque mutatio pulsum creat.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">


<p rend="indent">
<lb/>Nunc ergo quod in primis operae pretium,
<lb/>est, compendiose haec in pauca capita reducamus;
<lb/>nam praesentium cognitio nihil aliud est ac affectuum inventio;
<lb/>cognitio praeteritorum nihil etiam aliud atque
<lb/>inventio causarum quae affectus inducunt. Quare si in
<lb/>his commentariis omnes affectus explicati sunt, omnes autem
<lb/>caulis effectrices partim in aliis commentariis exposuimus,
<lb/>partim in superioribus de causis pulsuum, nihil jam
<lb/>desideretur ad praescntienda praeterita vel praeientia. Nam
<lb/>futurorum fumi praesagia ex praescntibus etsi saepe jam
<lb/>ante monstravimus, tamen omnia nunc etiam summatim
<pb n="9.418"/>
<lb/>necesse est percurramus, hinc inducto exordio de eventis
<lb/>quae expectantur dignoscendis. Unum est ac primum quidem,
<lb/>quo erumpet morbus, ad exitiumne an ad salutem;
<lb/>alterum ab hoc, quo potissimum hoc tempore accidet; tertium
<lb/>jam quinam modus erit mortis et salutis. Haec
<lb/>omnia ex affectibus praesagiuntur ; ex ipsis enim, ut ostenlimus,
<lb/>morbi genus et facultatis imbecillitas vel robur dignoscitur;
<lb/>haec si inter se conferantur, futura praefentiuntur.
<lb/>Morbus enim cognoscitur ex loco affecto ejusque
<lb/>affectu ; facultas ex proba temperie, vel intemperie corporum
<lb/>solidorum ; nam si imbecillitates quaedam ob spiritum
<lb/>animalem accidant, breves fiunt illae et symptomatum ratione
<lb/>consequuntur. Haec si luter te conferantur, si falacultas
<lb/>morbi vigorem possit sustinere, fervori hominem
<lb/>necesse est, siquidem nihil erratum fit extrinsecus, sin autem
<lb/>fit impar, moriatur necesse esu Tempus quo utcunque
<pb n="9.419"/>
<lb/>horum accidet .ex his praeficietur. Evadunt qui erunt superftites
<lb/>illo tempore quo morbosam affectionem semel
<lb/>superatura est natura; morientur tunc temporis quo sacultatem
<lb/>morbus adeo prosternet ut functio aliqua ad vitam
<lb/>necessaria pereat. Et vero etiam modus tum mortis
<lb/>tum salutis indidem praescietur. Functiones enim quae
<lb/>ad ritam requiruntur abolitae partim suffocant, partim
<lb/>vitalem facultatem prosternunt, partim proportione et ritalem
<lb/>prosternunt et suffocant. Vitalem facultatem suffocant
<lb/>affectus qui ex thorace, pulmone, aspera arteria, guttere
<lb/>saucibusque procedunt, nonnulli etiam ipsum statim
<lb/>cor occupant. Qui prosternunt facultatem, ex stomachicis,
<lb/>quos vocant affectibus, unde syncope corripiuntur; lex
<lb/>jecinoris etiam diuturnis, propter quod cibum non sentiunt;
<lb/>praeterea ex longis doloribus, vel vehementibus; est haec
<lb/>ex omnibus hecticis febribus ; breviter corporis cordis ingens
<pb n="9.420"/>
<lb/>intemperies quoquo modo, sive per se haec inde ab
<lb/>initio, sive propter alis viscera constituatur, dejirit vitalem
<lb/>facultatem. Jam  vero etiam animalis facultatis imbecillitates
<lb/>cerebri magnam intemperiem comitantur; ejusdem
<lb/>quasi suffocationes impletionibus ejus ventriculorum
<lb/>et obstructionibus meatuum qui in eos penetrant. Proinde
<lb/>cui mensura facultatis perspecta ad unguem sit locusque
<lb/>affectus et ejus affectus, lue ad futura praefentienda est peritissimus.
<lb/>Quemadmodum vero dignoscendae sint partes
<lb/>affectae, in estis commentariis explicavimus. Ac quomodo
<lb/>etiam illarum affectus cum illis tum maxime in libris de
<lb/>judicationibus et etiam in hac lucubratione ; de facultatibus
<lb/>etiam saepe diximus multisque locis; atque ex actionibus
<lb/>cognoscuntur et- ex agentium intemperie. De caeteris sacultatibus
<lb/>egimus alio loco: at de illa quae pulsus efficit,
<lb/>quam scilicet appellamus vitalem, et in his commentariis
<lb/>verba fecimus non pauca et faciemus etiam nunc.
</p>
<pb n="9.421"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">


<p rend="indent">
<lb/>Quum omnes pulsus per se languidi sunt,
<lb/>infirma facultas est; quod per tutum corpus fiet, qnnm
<lb/>ipsum cordis corpus intemperatum fit; in una parte, quum
<lb/>sola illa pars. Ubi earundem arteriarum nunc languidus
<lb/>pulsus fit, nunc vehemens facultas, non est per se quidem
<lb/>imbecilla, sed abundantia humorum gravatur. Solam autem
<lb/>nec in toto corpore hanc inaequalitatem nec una in
<lb/>parte inveni unquam, sed alia simul tria genera immutari
<lb/>fierique inaequalia; tria genera inquam, magnitudinis et
<lb/>parvitatis, celeritatis et tarditatis, crebritatis et raritatis;
<lb/>etenim magni; parui, medii, celeres, tardi, medii, crebri,.
<lb/>rari, medii, non aliter ac languidi, vehementes, medii
<lb/>facultatibus accidunt, quae a copia humorum gravantur.
<lb/>Ac si pulsus vehementes et magni numero contrarios vincant,
<lb/>minus facultas offenditur a copia; sin parvi et languidi,
<lb/>magis. Et inaequales item in uno ictu, tum quos
<pb n="9.422"/>
<lb/>interpellato quiete motu tum quos perpetuo manente diximus
<lb/>fieri, hi omnes, si fines motuum validiores et celer
<lb/>loros efficiant, nunciant facultatem esse robustiorem omorbus
<lb/>qui languidiorem et tardiorem efficiant. De differentia
<lb/>decurtatorum satis etiam est dictum. . Quum ergo in
<lb/>tali statu pulsuum altus pulsus videatur, apertum est illum
<lb/>permagnum lesse, ut ante diximus; declarabit etiam superiorem
<lb/>jam naturam copia esse. Languidus igitur pulsus
<lb/>nunquam altus est; caeterum magis et minus vehemens, quo
<lb/>altior simul et vehementior evaserit, robur facultatis nunciabit
<lb/>liberumque motum. Simul autem cum ea mutatione
<lb/>mutari prius necesse est inaequalitatem, ac primum magnos
<lb/>et altos pulsus contrariis multo plures ; deinde omnes ori.
<lb/>dine aequales; hi excretionibus necesse esit indicentur.
<lb/>Nec altos tantum et vehementes pulsus hoc comitatur, sed
<pb n="9.423"/>
<lb/>etiam magnos pariter et vehementes ; at certius et firmius,
<lb/>si alti sint. Hic contractionis motus est attendendus; sum,
<lb/>per enim abjicere invenies eam priorem celeritatem et
<lb/>minus hoc et magis eam facere. Itaque discretio tibi hinc
<lb/>modi judicatiouis suppetit ; melior enim judicatio solet expectari
<lb/>contractionis celeritate plus remissa; et si hucalia
<lb/>signa accedant concoctionis, quae sum omnia complexus in
<lb/>commentariis De judicatiouibus, optimam indicationem promittit
<lb/>hic status. Quod si contractionis celeritas parum
<lb/>sit remissa, aut morbus haud dum videatur concoctus esse,
<lb/>expectanda quidem est judicatio per excretionem, non tameu
<lb/>undequaque probata, sed aliquid habebit malarum judicationum,
<lb/>aut unum, aut duo, aut etiam simul omnia. At
<lb/>si pulsus sit magnus et vehemens, nec praecedat illa inaequalitas,
<lb/>non semper portendit excretionem. Altus scmper
<lb/>quidem, sed si non praecesserit inaequalitas, modicas
<lb/>excretiones spondet; copiosas, quum multas sequatur suaequalitates,
<pb n="9.424"/>
<lb/>quae declarant facultatem copia. onerari. Miraheris
<lb/>optimis judicationibus altum una et moderatum celeritate
<lb/>in contractione pulsum, praesertim consequentibus
<lb/>excretionibus antecedere, ei non in distentionibus arteriarum,
<lb/>quum in se attrahant, sed in contractionibus quando
<lb/>excernunt. Quod mihi ridetur praecipue Aresiigenem adduxiffe
<lb/>ut putaret arterias in contractionibus attrahere,
<lb/>aliquid in se ipsas, in distentionibus excernere; at fieri
<lb/>hoc non posse in libro De usu pulsuum docuimus. Quae
<lb/>vero fit causa quamobrem altus simul et celer in contraetione
<lb/>pulsus promittat decretorias excretiones, hoc loco
<lb/>explanabimus. Non eadem est facultas vitalis quam vocant
<lb/>et nutrix naturalisque; illius enim hoc unum opus
<lb/>est, generatio pulsus; naturalis id quod familiare est ad
<lb/>nutritionem allicere et quod est alienum excernere, praeterea
<lb/>retinere alterareque familiare alimentum; ad nutricoda
<pb n="9.425"/>
<lb/>enim corpora postulat haec omnia, sicut ad natini
<lb/>caloris tuendam mediocritatem, distentionem et contractionem
<lb/>arteriarum atque cordis. Quam facultatem
<lb/>nec in stirpibus invenias nec in animalibus frigidis,
<lb/>cujus generis sunt ostrea et quae petris vel aliis duris
<lb/>corporibus adnascuntur; animalianalida, potissimum sangulae
<lb/>praedita, apertissimam hanc facultatem et vehementissimam
<lb/>obtinenti Haec ergo in contractionibus pulsuum
<lb/>ejicit solum suliginosum excrementum, quod obstiterit na-:
<lb/>furatis caloris mediocritati ; sicut in distentionibus, quod
<lb/>se refrigeret, allicit. Altera facultas nutrix conveniens
<lb/>attrahit alimentum et inutile excernit. Distincta igitur
<lb/>facultatum principia sunt, ut in commentariis De Hipri
<lb/>pectatis et Platonis placitis ostendi, caeterum in singulis
<lb/>instrumentis inter se confunduntur. Nam arteriae quatenus
<lb/>nutriuntur, facultate nutrice gubernantur, cujus
<lb/>excernere alimenti excrementa .nanus est, sicuti alterius
<pb n="9.426"/>
<lb/>vitalis fumosa excrementa expellere. Quando igitur
<lb/>haec abundant, arteriae maximam simul et celerem
<lb/>contractionem moliuntur. Quod si fieri posset ut digito
<lb/>intro in eas immisso pulsus exploraremus, perciperemus
<lb/>eas penitissime intro ferri ; sed quoniam hoc non potest,
<lb/>celeritas primum potissimumque attendenda est; deinde
<lb/>contractionis quantitas, si probe ad eam dignoscendam
<lb/>sis exercitatus. Quum vero haec excrementa nulla amplius
<lb/>sint concoctique sint humores .qui antea putrescobant,
<lb/>altera facultate naturali concoctorum excrementa excernit.
<lb/>Haec per omnia membra permanavit animantis, perque
<lb/>carnem et nervos et ligamenta ostaque, non per solas
<lb/>arterias et venas est distensa. Atque haec est illa facultas
<lb/>quae etiam j udi rationes efficit; cujus quatenus participes
<lb/>arteriae sunt, excrementum expellunt Altera facultate
<lb/>pulfatrice, quam falae hae obtinent, in contractionibus sumulum
<pb n="9.427"/>
<lb/>excrementum excernunt, sicuti in distentionibus
<lb/>attrahunt refrigerium. Usus non perpetuo par utriusque
<lb/>est, sed praepollentis usus excellit nonnunquam; itaque
<lb/>etiam ex se pulsum figurat, siquidem ei facultas respondeas.
<lb/>At vero si fumosum excrementum praepolleat, plurimum
<lb/>contrahitur, distenditur autem non plurimum cor
<lb/>cum arteriis, sed hactenus duntaxat ut satis refrigerii ab
<lb/>extrema contractione suppetat iis. Sin autem. paucus admodum
<lb/>fuerit fumosus calor, copiosissimus vero mundus et.
<lb/>purus et quasi flammeus, in distentione plurimum attolluntur
<lb/>et contrahuntur eatenus -tantum quatenus fatisfiat
<lb/>alteri usui. Quare semper aequa magnitudine distentio est
<lb/>atque contractio, nisi quum digitos casu admoverimus, repentina
<lb/>fiat -mutatio. Interest autem hoc, quod nunc foras
<lb/>motus magis feratur, nunc intro ; declaratque, quemadmodum
<lb/>diximus, si ille qui intro fertur praepolleat, esse in
<pb n="9.428"/>
<lb/>arteriis fumosum quendam calorem; igneum et purum, si
<lb/>ille qui foras. ob hanc sane causam altus pulsus exeretionem
<lb/>significat, concoctis jam humoribus, qui inducebant
<lb/>febrem, comitans. Semper porro omnis excretio naturae
<lb/>lege perfecta sequitur concoctionem ; etenim in ventre conspicitur
<lb/>natura excrementum a concoctione excernere. Caeteras
<lb/>omnes excretiones, quae ante quam cibus coctus
<lb/>fuerit fiunt, nunc quod Vellicetur ab illis quae continent,
<lb/>nunc quia gravetur, ante tempus concoctionis cogitur moliri.
<lb/>Haud aliter totius corporis facultas, posteaquam
<lb/>satis familiarem succum concoxerit singularum partium,
<lb/>tum demum excrementum excernit, nisi quid eam, utdiximus,
<lb/>irritet ante tempus. Copia excrementorum tum ex
<lb/>plethoricis signis quae praecesserunt tum ex praesente
<lb/>flammeo calore praesentitur; ob quem ipsum calorem
<lb/>pulsus magni videntur et alti. Quare sunt pessimae exeretiones-
<pb n="9.429"/>
<lb/>quae pulsum nec magnum obtinent et celeriarem
<lb/>in contractione ostendunt. Porro l autem si etiam
<lb/>se plus intro recipiat, fumosi hic excrementa affluentis
<lb/>in primis est nuncius, atque ob id crudi morbi. Si
<lb/>praeterea sit pulsus languidus, periculum est syncopes.
<lb/>Si vero pituitofior morbus fit, quum ab inaequalibus
<lb/>pultibus scrutatio fiat in plures vehementes et magnos, judicatio
<lb/>erit per abscessum; maxime si diuturnus sit, magisque
<lb/>etiam quum adhuc bieme et in frigida aetate, natura
<lb/>et regione. At in quam potissimum corporis partem erupturus
<lb/>sit abscessus, non est praesagire ex pultibus. Sed
<lb/>quod in commentariis De iudicationibus diximus, spectandae
<lb/>sunt inclinationes naturae, quas etiam in libris De judilationibus
<lb/>a modo motus diximus declarari. Quum enim
<lb/>pulsus omnino ad excretionem spectat, si adiuncta habeat
<lb/>profluvii sanguinis signa, de naribus sanguis profluet; his
<pb n="9.430"/>
<lb/>si careat, ex alia quapiam parte dispicienda est excretio.
<lb/>Sed de his omnibus satis in commentariis De judicationibus
<lb/>disseruimus.</p>
</div>
</div>
</div></body>
  </text>
</TEI>
