<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../verbatim_theme/verbatim.xsl"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">Prognostica de decubitu ex mathematica scientia</title>
        <author xml:lang="lat">Galenus</author>
        <editor>Kühn, Karl Gottlob</editor>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno>urn:cts:greekLit:tlg0530.tlg024.verbatim-grc1</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Pseudo-Galenus</author>
            <editor>Kühn, Karl Gottlob</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">19</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="529" to="573">529-573</biblScope>
              <date>1830</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x19">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Chartier, René</editor>
            <imprint>
              <publisher>[s.n.]</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">8</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="901" to="915">901-915</biblScope>
              <date>1639</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x08">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">Greek</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change who="Galenus_verbatim">The title of the treatise and all the indentations have been reinstated.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0530.tlg024.verbatim-grc1">

<pb n="19.529"/>
<milestone unit="ed2page" n="8.900"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
  <head>ΓΑΛΗΝΟΥ ΠΕΡΙ ΚΑΤΑΚΛΙΣΕΩΣ
    <lb/>ΠΡΟΓΝΩΣΤΙΚΑ ΕΚ ΤΗΣ ΜΑΘΗΜΑΤΙΚΗΣ
    <lb/>ΕΠΙΣΤΗΜΗΣ.</head>
<p rend="indent">
<lb n="1"/><label type="head"><num value="1">Κεφ. αʹ.</num></label> <milestone unit="ed2page" n="8.901"/>Περὶ μὲν τοῦ ὑπαρκτικὴν εἶναι
<lb n="2"/>τὴν μαθηματικὴν ἐπιστήμην, ἤρκει καὶ ἡ τῶν στωϊκῶν φιλοσόφων,
<lb n="3"/>ἀνδρῶν καὶ λόγους διεκπεπονημένων καὶ τὸν βίον
<lb n="4"/>ὁποῖός ἐστι παραστησάντων, δόξα. οὐδὲν δὲ ἧττον, ἐπεὶ καὶ
<lb n="5"/>ὁ παρὼν λόγος ἐστὶ περὶ ὧν καὶ ἡ ἰατρικὴ τέχνη ἐπαγγέλλεται,
<lb n="6"/>ἀναγκαῖόν ἐστι τῶν δοκιμωτάτων ἐν αὐτῇ τὰς ἱστορίας
<lb n="7"/>ἐκθέσθαι, ἵνα γνώριμος πᾶσι γένηται, ὅτι καὶ αὐτοὶ
<pb n="19.530"/>
<lb n="1"/>οἱ ἰατροὶ διὰ τὸ περὶ πλείστου ποιεῖσθαι τὸ προορατικὸν
<lb n="2"/>μέρος τῆς αὑτῶν τέχνης, τοῦτο τῇ μαθηματικῇ ἐπιστήμῃ
<lb n="3"/>ἀπένειμαν, καὶ εἰ μὴ πάντες, κατά γε τὸ πλεῖστον. Ἱπποκράτης
<lb n="4"/>γοῦν ὁ πολὺς σὺν τῇ ἀρχαιότητι καὶ θαυμαστὸς
<lb n="5"/>τήν ἐπιστήμην, φησίν· ὁπόσοι τὴν ἰατρικὴν ἀσκέοντες φυσιογνωμονίης
<lb n="6"/>ἀμοιρέουσι, τουτέων ἡ γνώμη ἀνὰ σκότος καλινδουμένη
<lb n="7"/>νωθρὰ γηράσκει. οὐ μόνον εἶπεν οὐ κατορθώσουσιν,
<lb n="8"/>ἀλλ’ ὅτι καὶ διασφαλήσονται. ἀνὰ σκότος γὰρ ἔφη
<lb n="9"/>τὴν γνώμην πλανᾶσθαι τῶν τῇ φυσιογνωμίᾳ μὴ χρησαμένων.
<lb n="10"/>τὸ δὲ φυσιογνωμονικὸν μέρος τῆς ἀστρολογίας ἐστὶ
<lb n="11"/>μέγιστον μόριον. ὁ οὖν τι μόριον ἐπαινέσας, πολλῷ μᾶλλον
<lb n="12"/>ἂν τὸ ὅλον ἐγκωμιάζει. Διοκλῆς δὲ ὁ Καρύστιος καὶ
<lb n="13"/>ῥήτωρ οὐ μόνον αὐτός φησιν, ὡς καὶ σὺ γινώσκεις, ἀλλὰ
<lb n="14"/>καὶ τοὺς ἀρχαίους ἱστορεῖ, ἀπὸ φωτισμοῦ καὶ τοῦ δρομήματος
<lb n="15"/>τῆς ☾ τὰς προγνώσεις τῶν νόσων ποιουμένους. ὁπότε
<lb n="16"/>οὖν οἱ τηλικοῦτοι ἄνδρες, κατά γε ἀξίωμα καὶ τὴν ἐπιστήμην,
<lb n="17"/>οὐ διάδοχοι τῆς ἐν ἰατρικῇ προγνώσεως μόνον, ἀλλὰ
<pb n="19.531"/>
<lb n="1"/>καὶ κτίσται ἰδίων δογμάτων, ταύτην διαδεξάμενοι καὶ ἀλλοτρίους
<lb n="2"/>κόπους καρπούμενοι, περὶ τούτων τι διαστάσωσιν.
<lb n="3"/>ὅθεν καὶ σὺ, φίλτατε Ἀφροδίσιε, διεκποιήσας τὸν τῆς κατακλίσεως
<lb n="4"/>τρόπον καὶ στοιχήσας τοῖς προειρημένοις ἀνδράσι
<lb n="5"/>καρπώσῃ τὸ κάλλιστον μέρος τῆς ἑαυτοῦ τέχνης, προγινώσκων
<lb n="6"/>καὶ προλέγων τὰ μέλλοντα τοῖς κάμνουσι συμβήσεσθαι.
<lb n="7"/>ἀρξώμεθα δὲ τῶν πραγμάτων ἐντεῦθεν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">


<p rend="indent">
  <lb n="8"/><milestone unit="ed2page" n="8.902"/><label type="head"><num value="2">Κεφ. βʹ.</num></label> Πρὸ παντὸς δέον σκοπεῖν τὴν ☾
<lb n="9"/>κινουμένην κατὰ πρόσθεσιν ἢ ἀφαίρεσιν τοῖς ἀριθμοῖς, οὐ
<lb n="10"/>τοῖς φωσὶν, ὥς τινες πεπλάνηνται, ἂν οὖν γενομένης κατακλίσεως,
<lb n="11"/>ἔν τινι τῶν δωδεκατημορίων ζωδίων, ἡ ☾ ἄρξηται
<lb n="12"/>τοῖς ἰδίοις ἀριθμοῖς κινεῖσθαι, κατὰ τὸ ἰσόμοιρον ἐλθοῦσα,
<lb n="13"/>ἰσόμοιρον δέ ἐστι τὸ διάμετρον, ἐπισημασίαν τὴν μεγίστην
<lb n="14"/>ποιήσει. μάλιστα δὲ, ἐὰν καὶ σύνδεσμός ἐστιν, ὅταν ἀπὸ
<lb n="15"/>συνόδου εἰς πʹ ☾. σύνδεσμον λύει καὶ πορεύσηται ἐπὶ τὸ
<lb n="16"/>μεῖζον μέγεθος τοῦ δρομήματος, περὶ τὰς ρπʹ μοίρας ἀναιρεῖ.
<pb n="19.532"/>
<lb n="1"/>ἐὰν δὲ γενομένης κατακλίσεως ἡ ☾ κατ’ ἀφαίρεσιν
<lb n="2"/>κινῆται, ἡ νόσος μέχρι τῆς ἰσομοίρου ἐπισημασίαν ποιησαμένη
<lb n="3"/>ἐπὶ τὸ ἰσόμοιρον τὴν νόσον ἐπὶ ὑγιέστερον τρέπει.
<lb n="4"/>πρόσεχε δὲ καὶ τὰς κινήσεις, ἤτοι μαρτυρίας τῶν ἀστέρων.
<lb n="5"/>ἐὰν γὰρ ἡ ☾ κατακλίσεως γενομένης κινῆται ἐπὶ τὸ μεῖζον
<lb n="6"/>συσχηματιζομένη, τὴν νόσον αὔξει καὶ ἐπικίνδυνον ποιήσει.
<lb n="7"/>αὐξανομένη δὲ τοῖς τε φωσὶ καὶ τοῖς ἀριθμοῖς, περὶ τῷ
<lb n="8"/>♂ τὴν ☍. ἀπαραβάτως κίνδυνον ἐποίσει. ἐὰν δὲ φαέθοντι
<lb n="9"/>Διῒ τύχῃ συσχηματιζομένη καθ’ οἷον δή ποτ’ οὖν
<lb n="10"/>τρόπον, τὰς νόσους ἀκινδύνους ποιήσει. ἢ ἐπὶ τετραγώνου
<lb n="11"/>ἐπισημασίας γενομένης, ἀποκαταστήσει σώους ἐπὶ τὸ κατὰ
<lb n="12"/>τὴν ☍. ἐὰν δὲ φλεγέθοντι Κρόνῳ σχηματίζηται, ἀφαιροῦσα
<lb n="13"/>τοῖς ἀριθμοῖς, ἐπισφαλεῖς καὶ ἐπικινδύνους περὶ τὰς
<lb n="14"/>Sʹ μοίρας ἀπεργάζεται. ἐὰν δὲ καὶ σύνδεσμον λύσασα ἐπὶ
<lb n="15"/>τὰ ἥττονα φέρηται περὶ τὰς ρπʹ μοίρας, τὴν ἀναίρεσιν
<lb n="16"/>ἀνυπερβάτως ποιήσει. ἐὰν δὲ ἥλιος ἢ ☍. ἐὰν δὲ τῷ ♀
<lb n="17"/>ἢ ☿ συσχηματισθῆ κατὰ τὴν κατάκλισιν ἀφαιροῦσα τοῖς
<lb n="18"/>ἀριθμοῖς ἢ καὶ τῷ φωτὶ λήγουσα, μειωθήσεται ἡ νόσος περὶ
<pb n="19.533"/>
<lb n="1"/>τὰς Sʹ μοίρας καὶ ἐπισημασίας γενομένης, τραπήσεται ἐπὶ
<lb n="2"/>τὸ ὑγιαίνειν. ἐὰν δὲ καὶ σύνδεσμον λύσῃ ἔτι μειουμένη ἐπικαθίστησιν
<lb n="3"/>ὑγιαίνοντα διὰ ρπʹ μοίρας. δεήσει δὲ προλαμβάνειν
<lb n="4"/>καὶ τοὺς λοιποὺς τῶν ἀστέρων, καθ’ ἕκαστον ζώδιον
<lb n="5"/>πῶς διάκεινται. τῆς γὰρ ☾ ἐπιπορευομένης τὰ ιβʹ ζώδια,
<lb n="6"/>τὰ αἴτια τῶν νόσων ἐντεῦθεν γνωρίζονται. χρὴ δὲ πρὸ
<lb n="7"/>πάντων εἰδέναι ώς εἴ τις ἀμελῶς περὶ τὰς ψήφους διατεθείη,
<lb n="8"/>οὐδὲν αὐτὸ κατὰ τὸ ἀληθὲς ἀποβήσεται. μὴ ἀποβαίνοντος
<lb n="9"/>δὲ δικαίως ἂν αὐτὸς, οὐχὶ τὸ πρᾶγμα αἰτίας ἔχῃ.
<lb n="10"/>οἱ δὲ ἀριθμοὶ ὡς ἐπὶ γενέσεως ἐξεταζέσθωσαν. ἐκ γὰρ
<lb n="11"/>τούτων τὸ ἀκριβὲς γνωσθήσεται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<p rend="indent">
<lb n="12"/><label type="head"><num value="3">Κεφ. γʹ.</num></label> Ἐὰν γένηται κατάκλισις ☾ οὔσης ἐν ♈
<lb n="13"/>πρὸς ♂ ἢ ☉ σχηματιζομένη, ἔσται ἡ νόσος ἀπὸ κεφαλῆς
<lb n="14"/>ἐξ ἐκκαύσεως καὶ τὴν μήνιγγα ἀλγήσει. καὶ ἔσονται πυρετοὶ
<lb n="15"/>συνεχεῖς. καὶ ἀγρυπνίαι. καὶ καύσωμα καὶ δίψα καὶ
<lb n="16"/>τραχώδης ἡ γλῶσσα. καὶ τοῦ θώρακος ἐκπύρωσις. ἢ ἥπατος
<lb n="17"/>πόνος. καὶ σφυγμοὶ ἐπῃρμένοι καὶ ἄτακτοι, τούτοις ὠφέλιμος
<pb n="19.534"/>
<lb n="1"/>ἡ τοῦ αἵματος ἀφαίρεσις καὶ προσαγωγὴ πάντων τῶν δυναμένων
<lb n="2"/>ψύχειν καὶ παρηγορεῖν. ἔσται γὰρ παρακοπὴ καὶ
<lb n="3"/>φρενῖτις. <milestone unit="ed2page" n="8.903"/>ἀγαθοποιοῦ δὲ μηδενὸς παρεμπλεκομένου
<lb n="4"/>τῇ ☾ καὶ ♄ τὸ αὐτὸ σχῆμα ἔχοντος μέχρι τῆς ζʹ ἡμέρας
<lb n="5"/>τελευτήσει ἐν τῷ αʹ τετραγώνῳ καὶ μάλιστα ἐὰν τοῖς ἀριθμοῖς
<lb n="6"/>ἀναυξάνῃ ἢ τῷ φωτὶ ἡ ☾. ἐὰν γένηται κατάκλισις ☾
<lb n="7"/>οὔσης ἐν ♈, σχηματίζεται δέ τις αὐτῇ τῶν κακοποιῶν διάμετρος
<lb n="8"/>ἢ □ ἢ σὺν αὐτῇ, φάσιν ποιούμενος δεήσειε τὸν
<lb n="9"/>ἀστέρα αὐτὸν ἐφορᾷν ποῖός τίς ἐστι. κἂν μὲν ᾖ ♄, τὰ
<lb n="10"/>περὶ τὴν κεφαλὴν αἴτια γίνεται λήθαργος, ἀναίσθητοι, καταφωρικοὶ,
<lb n="11"/>κατεψυγμένοι, ἔτι δὲ ἀνώμαλοι, τῆς νόσου ποτὲ
<lb n="12"/>μὲν ἀνειμένης, ποτὲ δὲ ἐπιτεινομένης. ἐὰν δὲ καὶ τοῖς φωσὶν
<lb n="13"/>ἀφαιρεῖ ἢ τοῖς ἀριθμοῖς ἢ τὸ συναμφότερον, ὡς προεῖπόν
<lb n="14"/>σοι, εἰς τὴν εἰρημένην Sʹ μοῖραν ἐπισημασίαν μεγίστην
<lb n="15"/>ἕξει. προςλάμβανε δὲ καὶ τὰς λοιπάς. ἐὰν γὰρ ♃ ἢ ἥλιος
<lb n="16"/>προσνεύσῃ κατά τι σχῆμα, μέχρι τοῦ ἄκρου κινδύνου ἐλεύσεται
<lb n="17"/>καὶ παραλλάξας τὴν διάμετρον σωθήσεται. ἐὰν δὲ
<lb n="18"/>Ἑρμῆς μόνος σχηματισθῇ τῷ προκειμένῳ ὅρῳ, ἀπαραλλάκτως
<pb n="19.535"/>
<lb n="1"/>τελευτήσει. εἰ δὲ καὶ πυρόεις Ἄρης, πρὸς τὸ προκείμενον
<lb n="2"/>σχηματισθείη σχῆμα, ἀντιλήπτορές σοι μᾶλλον νομιζέσθωσαν.
<lb n="3"/>διὸ δεήσει σε πᾶσαν σύνεσιν προσάγειν, εἰδότα
<lb n="4"/>ὅτι τοῦ ἀστέρος ψυκτικώτερα τὰ πάθη καὶ ῥευματωδέστερά
<lb n="5"/>ἐστιν. ἐὰν δὲ Ἄρης συσχηματίζεται ἡ τῷ ☍
<lb n="6"/>προστιθεῖσα τοῖς ἀριθμοῖς ἢ καὶ τῷ φωτὶ, ποιήσει τὰ περὶ
<lb n="7"/>τὴν κεφαλὴν πάθη· παρακοπάς· φρενίτιδας· περιωδυνίας·
<lb n="8"/>φλεγμονάς· πυρώσεις· αἱμαγμούς. δεήσειεν οὖν ἐν πᾶσι
<lb n="9"/>χρῆσθαι τοῖς δυναμένοις ψύχειν καὶ διαφορεῖν. καὶ τούτοις
<lb n="10"/>μάλιστα περὶ τὸ □. ἐπειδὴ ἀπὸ τῆς διὰ τρίτου ἄρχεται
<lb n="11"/>τοῦ αὔξειν τὸ μέγεθος τῆς νόσου· ἐπισφαλῆ δὲ καὶ
<lb n="12"/>ὀξύτατα πάθη μέχρι τῆς διαμέτρου γενήσεται. ἐὰν δὲ
<lb n="13"/>Ἑρμῆς συσχηματισθῇ τῷ προκειμένῳ ὅρῳ, σωθήσεται κινδυνεύσας,
<lb n="14"/>μετὰ γὰρ ♂ συμφωνεῖ, μετὰ δὲ ♄ τοὐναντίον.
<lb n="15"/>ἐὰν δὲ γενομένης κατακλίσεως σχηματισθῇ ἡ ☾ τῷ Διῒ ἢ
<lb n="16"/>τῷ Ἑρμῇ καὶ τῇ ♀. κἂν ὁποτέρῳ αὐτῷ μόνῳ ἀνωμάλους
<lb n="17"/>μὲν τὰς νόσους ποιεῖ καὶ εἰς ἕτερα πάθη μετακυλίονται.
<lb n="18"/>σώζονται δὲ ἀπαραβάτως. χρὴ οὖν σε προσέχειν ταῖς διαίταις,
<pb n="19.536"/>
<lb n="1"/>αἰώραις τε καὶ περιπάτοις καὶ βαλανείοις καὶ οἴνου
<lb n="2"/>δόσει. οἱ μὲν γὰρ πρὸς ♄ κατακλιθέντες ἐπιθυμήσουσι
<lb n="3"/>καὶ βαλανείων καὶ ἠρεμίας ἐπὶ κλίνης, πολυτροφίας τε καὶ
<lb n="4"/>θερμοποσίας. οἱ δὲ πρὸς Ἄρεως ψυχροποσίας, κινήσεως,
<lb n="5"/>οἴνου, ἀνέμων. χρὴ οὖν σε καθ’ ἕκαστον ἀστέρα ἰδιοτρόπως
<lb n="6"/>τῆς ἐπιθυμίας μὴ ἀποσπᾷν. ἕκαστος γὰρ τῶν ἀστέρων
<lb n="7"/>οἷς ἥδεται καὶ ἐπιθυμεῖ, τούτοις καὶ ὠφελεῖται ὡς γὰρ
<lb n="8"/>ἐμοὶ δοκεῖ, κράτιστε Ἀφροδίσιε, μὴ νομίσεις ταύτας τὰς
<lb n="9"/>θεραπείας ἐναντιώματα εἶναι κατὰ τὸν ἰατρικὸν λόγον. ἐγὼ
<lb n="10"/>γὰρ γνοὺς τὰς φύσεις τῶν ἀστέρων προσεφώνησά σοι ᾧτινι
<lb n="11"/>ἕκαστος ἥδεται ἵνα ᾖς ἐν πᾶσιν ἀδιάπτωτος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<p rend="indent">
<lb n="12"/><label type="head"><num value="4">Κεφ. δʹ.</num></label> Ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης ἐν ♉ κατακλιθῇ τις
<lb n="13"/>Κρόνου ὄντος ἐν τῷ □ ἢ διαμέτρῳ ἢ συνόντος τῇ ☾ μάλιστα
<lb n="14"/>ἀφαιρούσης καὶ τῷ φωτὶ καὶ τοῖς ἀριθμοῖς, ἔσται ἡ
<lb n="15"/>νόσος καὶ ἐν τῇ καταρχῇ, ἀπὸ κραιπάλης καὶ περιφορῶν
<lb n="16"/>καὶ πλήθους καὶ ἔσονται στεγνοὶ πυρετοὶ καὶ τῶν ὑποχονδρίων
<lb n="17"/>ἄλγησις <milestone unit="ed2page" n="8.904"/>καὶ τῶν ἄρθρων πόνος καὶ σφυγμοὶ
<pb n="19.537"/>
<lb n="1"/>ἐπῃρμένοι καὶ ἄτακτοι· καὶ ὅλου τοῦ σώματος φλεγμονὴ καὶ
<lb n="2"/>περὶ τὸν πνεύμονα βάρους αἴσθησις καὶ εὐωνύμου πλεύρου·
<lb n="3"/>τούτοις βοηθεῖ ἡ τοῦ αἵματος ἀφαίρεσις καὶ πάντων τῶν
<lb n="4"/>δυναμένων καθελεῖν τὴν ἕξιν. ἀγαθοποιῶν οὖν μὴ παρεμπλεκομένων
<lb n="5"/>μέχρι τῆς διαμέτρου, ἀπαραβάτως τελευτήσει·
<lb n="6"/>ἐὰν δὲ καὶ τοῦ πυρόεντος τὸ αὐτὸ σχῆμα ἐπισχῇ ἢ ☍ ἐν
<lb n="7"/>τῷ πρώτῳ □ τελευτήσει. ἀγαθοποιῶν δὲ παρόντων καὶ τὴν
<lb n="8"/>πανσέληνον ἐπιθεωρούντων κινδυνεύσας σωθήσεται. ἐὰν δὲ
<lb n="9"/>τῆς ☾ πανσελήνου οὔσης ἐν τῷ ταύρου, κατακλιθῇ τις μάλιστα
<lb n="10"/>ἡμέρας οὔσης, ♂ συνόντος αὐτῇ ἢ διάμετρος ἢ □,
<lb n="11"/>ἔσται ἡ νόσος ἐκ πλήθους αἵματος καὶ στέγνωσις καὶ ἐκπύρωσις
<lb n="12"/>καὶ τοῦ τραχήλου καὶ ὀστέων ἄλγησις καὶ ἀγρυπνία
<lb n="13"/>ὑπερβάλλουσα καὶ ἐπιθυμία πολλὴ οἴνου καὶ ψυχροῦ· τούτοις
<lb n="14"/>οὖν ἡ τοῦ αἵματος ἀφαίρεσις ὠφέλιμος καὶ πάντα τὰ
<lb n="15"/>ἀναχαλῶντα. ♄ δὲ τὸ αὐτὸ σχῆμα ἐπέχοντος τῇ πανσελήνῳ,
<lb n="16"/>μηδενὸς ἀγαθοποιοῦ παρεμπλεκομένου, τὴν ἐννάτην
<lb n="17"/>ἡμέραν οὐχ ὑπερβήσονται. ἀγαθοποιῶν δὲ παρόντων ἢ
<lb n="18"/>συσχηματιζομένων, κινδυνεύσας μέχρι τῆς ὀγδόης ἡμέρας
<pb n="19.538"/>
<lb n="1"/>σωθήσονται. ἐὰν δὲ τῆς σελήνης οὔσης ἐν ♉ κατακλιθῇ
<lb n="2"/>τις κατὰ τὸν προκείμενον ὅρον μειουμένης αὐτῆς καὶ τοῖς
<lb n="3"/>φωσὶ καὶ τοῖς ἀριθμοῖς, αὐτῇ δὲ σχηματισθῇ ♄ καθ’ οἷον
<lb n="4"/>δήποτ’ οὖν τρόπον, μάλιστα ἐὰν ὁ ♀ συμπεριειλημμένος ᾖ
<lb n="5"/>τὰ πάθη κατ’ ἰδιοτροπίαν μὲν τοῦ ζωδίου, κατὰ τὰς ἀρχὰς
<lb n="6"/>ἔσται βραδυκίνητα, δυσσύνοπτα, ὡς μὴ ὑπαρχούσης νόσου,
<lb n="7"/>νωχελεῖς τε τοῖς σώμασι καὶ τὰς λαλιὰς τεθραυσμένοι· ἀνόρεκτοι
<lb n="8"/>δὲ τῷ στομάχῳ καὶ τὰς ἐν βάθει θερμασίας ὑποφαίνοντες,
<lb n="9"/>τοῖς τε ἄρθροις ἐναλγεῖς καὶ τὸ ὅλον σῶμα παραμένοι.
<lb n="10"/>ταῦτα δέ σοι τὰ σημεῖα προστίθημι ἐπὶ παντὸς
<lb n="11"/>ζωδίου. καὶ ἐὰν τι τῶν εἰρημένων φαίνεται, εὐσύνοπτος ἡ
<lb n="12"/>περὶ τοὺς κάμνοντας ἀπόφασις ἂν εἴη. φύσει γὰρ τὸ ζώδιον
<lb n="13"/>τοῦτο ἔχον ἐπισημασίας τῶν ὑδάτων, ἄγει χειμῶνας καὶ
<lb n="14"/>κατὰ γῆν τε καὶ κατὰ θάλασσαν καὶ πνευμάτων παντοίων
<lb n="15"/>ἐπισημασίας κινεῖ, διὸ δεῖ σε τῆς κεφαλῆς ἐπιμέλειαν ποιεῖν.
<lb n="16"/>ὑποφανεῖ γάρ σοι ἀπαθὲς τὸ αἴτιον τῆς καταρχῆς τῆς νόσου,
<lb n="17"/>διὸ καὶ τὸ νευρῶδες ὅλον συμπαθήσει καὶ τὰ τοῦ στομάχου
<lb n="18"/>παρακολουθήσει αἴτια. οἵ τε γὰρ σφυγμοὶ ἐνδεδυκότες
<pb n="19.539"/>
<lb n="1"/>καὶ μυρμηκίζοντες μάλιστα περὶ τὴν ἡμέραν, διὸ χρὴ
<lb n="2"/>τρέφειν μὲν, μὴ εὐλαβεῖσθαι δὲ ὡς ὑπερβάλλουσαν ἀσθένειαν
<lb n="3"/>ὅσον διὰ τὴν μικροψυχίαν, τάς τε τοῦ αἵματος ἀφαιρέσεις
<lb n="4"/>καὶ τῆς κοιλίας τὴν ὑπαγωγὴν ποιεῖσθαι πάντα ἀφαιροῦντα.
<lb n="5"/>ἀπὸ δὲ τῆς □, ἐπὶ τὴν ☍ παρατηρεῖσθαι. ἐὰν
<lb n="6"/>γὰρ σύνδεσμον λύσασα τῆς σημασίας ἐπὶ τὸ βέλτιον κινήσῃ,
<lb n="7"/>ἔσται ἐπὶ τῆς ☍ ἡ κατάλυσις τῆς νόσου. ἐὰν δὲ λύσασα
<lb n="8"/>τὸν σύνδεσμον ἐπισημασίας ἐπὶ τὸ χεῖρον ποιήσει, μάλιστα
<lb n="9"/>μηδενὸς ἀγαθοποιοῦ ἐπὶ τῆς κατακλίσεως παρεμπλακέντος
<lb n="10"/>τὴν ☍ οὐχ ὑπερβήσεται. ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης ἐν ♉ κατακλιθῇ
<lb n="11"/>τις καὶ σχηματισθῇ τῷ ♂ ἢ τῷ ☉ μάλιστα ἐπὶ
<lb n="12"/>πανσέληνα ἢ ἀμφίκυρτα αὔξουσα τοῖς ἀριθμοῖς, ἔσται τὰ
<lb n="13"/>αἴτια περὶ τὸν τράχηλον καὶ τὰ ὑποχόνδρια, ἐκ πλησμονῆς·
<lb n="14"/>οἵ τε πυρετοὶ καυσώδεις καὶ ἐστεγνωμένοι· καὶ περὶ τὴν
<lb n="15"/>γλῶσσαν τραχύτης· καὶ πικρία στόματος· αὐτοί τε τοὺς
<lb n="16"/>ὀφθαλμοὺς ταυρηδὸν σχηματίζοντες, πᾶσά τε ἀπειλὴ περὶ
<lb n="17"/>τὸ πρόσωπον, τάς τε λαλιὰς θρασείας καὶ πυκνότερον ἀναπηδῶσι,
<lb n="18"/>πικραινόμενοι πρὸς τοὺς οἰκείους, διψαλέοι τε.
<pb n="19.540"/>
<lb n="1"/>χρὴ οὖν τῆς κοιλίας ποιεῖσθαι ἐπιμέλειαν πρὸς τὸ στεγνῶσαι,
<lb n="2"/>τάς τε τοῦ αἵματος ἀφαιρέσεις μάλιστα προσάγειν καὶ
<lb n="3"/>μὴ πολὺ ἁποσπᾷν τῆς ἐπιθυμίας τοῦ ψυχροποτεῖν. αἱ γὰρ
<lb n="4"/>νόσοι ἀπὸ τῆς ἀρχῆς ὀξύτεραι μέχρι τῆς διὰ πέμπτου ἕως
<lb n="5"/>τῆς ζʹ προσεδρεύειν δὲ χρή. ἐὰν γὰρ ἴδης τὸν ♌ κατὰ
<lb n="6"/>τὸν δʹ, ἔσται καρδιακὴ διάθεσις. <milestone unit="ed2page" n="8.905"/>διὸ χρὴ τῇ ἑβδομαίᾳ
<lb n="7"/>προσεδρεύειν πᾶσαν τὴν ὥραν καὶ παρασκευάσασθαι
<lb n="8"/>πρός τε τοῦ οἴνου καὶ ψυχροῦ δόσιν. ἀπὸ δὲ τῆς ἑβδομαίας,
<lb n="9"/>ἐὰν ἐπὶ τὸ χεῖρον τραπῇ, χρὴ ἀπογινώσκειν, ἀπαραιτήτως
<lb n="10"/>γὰρ τελευτήσει. συνορᾷν δὲ χρὴ καὶ τὰς ὥρας ἐπὶ
<lb n="11"/>ταύτης τῆς ἐπισημασίας, πῶς δυνηθείης ἂν πρὸς τοὺς ἀγαθοποιοὺς
<lb n="12"/>σχηματίζειν τὴν ὥραν· καὶ βοηθεῖν πρὸς τὸ ὑποστρέφειν
<lb n="13"/>ἢ λούειν ἢ οἰνοποτεῖν. ἐὰν γὰρ κατὰ ταύτην τὴν
<lb n="14"/>ἐπισημασίαν δοθῇ τροφὴ, ὅπερ ἐστὶ κατὰ τὸν ἰατρικὸν λόγον
<lb n="15"/>ἐναντίωμα, πρὸς δὲ ἀγαθοποιὸν ὥραν φερομένη μεγάλως
<lb n="16"/>βοηθήσει. ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης κατὰ τὸν προειρημένον
<lb n="17"/>τρόπον, σχηματισθῇ ὁ ♃ ἢ ὁ ☿ ἢ ἡ ♀, ἐάν τε προστιθῇ
<lb n="18"/>τοῖς ἀριθμοῖς, ἐάν τε ἀφαιρῇ ἡ ☾ μέχρι τῆς ☍, τῆς σωτηρίας
<pb n="19.541"/>
<lb n="1"/>πρόδηλος ὁ τρόπος. χρὴ οὖν ἄτερ πάσης προσαγωγῆς
<lb n="2"/>διὰ τῶν ἀφαιρούντων διαιτᾷν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<p rend="indent">
<lb n="3"/><label type="head"><num value="5">Κεφ. εʹ.</num></label> Ἐὰν δὲ τῆς ☾ ἐν ♊ οὔσης κατακλιθῇ τις,
<lb n="4"/>συνόντος ♄ ἢ ☍ ἢ □, ἔσται ἡ καταρχὴ τῆς νόσου, ἀπὸ
<lb n="5"/>κόπου καὶ ἀγρυπνίας ἢ ὁδοιπορίας μάλιστα, ἐὰν ἡ ☾ ἀφαιρῇ
<lb n="6"/>τῷ φωτὶ καὶ τοῖς ἀριθμοῖς. ἕξει γὰρ ἐναργῆ τὰ ἄρθρα
<lb n="7"/>καὶ κατὰ μικρὸν ἡ νόσος ἐκφαίνει· καὶ ἀπὸ τῆς διὰ τρίτου
<lb n="8"/>ἄρχεται αὔξειν μέχρι τῆς εἰκοστῆς. ἔσονται γὰρ λεπτοὶ οἱ
<lb n="9"/>πυρετοὶ καὶ καθαιρέσεις παντὸς τοῦ σώματος, νυκτεριναῖς
<lb n="10"/>ἐπιτάσεσι πυκνοτέραις καὶ σπληνὸς αἴσθησις. ἀγαθοποιοῦ
<lb n="11"/>δὲ μηδενὸς παρεμπλεκομένου, πυρόεντος τοῦ ♂ τὸ αὐτὸ
<lb n="12"/>σχῆμα ἐπέχοντος, μετὰ τὴν λʹ ἡμέραν τελευτήσει. ἀγαθοποιῶν
<lb n="13"/>δὲ παρόντων καὶ τὴν ☾ ἐπιθεωρούντων, εἰς χρόνων
<lb n="14"/>πάθη καὶ περιοδικὰ ἐμπεσὼν σωθήσεται. ἐὰν δὲ ☾ οὔσης
<lb n="15"/>ἐν ♊ κατακλιθῇ τις πυρόεντος ♂ ἢ συνόντος ἢ □ ἢ ☍
<lb n="16"/>αὐξούσης τοῖς ἀριθμοῖς καὶ τῷ φωτὶ, ἔσται ἡ νόσος
<lb n="17"/>ἐπισφαλὴς καὶ ἐπικίνδυνος. ἔσονται γὰρ πυρετοὶ συνεχεῖς
<pb n="19.542"/>
<lb n="1"/>καὶ στεγνοὶ καὶ καυσώδεις καὶ σφυγμοὶ ἐπῃρμένοι καὶ ἄτακτοι·
<lb n="2"/>τούτοις οὖν ὠφέλιμος ἔσται ἡ τοῦ αἵματος ἀφαίρεσις.
<lb n="3"/>ἐὰν δὲ ἀγαθοποιὸς μηδεὶς τὴν ☾ θεωρεῖ, τοῦ ♄ τὸ
<lb n="4"/>αὐτὸ σχῆμα ἔχοντος, μέχρι τῆς ☍ τελευτήσει. ἐὰν δὲ ἀγαθοποιὸς
<lb n="5"/>ἐπιθεωρεῖ τὴν ☾ κινδυνεύσας σωθήσεται. ἐὰν δὲ
<lb n="6"/>τῆς ☾ οὔσης ἐν ♊ κατακλιθῇ τις, ἔσται ἀπὸ κόπου καὶ
<lb n="7"/>βαλανείων τὸ προκαταρκτικὸν αἴτιον, πᾶσά τε ὑγρότης καθέξει
<lb n="8"/>τὸ πάθος. ἐὰν δὲ συσχηματισθῇ φαίνων ♄ συμπαραλαβὼν
<lb n="9"/>στίλβοντα ☿, τῆς ☾ μάλιστα ἐκ τῆς ☍ ἀφαιρούσης
<lb n="10"/>τοῖς ἀριθμοῖς, ἔσται ἐναλγὴς τὰς ὠμοπλάτας καὶ περὶ τὰς
<lb n="11"/>ψόας, ὅλον τε τὸ σῶμα διάπυρον καὶ περὶ τὴν ἐπιφάνειαν, ὡς
<lb n="12"/>ἐκ κατακαύσεως ἀλγῶν. ἔσονται δὲ ἀνωφελεῖς αἱ τοῦ αἵματος
<lb n="13"/>ἀφαιρέσεις, ὅπερ αὐτοὶ ἐπιθυμοῦσιν. ἐναντιοῦται δὲ
<lb n="14"/>καὶ ψυχροῦ πόσις μέχρι τῆς ἑβδόμης. σύνδεσμον δὲ λυούσης
<lb n="15"/>καὶ κινουμένης αὐτῆς ἐπὶ τὰ ἥττονα ἀπαραβάτως ἀναιρεθήσεται.
<lb n="16"/>ἐὰν δὲ ἐν τῷ προκειμένῳ ὅρῳ σχηματισθῇ τις
<lb n="17"/>τῶν ἀγαθοποιῶν κατὰ τὴν κατάκλισιν, εἰς ἕτερα ἀφ’ ἑτέρων
<lb n="18"/>πάθη περιπίπτουσιν οἷον ἰσχιάδας καὶ ἄλλα τινὰ ἀλγήματα
<pb n="19.543"/>
<lb n="1"/>περὶ αὐτὰ τὰ ἄρθρα, ἡ δὲ ποσότης σοι τοῦ χρόνου, δηλωθήσεται
<lb n="2"/>ἐξ αὐτῆς τῆς συναφῆς τῆς ☾, τουτέστι τῆς προβάσεως
<lb n="3"/>τοῦ ἀγαθοποιοῦ ἀστέρος· σώζονται γὰρ ἀπαραβάτως.
<lb n="4"/>ὁ δ’ αὐτὸς ὅρος καὶ ἐπὶ παντὸς ζωδίου. ἐὰν δὲ ἀσχημάτιστος
<lb n="5"/>ἅπασι τοῖς ἄστρασιν ἡ κατάκλισις γένηται, ἀνώμαλοί
<lb n="6"/>εἰσιν αἱ νοῦσοι, ἐπὶ δὲ τῆς ☍ ἀπαλλάσσονται. κείσθω
<lb n="7"/>δέ σοι ἡ ἀνωμαλία οὕτως. ἐφ’ ᾧ ἂν ζωδίῳ γένηται ἡ ☾,
<lb n="8"/>τὴν οἰκοδεσποτείαν λάμβανε· <milestone unit="ed2page" n="8.906"/>σημαίνει γάρ σοι αὐτὸς ὁ
<lb n="9"/>ἀστὴρ τὴν διήμερον, πότερον ἐπιταθήσεται ἢ ἀνεθήσεται.
<lb n="10"/>ἐὰν δὲ ἐν τῷ προκειμένῳ ὅρῳ τῆς κατακλίσεως τῆς ☾ οὕσης
<lb n="11"/>ἐν ♊,συσχηματισθῇ ♂ ἢ ☉ καθ’ οἷον δή ποτ’ οὖν τρόπον
<lb n="12"/>ἢ καὶ ἀμφότεροι καὶ μάλιστα ἐὰν πανσελήνη ἢ ἀμφίκυρτος
<lb n="13"/>τύχοι, φέρεται δὲ ἐπὶ τὰ μεγάλα κινουμένη, ἔσται
<lb n="14"/>μὲν ἐκ παντὸς τρόπου πρόληψις τοῦ κάμνοντος ἐπὶ τῷ ἀπελπίζειν
<lb n="15"/>τοῦ ἑαυτοῦ· καὶ δακρύουσιν ἐπὶ τῷ οὕτως διαθέσθαι,
<lb n="16"/>ἔκπαλτοι δὲ καὶ θρασεῖς ταῖς λαλιαῖς γίνονται, εἰδώλων
<lb n="17"/>φαντασίαις ἐναλλόμενοι· κατὰ αὔξησιν τῶν ὅλων τὸ
<lb n="18"/>πάθος κινούμενον. ἐπὶ δὲ τῆς ἡμέρας καὶ στομάχου ἀσθενείας
<pb n="19.544"/>
<lb n="1"/>καὶ περὶ τὴν μήνιγγα διάθεσις, ὥστε καὶ ἐκλύτους
<lb n="2"/>καὶ ἀσφύκτους γίνεσθαι. χρὴ οὖν τῶν ἄκρων ἐπιμελεῖσθαι,
<lb n="3"/>διαδεσμεύοντας καὶ πυριῶντας τάς τε τοῦ αἵματος ἀφαιρέσεις
<lb n="4"/>εὐθέτους ἡγεῖσθαι· κατὰ δὲ τὸ ζώδιον, μᾶλλον δὲ ὀρεγομένων
<lb n="5"/>αὐτῶν πρὸς τὰς τροφὰς ἐπιδιδόναι· ἀπὸ γὰρ τοῦ
<lb n="6"/>συνδέσμου γνώσῃ τὸ σημεῖον καὶ ὑπακούσεις λύειν τὴν νόσον
<lb n="7"/>ἢ καὶ παρὰ τῷ στομάχῳ, εὐτονώτερόν σοι φανήσεται
<lb n="8"/>ἢ τὸ τῆς μήνιγγος ἀποθέμενοι, σώζονται οὗτοι ἀνυπερβάτως.
<lb n="9"/>ἐὰν δὲ ἀπὸ τῆς ☍ ἐπὶ τὸ μεῖζον τραπῇ ἡ νόσος καὶ
<lb n="10"/>κατὰ τὴν κοιλίαν λεπταὶ ἀνενεχθῶσι, ἀπαραβάτως ἀναιροῦνται.
<lb n="11"/>βοηθεῖ δὲ μεγάλα ἡ προσαγωγὴ τῶν εἰωθότων.
<lb n="12"/>ἐὰν δὲ τῷ προκειμένῳ ὅρῳ οἱ ἀγαθοποιοὶ συσχηματισθῶσι
<lb n="13"/>κατὰ τόδε τὸ ζώδιον καὶ ἡ ☾ ἐάν τε ἀφαιρῇ, ἐάν τε προστιθῇ,
<lb n="14"/>πᾶσαν μὲν φαρμακείαν παραιτεῖσθαι δεῖ, διαιτᾷν δὲ
<lb n="15"/>ἁπλοῖς καὶ εὐκαίροις βαλανείοις καὶ αἰώραις καὶ γυμνασίαις
<lb n="16"/>ταῖς διὰ τῶν χειρῶν· ἀνυπερβάτως γὰρ σώζονται. τινὲς δὲ
<lb n="17"/>ἐπὶ αὐτῆς τῆς □ ἀπαλλάττονται τῆς νόσου.
<pb n="19.545"/></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<p rend="indent">
<lb n="1"/><label type="head"><num value="6">Κεφ. ςʹ.</num></label> Ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης ἐν ♋ κατακλιθῇ τις
<lb n="2"/>♄ συνόντος τε ἢ ☍ ἢ □, ἔσται ἡ καταρχὴ τῆς νόσου
<lb n="3"/>ἀπὸ βαλανείων καὶ περιψύξεως καὶ περὶ τὸν θώρακα ῥευματισμὸς
<lb n="4"/>καὶ βῆχες καὶ στέγνωσις τοῦ σώματος καὶ πυρέτια
<lb n="5"/>λεπτὰ καὶ κακοήθη καὶ σφυγμοὶ λεπτοὶ καὶ ἀσθενεῖς καὶ
<lb n="6"/>πλευροῦ αἴσθησις. τούτοις οὖν πάντα τὰ θερμαίνοντα ἁρμόσει.
<lb n="7"/>ἐὰν δὲ ἀγαθοποιὸς μὴ ἐπιθεωρήσῃ τὴν ☾, παρελκύσας
<lb n="8"/>τὴν νόσον οὗτος τελευτήσει μέχρι τεσσαράκοντα ἡμερῶν.
<lb n="9"/>ἐὰν δὲ ἀγαθοποιὸς τὴν ☾ ἐπιθεωρήσῃ, πολλὰ κακοπαθήσας
<lb n="10"/>σωθήσεται. ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης ἐν ♋ ἢ ♂
<lb n="11"/>συνόντος αὐτῇ ἢ □ ἢ ☍, κατακλιθῇ τις, ἔσται ἡ καταρχὴ
<lb n="12"/>τῆς νόσου ἀπὸ ἐμέτων καὶ χολέρας καὶ τῆς τοῦ στομάχου
<lb n="13"/>ἀνατροπῆς. τούτοις οὖν ἁρμόσει πάντα ψύχοντα καὶ στεγνοῦντα.
<lb n="14"/>ἐὰν δὲ ἀγαθοποιοὶ μὴ ἐπιθεωρήσωσι τὴν ☾ ἐν
<lb n="15"/>τῇ αʹ □ τελευτήσει. ἐὰν δὲ ἀγαθοποιὸς ἐπιθεωρήσῃ τὴν ☾
<lb n="16"/>ἐν τῇ αʹ □ σωθήσεται. ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης ἐν ♋ κατακλιθῇ
<lb n="17"/>τις, ἔσται ἡ νόσος ἐκ πληθώρας οἴνου καὶ ἐμφορήσεως.
<pb n="19.546"/>
<lb n="1"/>ἄρξεται δὲ ἀπὸ διαστάσεως καὶ ὑψηλώσεως τῶν μελῶν
<lb n="2"/>συγκαμνόντων καὶ διαλογιστικοὶ ὑποφαίνουσι τὸ νοσοῦν.
<lb n="3"/>ἔσται δὲ ἀπὸ ἐμέτων πυκνοτέρων καὶ χολῆς πλεονασμοῦ.
<lb n="4"/>δυσπνοοῦσιν οὖν καὶ τὰ πλευρὰ ἐπαισθάνονται ῥυπτιζόμενοι
<lb n="5"/>πάνυ καὶ ἐν ἀέρι ψυχρῷ βουλόμενοι εἶναι ἀεὶ, ὥστε καὶ
<lb n="6"/>τὰ περιβόλαια ἀποῤῥίπτειν καὶ περὶ τὰ κῶλα ἐναλγεῖς μετανιστάμενοι
<lb n="7"/>πυκνότερον μάλιστα ἀπὸ ☍, διὸ δεῖ μὴ μόνον
<lb n="8"/>ἀφεστάναι τῆς τοῦ ψυχροῦ δόσεως, ἀλλὰ καὶ προσάγειν τὰ
<lb n="9"/>δυνάμενα ψύχειν καὶ διαφορεῖν καὶ μάλιστα κατὰ τὰς ἀρχάς.
<lb n="10"/><milestone unit="ed2page" n="8.907"/>ἐὰν δὲ καὶ ἡ ☾ τῷ ♂ ἢ ☉ ἢ καὶ ἑκατέροις σχηματισθῇ
<lb n="11"/>καθ’ ὁπότερον φάσεως τρόπον, οἱ πυρετοὶ κατ’
<lb n="12"/>ἐπίθεσιν καὶ αὔξησιν, οἵ τε σφυγμοὶ ἀνώμαλοι ποτὲ μὲν αὐξάνοντες,
<lb n="13"/>ποτὲ δὲ διαλεπτυνόμενοι· διὸ συμφέρει ἡ τοῦ αἵματος
<lb n="14"/>ἀφαίρεσις, ἀπὸ γὰρ τῆς διὰ πέμπτου μέχρι τῆς S
<lb n="15"/>μοίρας, τουτέστι τῆς τοῦ □ πλευρᾶς ἐπακολουθήσει ἐπάλληλα
<lb n="16"/>καὶ κακοήθη πάθη. μηδενὸς δὲ παρεμπλακέντος ἀγαθοποιοῦ,
<lb n="17"/>μέχρις οὗ τὸν σύνδεσμον λύσῃ, περὶ τὸ νευρῶδες
<lb n="18"/>πάσχουσι καὶ παρακόπτονται, ἐπιβοῶντες καὶ κραυγάζοντες.
<pb n="19.547"/>
<lb n="1"/>φυσικῶς δὲ καὶ κατὰ τόδε τὸ ζώδιον, ἐν ταῖς νυξὶ τὰ πάθη
<lb n="2"/>ἐπιγίνεται. ἐὰν δὲ τὸν σύνδεσμον λύσῃ καὶ ἐπὶ τὰ ἧττον
<lb n="3"/>κινῆται, συνάψῃ δὲ ἀγαθοποιῷ, εἰς περιοδικὸν πάθος οἷον
<lb n="4"/>τεταρταῖον ἐμπεσὼν σωθήσεται. ἐὰν δὲ κακοποιῷ συνάπτῃ,
<lb n="5"/>οὐδὲν ἧσσον τῷ περιοδικῷ τρόπῳ ἀναιρεθήσεται· ἐὰν δὲ
<lb n="6"/>ἐν τῷ προειρημένῳ τρόπῳ μηδεὶς τύχοι μέσος μέχρι τῆς
<lb n="7"/>☍, τῆς ☾ σύνδεσμον λυούσης καὶ κινουμένης ἐπὶ τὰ ἥσσονα
<lb n="8"/>σωθήσεται. ἐὰν δὲ ἐπὶ τὰ μείζονα ἀπὸ συνδέσμου κινῆται,
<lb n="9"/>μέσος δὲ τύχοι κακοποιὸς, λέγω δὴ ♄, μέχρι τῆς ☍
<lb n="10"/>κινδυνεύσας σωθήσεται. φύσει δὲ οἱ κατακλιθέντες ἐν τῷδε
<lb n="11"/>τῷ ζωδίῳ δυσεκλείπτους τὰς νόσους ἕξουσι καὶ κακοήθεις.
<lb n="12"/>καὶ τὰ δοκοῦντα αὐτοῖς βοηθεῖν θεραπεύματα ἐναντιοῦνται.
<lb n="13"/>ἁρμόζει δὲ καὶ οἴνου δόσις καὶ βαλανεῖα καὶ τροφαὶ δυνάμεναι
<lb n="14"/>ταχέως ἀναδίδοσθαι. ἐὰν δὲ ἐν τῷ προκειμένῳ ὅρῳ
<lb n="15"/>♄ ἢ ♀ σχηματισθῶσιν, ἀνεθήσονται μὲν αἱ νόσοι, καθώς
<lb n="16"/>σοι ὑποδέδεικται· περισσότερον δὲ περὶ τὰ ἄρθρα ἕξουσι
<lb n="17"/>πόνους καὶ περὶ τὰ ὦτα· τινὲς δὲ περὶ τὸν πνεύμονα ἢ
<pb n="19.548"/>
<lb n="1"/>περὶ τὸ ἧπαρ, τὰ πάθη ἴσχουσιν· οὕτως δὲ καὶ πολυχρόνιοι
<lb n="2"/>αἱ νόσοι. ἐὰν οὖν τούτῳ τῷ σχήματι κινῆται ἡ ☾
<lb n="3"/>ἀφαιροῦσα τοῖς ἀριθμοῖς, χρονίζουσι τὰ πάθη. καὶ οὐδὲν
<lb n="4"/>ἧσσον ἐν τῷ πάθει τελευτήσουσιν. ἐὰν δὲ κατὰ αὔξησιν
<lb n="5"/>τοῖς ἀριθμοῖς προστιθῇ καὶ τῷ φωτὶ ἡ ☾ καὶ ὁ ♃ καθ’
<lb n="6"/>οἷον δή ποτ’ οὖν τρόπον προσκληθῇ, κατακλιθήσονται μέχρις
<lb n="7"/>οὗ ἡ ☾ παραγένηται ἐπὶ τὸ ιʹ ζώδιον τῆς κατακλίσεως.
<lb n="8"/>ἐὰν δὲ ἀνεπιθεώρητος εἴη ἀπό τε κακοποιῶν καὶ ἀγαθοποιῶν,
<lb n="9"/>ἐν αὐτῷ τῷ ζωδίῳ τῆς νόσου λυθήσονται. ἐὰν δὲ
<lb n="10"/>ἀγαθοποιοὶ μόνοι καὶ ☿ καθ’ οἷον δή ποτ’ οὖν τρόπον
<lb n="11"/>σχηματισθῶσι μέχρι τῆς □ τὰ πάθη λύουσι. χρὴ οὖν τῶν
<lb n="12"/>πυκνοτέρων βαλανείων ἀπέχεσθαι. ἐπὶ τὰ γυμνάσια δὲ
<lb n="13"/>καὶ τὰς αἰώρας τρέπεσθαι. οὕτω γὰρ παραμυθήσονται αἱ
<lb n="14"/>νόσοι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<p rend="indent">
<lb n="15"/><label type="head"><num value="7">Κεφ. ζʹ.</num></label> Ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης ἐν ♌ κατακλιθῇ τις
<lb n="16"/>♂ συνόντος ἢ ☍ ἢ □, ἔσται ἡ καταρχὴ τῆς νόσου ἐκ
<lb n="17"/>πλήθους καὶ ὠμότητος. ἔσται γὰρ περὶ τὸν θώρακα αἴσθησις
<pb n="19.549"/>
<lb n="1"/>καὶ τὰ ὑποχόνδρια. καὶ πυρετοὶ ἐπιτεταμένοι γενήσονται.
<lb n="2"/>καὶ ἡ ἐν βάθει θερμασία μᾶλλον ἢ τῇ ἐπιφανείᾳ
<lb n="3"/>καὶ κοιλία στεγνή. τούτοις οὖν ἁρμόσει πάντα τὰ ἀναθερμαίνοντα
<lb n="4"/>καὶ ἀναχαλῶντα. ἐὰν δὲ ἀγαθοποιοὶ μὴ ἐπιθεωρήσωσι
<lb n="5"/>τὴν ☾, μέχρι τῆς ☍ τελευτήσει. ἐὰν δὲ ἀγαθοποιοὶ
<lb n="6"/>τὴν ☾ ἐπιθεωρήσωσι, πολλὰ κακοπαθήσας σωθήσεται.
<lb n="7"/>ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης ἐν ♌ κατακλιθῇ τις, ♂ συνόντος ἢ
<lb n="8"/>☍ ἢ □, ἔσται ἡ καταρχὴ τῆς νόσου, ἀπὸ πλήθους αἵματος
<lb n="9"/>καὶ ἔσονται πυρετοὶ ῥοώδεις καὶ σφυγμοὶ ἄτονοι καὶ
<lb n="10"/>ἐνδεδυκότες καὶ λειποθυμίαι καὶ ἀνορεξίαι καὶ βάρος καὶ
<lb n="11"/>καταφορὰ καὶ πάρεσις παντὸς τοῦ σώματος. καὶ καρδιακὴ
<lb n="12"/>διάθεσις. τούτοις οὖν ἁρμόσει πάντα τὰ στεγνοῦντα καὶ
<lb n="13"/>ψύχοντα. <milestone unit="ed2page" n="8.908"/>ἐὰν οὖν μηδεὶς ἀγαθοποιὸς ἐπιθεωρῇ τὴν
<lb n="14"/>☾, μέχρι τῆς ἐννάτης τελευτήσει. ἀγαθοποιῶν δὲ ἐπιθεωρούντων
<lb n="15"/>τὴν ☾, ἀπὸ τῆς ☍ κινδυνεύσας σωθήσεται. ἐὰν
<lb n="16"/>δὲ τῆς ☾ οὔσης ἐν ♌ κατακλιθῇ τις ἐφ’ οἵᾳ ποτ’ οὖν
<lb n="17"/>μοίρᾳ, τόδ’ αὐτὸ καὶ ἐπὶ τῶν ἄλλων ζωδίων νοείσθω, ὡς
<lb n="18"/>θέμις, συγκρίνοντός μου ἢ ὡροσκοποῦντος ♌, ἔσται ἡ νόσος
<pb n="19.550"/>
<lb n="1"/>ἀπὸ ψυχικῶν τόπων, λυπηρῶν ἢ πραγμάτων καὶ δι’ ἄλλων
<lb n="2"/>μεριμνῶν. πυρουμένου μὲν τοῦ θώρακος, τῶν δὲ ἄκρων
<lb n="3"/>ψυχομένων καὶ περὶ τὴν κεφαλὴν τῶν αἰτίων γινομένων·
<lb n="4"/>καὶ τῶν ὀφθαλμῶν κοιλουμένων, περιτεινομένης τε τῆς ῥινὸς
<lb n="5"/>καὶ ἀσφύκτων φαινομένων τῶν καμνόντων καὶ ὑποφαινόντων
<lb n="6"/>πολυχρόνιον νόσον· εὐτονοῦσι δὲ ὅσον κατὰ τὸ πλῆθος.
<lb n="7"/>χρὴ οὖν αἵματος εὐθέως ἀφαίρεσιν ποιεῖσθαι, εἰ μὲν
<lb n="8"/>δυνατὸν ἐν αὐτῷ τῷ ζωδίῳ κινουμένης τῆς σελήνης, μάλιστα
<lb n="9"/>μέντοι ἐὰν ἄρξηται τὰ μεγάλα κινεῖσθαι. εἰ δὲ μὴ,
<lb n="10"/>ἕως τῆς διατρίτης · ἀνατρίβειν τε τὰ ἄκρα καὶ διαφορεῖν
<lb n="11"/>πάντα τὰ ἀπὸ τοῦ θώρακος. ἐὰν δὲ ♂ τε καὶ ☉ ἀμφοτέροις
<lb n="12"/>κατὰ πρόσθεσιν οὔσῃ τοῖς ἀριθμοῖς καὶ τῷ φωτὶ
<lb n="13"/>σχηματισθεῖεν, καρδιακὴ περίστασις ἀπαραβάτως ἔσται μέχρι
<lb n="14"/>τῆς διὰ πέμπτου. ἐπὶ δὲ τὴν □ πλευρὰν ἐὰν λήγῃ τοῖς
<lb n="15"/>ἀριθμοῖς ἢ καὶ ἐπαύξῃ, σχηματισθῇ δὲ τῷ ♄, σωθήσεται.
<lb n="16"/>ἐὰν δὲ ♃ ἢ ♀ σχηματίζων ἐπὶ τῆς κατακλίσεως, ἐλθούσης
<lb n="17"/>αὐτῆς τῆς ☾ εἰς τὸ □ σωθήσονται. ἐὰν δὲ καὶ αὕτη μόνη
<lb n="18"/>κατὰ ἀφαίρεσιν τοῖς ἀριθμοῖς, κινῆται, σωθήσεται. εὔχρηστοι
<pb n="19.551"/>
<lb n="1"/>δὲ αἱ τοῦ οἴνου δόσεις καὶ τὰ βαλανεῖα καὶ μετὰ τὴν
<lb n="2"/>διάτριτον ἢ διάπεμπτον αἰῶραι. ἐὰν δὲ ἐν τῷ προκειμένῳ
<lb n="3"/>σχήματι τῆς ☽ οὔσης ἐπὶ τῆς κατακλίσεως ἐν ♌, κινουμένης
<lb n="4"/>τε αὐτῆς ἐπὶ τὰ μεγάλα ἢ καὶ τῷ φωτὶ προστιθείσης,
<lb n="5"/>σχηματισθῇ αὐτῇ ♄ καὶ ♀ μεσουρανήσῃ· ἢ καὶ εἷς τῶν
<lb n="6"/>ἀγαθοποιῶν καὶ μέχρι μὲν τῆς □ τὰ προκείμενα γενήσεται.
<lb n="7"/>οὐδὲν δὲ ἧττον περὶ τὴν κύστιν ἀλγήματα ἔσται καὶ ἐμπνευματώσεις
<lb n="8"/>στομάχου πλὴν σώζονται. ἐὰν δὲ τὰ μείζονα ἀπὸ
<lb n="9"/>τοῦ συνδέσμου τρέχῃ, ἀπαραβάτως σωθήσονται. ἐὰν δὲ
<lb n="10"/>τῷ προκειμένῳ σχήματι ♄ καὶ ♂ καὶ ἕτερός τις σχηματισθῇ
<lb n="11"/>ἐπὶ τὸ βόριον αὐτῆς φερομένης ἀπαραβάτως ἐπὶ τὴν
<lb n="12"/>τῆς ☍ ἐλθούσης, λύσις ἔσται τῆς νόσου. χρὴ δὲ μὴ θάλπειν,
<lb n="13"/>μηδὲ ἐν σκοτεινοῖς κατακλῖναι· ἀεὶ δὲ τῆς ἐπιθυμίας
<lb n="14"/>μακρὰν ἀποσπᾷν. εὔχρηστος δὲ καὶ ἡ τοῦ ψυχροῦ δόσις·
<lb n="15"/>τροφαὶ δὲ αἱ δυνάμεναι ὀγκοῦν καὶ μὴ ἀφαιρεῖν. ἐὰν δὲ
<lb n="16"/>αὐτὴ ἡ ☾ ἀνεπιθεώρητος πάντα ᾖ, κινῆται δὲ ἐπὶ τὰ μεγάλα,
<lb n="17"/>ἐπὶ τὴν ☍ ἐλθοῦσα ἐπὶ τὴν κρίσεως σημασίαν ποιησαμένη
<pb n="19.552"/>
<lb n="1"/>λύει τὴν νόσον. ἐὰν δὲ ἐπὶ τὰ ἥσσονα κινῆται μέχρις
<lb n="2"/>παρέλθῃ τὴν ♂ ἀνωμάλως νοσήσας καὶ πυκνότερον
<lb n="3"/>ἀνατροπιάζων σωθήσεται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<p rend="indent">
<lb n="4"/><label type="head"><num value="8">Κεφ. ηʹ.</num></label> Ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης ἐν ♍ κατακλιθῇ τις
<lb n="5"/>♄ συνόντος αὐτῇ ἢ ☍ ἢ □, ἔσται ἡ καταρχὴ τῆς νόσου,
<lb n="6"/>ἐκ βραδύτητος καὶ ὠμότητος περὶ τὴν κοιλίαν καὶ τῶν ἐντέρων
<lb n="7"/>πόνος καὶ τῶν ὑποχονδρίων φλεγμονὴ καὶ πυρετοὶ
<lb n="8"/>στεγνοὶ καὶ ἀνώμαλοι ἐν ἀνέσει καὶ ἐπιτάσει. καὶ σφυγμοὶ
<lb n="9"/>ἐνδεδυκότες, πυκνοὶ καὶ ἄτακτοι· τούτοις οὖν ἁρμόσει πάντως
<lb n="10"/>τὰ θερμαίνοντα καὶ ἀναχαλῶντα. ἐὰν δὲ ἀγαθοποιοὶ
<lb n="11"/>τὴν ☾ μὴ θεωρήσωσι κινδυνεύει περὶ τὴν τεσσαρακοστήν.
<lb n="12"/><milestone unit="ed2page" n="8.909"/>ἐὰν δὲ ἀγαθοποιοὶ ἐπιθεωρήσωσι τὴν ☾ πολυχρόνιον
<lb n="13"/>πάθος ἔχων σωθήσεται. ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης ἐν ♍ κατακλιθῇ
<lb n="14"/>τις ὄντος ♂ σὺν αὐτῇ ἢ □ ἢ ☍, ἔσται ἡ νόσος
<lb n="15"/>ἀπὸ κοιλίας ῥύσεως καὶ περιστήσεται εἰς δυσεντερικὸν πάθος
<lb n="16"/>καὶ ἔσται αἵματος ῥύσις καὶ ἕλκωσις περὶ τὰ ἔντερα. πυρετοὶ
<lb n="17"/>λεπτοὶ ῥυώδεις καὶ σφυγμοὶ ἄτονοι καὶ πυκνοὶ καὶ ἀνορεξίαι
<pb n="19.553"/>
<lb n="1"/>καὶ στομάχου ἀνατροπή. τούτοις ἁρμόσει πάντα τὰ
<lb n="2"/>στεγνοῦντα. εἰ δὲ ἀγαθοποιοὶ μὴ ἐπιθεωρήσωσι τὴν ☾, τῇ
<lb n="3"/>τριακοστῇ ἡμέρᾳ τελευτήσει. ἐὰν δὲ ἀγαθοποιοὶ ἐπιθεωρήσωσι
<lb n="4"/>τὴν ☾, σωθήσεται. ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης ἐν ♍ κατακλιθῇ
<lb n="5"/>τις, ἔσται ἡ νόσος ἐπὶ κοιλιακῆς διαθέσεως, πόνων
<lb n="6"/>τε τῆς κοιλίας καὶ ἐμπνευματώσεως. καὶ ἄρξεται ὡς ἂν ἐξ
<lb n="7"/>ἀπεψίας τὰ μὲν κατὰ τὴν κοιλίαν ῥεῖν δριμέα, τὰ δὲ ἐπὶ
<lb n="8"/>τὰ οὖρα φέρεσθαι χλωρὰ καὶ δυσώδη. μάλιστα δὲ νυγμῶν
<lb n="9"/>γινομένων ὡς ἐπὶ τὸ διάφραγμα καὶ τοῦ στομάχου ἀναλυομένου·
<lb n="10"/>συγκάμνοντος δὲ τοῦ νευρώδους ὅλου. κατ’ ἀρχὴν
<lb n="11"/>γὰρ εὐθὺς ἀγρυπνοῦσι τὰς ὄψιας διηνεκῶς. ἐὰν δὲ καὶ
<lb n="12"/>ἀπὸ τοῦ ἐλαχίστου δρομήματος ὁρμηθεῖσα ἐπὶ τὰ μείζονα
<lb n="13"/>κινῆται, σχηματισθῇ δὲ αὐτῇ ♂ ἢ ☿ ἢ καὶ ☉ καὶ παρακόψουσι
<lb n="14"/>ταῖς λαλιαῖς ἐμποδιζόμενοι. χρὴ οὖν τοῖς δυναμένοις
<lb n="15"/>πυκνοῦν τε καὶ συστέλλειν τὰ ὑγρὰ χρῆσθαι, ἄχρηστος
<lb n="16"/>δὲ ἡ τοῦ ὑγροῦ προσαγωγὴ καὶ πᾶς χυλὸς κατάψυχρος. ἐὰν
<lb n="17"/>δὲ ἀπὸ τῆς ☾ ἐπὶ τὰ μείζονα τρέπηται περισσοτέρως παντὸς
<lb n="18"/>τοῦ ψύχοντος ἀπεσχέσθωσαν. μέχρι γὰρ τῆς ☍ κινδυνεύσαντες,
<pb n="19.554"/>
<lb n="1"/>εἰς διάθεσιν κοιλιακὴν ἢ δυσεντερίαν περικυλίονται
<lb n="2"/>καὶ οὕτως δὲ χρονίσαντες ἐλαττῶσι. ἐὰν δὲ τούτῳ
<lb n="3"/>τῷ οὔρῳ ὁ ♄ σχηματισθῇ μετὰ ☿ ἢ ♀ ἢ τοῦ ♃ μόνου,
<lb n="4"/>οὐδὲν ἧσσον πολυχρόνιος ἡ νόσος καὶ σπληνικὰ πάθη καὶ
<lb n="5"/>νεφριτικά. καὶ οὕτως δὲ χρονίσαντες καὶ μοχθήσαντες ἐν
<lb n="6"/>τῷ πάθει διασώζονται. ἐὰν δὲ τῆς ☾ μόνης κινουμένης
<lb n="7"/>καὶ ἀνεπιθεωρήτου οὔσης ἢ κατὰ πρόσθεσιν ἢ ἀφαίρεσιν ἢ
<lb n="8"/>κατὰ οἷον δήποτ’ οὖν τρόπον σχήματος κατακλιθῇ τις, αἱμοῤῥοήσει.
<lb n="9"/>τούτοις δ’ ἡ ☾ περιοδεύουσα τοῦ πάθους λύει.
<lb n="10"/>ὠχροὶ δὲ καὶ μελάγχροοι ἐπὶ πολὺν χρόνον νοσήσαντες γίνονται,
<lb n="11"/>οὐδὲν δὲ ἧττον διασώζονται. ἐὰν δὲ ♃ ἢ ♀ ἢ ☿
<lb n="12"/>καὶ ὁπότερος αὐτῶν ἢ καὶ οἱ πάντες κατὰ τὴν κατάκλισιν
<lb n="13"/>προσνεύσωσιν, οὐδὲν ἧττον τὰ κατὰ τὴν κοιλίαν ῥευματίζονται.
<lb n="14"/>ἐν αὐτῷ δὲ τῷ ζωδίῳ μέχρι τῆς διὰ πέμπτου λύουσι
<lb n="15"/>τὰς νόσους. χρὴ δὲ τὰς μὲν τοῦ οἴνου δόσεις προσάγειν,
<lb n="16"/>τὰς δὲ τῶν βαλανείων παραιτεῖσθαι.
<pb n="19.555"/></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<p rend="indent">
<lb n="1"/><label type="head"><num value="9">Κεφ. θʹ.</num></label> Ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης ἐν ♎ κατακλιθῇ τις
<lb n="2"/>♄ συνόντος ἢ ☍ ἢ □ ἔσται ἡ καταρχὴ τῆς νόσου, ἐξ οἰνοποσίας
<lb n="3"/>καὶ κραιπάλης μάλιστα. ἐὰν ἡ ☾ ἀφαιρῇ τῷ φωτὶ
<lb n="4"/>καὶ τοῖς ἀριθμοῖς καὶ ἐν νυκτὶ γένηται ἡ κατάκλισις, ἔσται
<lb n="5"/>δὲ τὰ περὶ τὴν κεφαλὴν καὶ τὸν θώρακα πάθη, ῥευματισμοὶ
<lb n="6"/>καὶ βῆχες κατ’ ἀρχήν· καὶ κάρος περὶ τὴν κεφαλὴν
<lb n="7"/>καὶ ἀνορεξίαι καὶ διτταὶ ἐπιτάσεις. καὶ συνεχεῖς πυρετοὶ
<lb n="8"/>καὶ πυκνοὶ καὶ ἄτονοι. τούτοις οὖν ἁρμόσει πάντα τὰ θερμαίνοντα.
<lb n="9"/>ἐὰν δὲ καὶ μετὰ ♂ τὸ αὐτὸ σχῆμα ἐπισχῇ,
<lb n="10"/>ἀπαραβάτως ἐν τῇ ☍ τελευτήσει. ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης ἐν
<lb n="11"/>♎ κατακλιθῇ τις ὄντος ♂ σὺν αὐτῇ ἢ διαμέτρου ἢ □
<lb n="12"/>ἔσται ἡ νόσος ἐκ πλήθους αἵματος καὶ ἔσονται πυρετοὶ ἐπιτεταμένοι.
<lb n="13"/>καὶ σφυγμοὶ ἐπῃρμένοι καὶ παρακοπὴ καὶ φρενῖτις
<lb n="14"/><milestone unit="ed2page" n="8.910"/>καὶ ἀγρυπνία ὑπερβάλλουσα καὶ περὶ ὅλον τὸ
<lb n="15"/>σῶμα, φλεγμονή. τούτοις ἁρμόσει ἡ τοῦ αἵματος ἀφαίρεσις
<lb n="16"/>καὶ πάντα τὰ δυνάμενα καθαίρειν τὴν ἕξιν. ἀγαθοποιοῦ
<lb n="17"/>δὲ μὴ ἐπιθεωροῦντος τὴν ☾, ἐν ταῖς ιʹ ἡμέραις τελευτήσει.
<lb n="18"/>ἀγαθοποιῶν δὲ ἐπιθεωρούντων μέχρι τῆς ☍
<pb n="19.556"/>
<lb n="1"/>κινδυνεύσας σωθήσεται. ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης ἐν ♎ κατακλιθῇ
<lb n="2"/>τις, ἔσται τὸ αἴτιον εἰς τὰ ἄκρα. ἐπαλγῆ γὰρ ἔσται
<lb n="3"/>αὐτὰ καὶ πυρώδη, καὶ τὴν ἐν βάθει μᾶλλον θερμασίαν
<lb n="4"/>ὑπεμφαίνοντα. εὐθὺς δὲ καροῦνται καὶ μᾶλλον τοὺς ὀφθαλμοὺς
<lb n="5"/>ὡς εἰς ὕπνον τρέπουσι. καὶ ἀποκρίνονται ἀνόρεκτον.
<lb n="6"/>οὕτω μὲν οὖν φυσικῶς ἐπὶ τούτου τοῦ ζωδίου αἱ νόσοι
<lb n="7"/>γίνονται, ὅπερ καταψεύδονταί τινες αἰτιώμενοι τὸ ἀεὶ φέρειν.
<lb n="8"/>ἐὰν δὲ καὶ αὐτῆς κινουμένης ἐπὶ τὰ ἥττονα ♄. ἢ ♀
<lb n="9"/>ἢ ☿ ἢ καὶ ὁπότερος αὐτῶν προσγένηται, μέχρι τῆς ☍
<lb n="10"/>φρενιτίζουσιν ἀπαραβάτως. διὸ δεῖ θάλπειν καὶ τοῖς δυναμένοις
<lb n="11"/>διαφορεῖν κεχρῆσθαι καὶ ἀποκρούεσθαι καὶ ἐν ἠρεμίᾳ
<lb n="12"/>καὶ δεσμοῖς φυλάττειν, μήποτε κλέψαντες ὑδροποτήσωσιν.
<lb n="13"/>οὕτω γάρ τε τὰ κατὰ τὴν κοιλίαν ἐκκριθέντα, μέχρι
<lb n="14"/>τῆς ☍ διαφόρησιν ποιήσονται τῆς νόσου. οὐδὲν δὲ ἧσσον
<lb n="15"/>εἰς χρονιώτερα καὶ ἀνώμαλα πάθη περικυλισθέντες οἷον
<lb n="16"/>περιοδικὰ, οὕτως διασωθήσονται. ἐὰν μόνος δὲ ♄ ᾖ,
<lb n="17"/>ἀπόλλυνται. ἐὰν δὲ τὰ μεγάλα τροχάζῃ τῷ προειρημένῳ
<pb n="19.557"/>
<lb n="1"/>τρόπῳ τῆς ☍ πολλὰ παθόντες, κατὰ ἄνεσιν καὶ ἐπίτασιν
<lb n="2"/>τῶν πυρετῶν διασώζονται. ἐὰν δὲ ☾ οὔσης ἐν ♎ καὶ ὁ
<lb n="3"/>♂ καὶ ὁ ☉ διαμετρήσωσι, ἔσται τὰ περὶ τὴν κεφαλὴν αἴτια.
<lb n="4"/>κεφαλαλγία καὶ ῥευματισμὸς καὶ ἡμικρανία. ἐὰν δὲ
<lb n="5"/>☿ παραγένηται, τὰ περὶ τοὺς ὀφθαλμοὺς αἴτια ὑποχύσεις,
<lb n="6"/>γλαυκώσεις, μυδριάσεις. χρὴ οὖν ὡς ἐπὶ τὸ πλεῖστον τὴν
<lb n="7"/>τοῦ αἵματος ἀφαίρεσιν προσάγειν. εὔχρηστοι δὲ καὶ αἱ
<lb n="8"/>κατὰ τὴν κοιλίαν ἐκκρίσεις. οὕτω δὲ πολυχρονίσαντες οὐδὲν
<lb n="9"/>ἧττον κινδυνεύσουσιν, ἐπὶ τῆς αὐτῆς διαθέσεως μένοντες.
<lb n="10"/>ἐὰν δὲ ♃ ἢ ♀ παρεπιπλακῶσι καθ’ οἷον δήποτ’ οὖν
<lb n="11"/>τρόπον σχηματισμοῦ διασωθήσονται μένοντες ἐπὶ τῶν αὐτῶν
<lb n="12"/>παθῶν. ἀνεπιθεωρήτου δὲ αὐτῆς οὔσης, εἴτε μειουμένης,
<lb n="13"/>κακοήθεις μὲν αἱ νόσοι καὶ ἡ περὶ τοὺς ὀφθαλμοὺς
<lb n="14"/>ἀταξία δυσκατάληπτος, οὐδὲν δὲ ἧττον ἐπὶ τὸ διάμετρον
<lb n="15"/>ἐλθοῦσα ἡ ☾ λύει τὴν νόσον. ἐπὶ πάντων δὲ τῶν τροπικῶν
<lb n="16"/>καὶ ἰσομερινῶν τῶν ζωδίων νοείθωσαν κακοήθεις εἶναι
<lb n="17"/>τὰς νόσους.
<pb n="19.558"/></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<p rend="indent">
<lb n="1"/><label type="head"><num value="10">Κεφ. ιʹ.</num></label> Ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης ἐν ♏ κατακλιθῇ τις,
<lb n="2"/>♄ συνόντος αὐτῇ ἢ ☍ ἢ □, ἔσται ἡ καταρχὴ τῆς νόσου
<lb n="3"/>ἀπὸ ἑλκώσεως ἢ βουβώνων ἢ τόπων κρυπτῶν, περὶ τὸν δακτύλιον
<lb n="4"/>ἢ αἰδοῖον. καὶ ἐὰν προστιθῇ ἡ ☾ τοῖς ἀριθμοῖς ἢ
<lb n="5"/>τῷ φωτὶ, σωθήσεται ὁ νοσῶν. καὶ μάλιστα ἀγαθοποιῶν
<lb n="6"/>ἐπιθεωρούντων. ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης ἐν ♏ κατακλιθῇ τις,
<lb n="7"/>♂ καὶ συνόντος αὐτῇ ἢ ☍ ἢ □ τῷ δὲ φωτὶ λειπομένου
<lb n="8"/>καὶ τοῖς ἀριθμοῖς ἀφαιροῦσα, μάλιστα ἀγαθοποιῶν ἐπιθεωρούντων,
<lb n="9"/>σωθήσεται ἐν τῷ αʹ □. ἢ μέχρι τῆς ☍. καὶ γὰρ
<lb n="10"/>αἱ νόσοι ἔσονται ἐπιεικεῖς καὶ εὐμετάγωγοι. ὁ δὲ αὐτὸς
<lb n="11"/>τρόπος νοείσθω σοι καὶ πάντων τῶν ζωδίων, ὅταν τοιαῦτα
<lb n="12"/>σχήματα ἐμπέσωσι. <milestone unit="ed2page" n="8.911"/>ἐὰν οὖν τῆς ☾ οὔσης ἐν ♏.
<lb n="13"/>κατακλιθῇ τις, ἔσται ἡ νόσος ἀπὸ φρικίων ἐλαχίστων. οὗτοί
<lb n="14"/>τε καταφρονοῦντες, αὔξουσι τὰ πάθη. τὸ δὲ προκαταρκτικὸν
<lb n="15"/>αἴτιον ἔσται περὶ τὴν κύστιν καὶ τὰ μεσομήρια
<lb n="16"/>ἢ καὶ περὶ ἕδραν ἕλκωσις. μέχρι δὲ τῆς διατρίτου ὀρθοπυρεταίνων
<lb n="17"/>αὐξήσει τὴν νόσον. ἐὰν δὲ προστίθησι τοῖς
<pb n="19.559"/>
<lb n="1"/>ἀριθμοῖς καὶ μάλιστα ἀπὸ ☍. συμπαρῇ δὲ αὐτῇ ♂ κατὰ
<lb n="2"/>τὸν ♏ κἀκ σιδήρου πεῖραν ἕξουσι κατὰ τοὺς κρυπτοὺς τόπους.
<lb n="3"/>ἐὰν δὲ καὶ ☉ συμπαρῇ καὶ σχηματισθῇ, ἀποστήματα
<lb n="4"/>περὶ τὰ πλευρὰ πεῖραν ἕξουσι. ἐὰν δὲ ἐπὶ τὰ μείζονα
<lb n="5"/>τρέπωνται, τοῦτο δὲ ἐστιν ἐπὶ τὰς ιεʹ κατὰ μῆκος
<lb n="6"/>πεῖραν δέξηται περὶ τὰ πλευρά. καὶ δι’ αἱμάτων ἐλεύσονται.
<lb n="7"/>ἢ αἷμα ἐκκρινοῦσιν. χρὴ οὖν τῆς τοῦ ψυχροῦ προσαγωγῆς
<lb n="8"/>ἀπέχεσθαι διαπαντὸς, ἐν ἠρεμίᾳ δὲ φυλάττειν. ἄχρηστοι
<lb n="9"/>δὲ οἱ κλυσμοὶ καὶ τὰ δυνάμενα ψύχειν καταπλάσματα
<lb n="10"/>καὶ ἡ τοῦ αἵματος ἀφαίρεσις διὰ σικυιῶν. ἄχρηστα δὲ
<lb n="11"/>καὶ τὰ βαλανεῖα. μέχρι δὲ τῆς ☾ ιαʹ γινομένης, οὕτως δὲ
<lb n="12"/>ὑπερβαίνοντες, χρόνια τὰ πάθη ποιοῦσι καὶ ὁμοίως κινδυνεύουσι.
<lb n="13"/>ἐὰν δὲ ♃ καὶ ♀ συμπαρῇ τῇ ☾ ἢ σχηματίζωνται
<lb n="14"/>τὰ μὲν προκείμενα πάθη ἔσται, σωθήσονται δὲ ἐγχρονίσαντες.
<lb n="15"/>ἡ δὲ ποσότης τῶν χρόνων ἤτοι ἡμερῶν, ἀπὸ τῆς
<lb n="16"/>τῶν ἀστέρων παρεμπλοκῆς γνωσθήσεταί σοι. μέχρι γὰρ τῆς
<pb n="19.560"/>
<lb n="1"/>ἐπομμάσεως αὐτῶν, παραμένει τὰ πάθη. ἡ γὰρ ὡρισμένη
<lb n="2"/>ἡμέρα κατοκλίσεως μέχρι τῆς ☍. ὑπερτιθέμενοι δὲ τὴν διάμετρον,
<lb n="3"/>χρονίους τὰς νόσους ποιοῦσιν ἀστέρες. ἐὰν δὲ τῆς
<lb n="4"/>☾ οὔσης ἐν ♏ κατακλιθῇ τις καὶ ♄ συμπαρῇ αὐτῇ ἢ σχηματισθῇ
<lb n="5"/>καὶ κατὰ ἥσσονα τρέχῃ ἢ καὶ ἐπισύνδεσμον φέρηται,
<lb n="6"/>παραλυθήσονται ἀπαραβάτως καὶ εἰς χρόνια πάθη
<lb n="7"/>ἐπικυλίονται, οἱονεὶ ῥευματιζόμενοι τὸ αἰδοῖον ἢ τὰ περὶ
<lb n="8"/>τὴν ἕδραν. ἐὰν δὲ μηδεὶς ἀγαθοποιὸς παρεμπλακῇ ἢ σχηματισθῇ,
<lb n="9"/>ἐν τοῖς πάθεσι τελευτήσει. ἐὰν δὲ ἐπὶ τὰ μείζονα
<lb n="10"/>ἐγείρηται ☾ καὶ σχηματίζηται αὐτῇ ♄. ἢ συμπαρῇ τὰ μὲν
<lb n="11"/>προκείμενα πάθη ἐπιγένωνται. ἐγχρονίσαντες δὲ διακαυθήσονται.
<lb n="12"/>φύσει δὲ κατὰ τόδε τὸ ζώδιον, ἄχρηστα τὰ βαλανεῖα
<lb n="13"/>καὶ πάντα τὰ δυνάμενα ῥευματίζειν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<p rend="indent">
<lb n="14"/><label type="head"><num value="11">Κεφ. ιαʹ.</num></label> Ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης ἐν ♐ κατακλιθῇ τις,
<lb n="15"/>ὄντος ♄ σὺν αὐτῇ ἢ ☍ ἢ □ ἔσται ἡ κατ’ ἀρχὴν τῆς νόσου
<lb n="16"/>ἐκ ῥύσεως ὑγρῶν καὶ λεπτῶν ῥευμάτων καὶ δριμέων.
<lb n="17"/>ἔσονται δὲ ἐναλγεῖς τοῖς ἄρθροις καὶ ῥιγοπυρετοῖς σχεθήσονται
<pb n="19.561"/>
<lb n="1"/>καὶ ἐπισημασίαι μετὰ ῥίγους καὶ τῶν ἄκρων ψύξεις.
<lb n="2"/>ὅταν οὖν μάλιστα ἡ ☾ τῷ φωτὶ καὶ τοῖς ἀριθμοῖς ἀφαιρεῖ,
<lb n="3"/>ἔσονται διπλαῖ σημασίαι. καὶ οἱ πυρετοὶ στεγνοί· καὶ οἱ
<lb n="4"/>σφυγμοὶ ἐνδεδυκότες. τούτοις ἁρμόσει τὰ ἀναχαλῶντα καὶ
<lb n="5"/>θερμαίνοντα. εἰ δὲ ἀγαθοποιὸς ἐπιθεωρήσει τὴν ☾ κινδυνεύσας
<lb n="6"/>σωθήσεται παραλλάξας τὴν ☍. ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης
<lb n="7"/>ἐν τῷ ♐ κατακλιθῇ τις ♂ αὐτῇ συνόντος ἢ ☍ ἢ □ ἢ
<lb n="8"/>τῷ φωτὶ αὐξούσης τῆς ☾ καὶ τοῖς ἀριθμοῖς, ἔσται ἡ νόσος
<lb n="9"/>ἐπισφαλὴς καὶ ἐπικίνδυνος ἀπὸ πλήθους καὶ κραιπάλης.
<lb n="10"/>ἔσονται γὰρ πυρετοὶ συνεχεῖς καὶ ἐπιτεταμένοι καὶ
<lb n="11"/>ῥοώδεις καὶ χολερικὰ πάθη καὶ κοιλίας ῥύσεις καὶ σφυγμοὶ
<lb n="12"/>ἄτονοι, <milestone unit="ed2page" n="8.912"/>ἁρμόσει οὖν τούτοις πάντα τὰ ψύχοντα καὶ
<lb n="13"/>στεγνοῦντα· ἐὰν δὲ καὶ κακοποιοὶ τὴν ☾ ἐπιθεωρήσωσι τῇ
<lb n="14"/>ζʹ ἡμέρᾳ ἀναιρεθήσεται. ἐὰν δὲ ἀγαθοποιοὶ τὴν ☾ ἐπιθεωρήσωσι,
<lb n="15"/>μετὰ τὴν ☍ κινδυνεύσας σωθήσεται. ἐὰν δὲ τῆς
<lb n="16"/>☾ οὔσης ἐν ♐ κατακλιθῇ τις, ἔσται ἡ νόσος ἀπὸ βαλανείου
<lb n="17"/>καὶ ἀέρος ψυχροῦ. ὅλον δὲ ῥευματισθήσεται τὸ σῶμα
<pb n="19.562"/>
<lb n="1"/>καὶ περὶ τὸ πρόσωπον σφυγμοὶ καὶ τῶν οὔλων ἄλγησις καὶ
<lb n="2"/>τῶν ὀδόντων. τὸ δὲ προκαταρκτικὸν αἴτιον ἔσται περὶ τὸν
<lb n="3"/>θώρακα. ἐὰν δὲ ἥττονα τροχάζῃ, μάλιστα δὲ ἐπὶ ☉ ☾
<lb n="4"/>φερομένη, συμπαρῇ δὲ ♄ ἢ ☿ συγχηματισθῇ, περὶ τὸν
<lb n="5"/>πνεύμονα ἑλκώσεις καὶ φλεγμοναὶ περὶ τὸ διάφραγμα ἔσονται,
<lb n="6"/>ὅλον τε σῶμα ἔσται φλεγμαῖνον. χρὴ δὲ προσάγειν τὰ
<lb n="7"/>δυνάμενα ξηρᾶναι. εὔχρηστοι δὲ καὶ αἵματος ἀφαιρέσεις
<lb n="8"/>μέχρι τῆς διὰ πέμπτου. ἐὰν δὲ ἀπὸ τῶν ιγʹ ἐπὶ ιδʹ τροχάζῃ,
<lb n="9"/>πειραθέντες μέχρι τῆς διὰ πέμπτου τελευτήσουσιν.
<lb n="10"/>ἐὰν δὲ ♃ ἢ ♀ συμπαρῶσι τῷ προκειμένῳ ὅρῳ τὰ μὲν
<lb n="11"/>προκείμενα πάθη ἔσται, σωθήσονται δέ. ἐὰν δὲ τὰ μείζονα
<lb n="12"/>ἡ ☾ τροχάζῃ καὶ μόνη ᾖ, σώζονται. ἐὰν δὲ ἐπὶ τὰ μείζονα
<lb n="13"/>τροχαζούσης τῆς ☾ ♂ καὶ ☉ αὐτῇ σχηματίζωνται, μάλιστα
<lb n="14"/>μὲν ψυγμῷ ἢ βηχίοις συσχεθήσονται. φύσει δὲ κατὰ τόδε
<lb n="15"/>τὸ ζώδιον ἀγρυπνίαι καὶ ἐπιτάσεις νυκτεριναὶ γίνονται,
<lb n="16"/>ἀσφυκτοῦσι δὲ εἰς ὑπερβολήν. χρὴ δὲ καὶ θάλπειν καὶ ἐν
<pb n="19.563"/>
<lb n="1"/>σκοτεινῷ κατακλίνειν τά τε βαλανεῖα ἄχρηστα καὶ πάντα
<lb n="2"/>τὰ εὔλυτα. τῶν μὲν οὖν ἀγαθοποιῶν ἐπιθεωρούντων κινδυνεύσας
<lb n="3"/>σωθήσεται. ἐὰν δὲ ἡ ☾ ἐπιθεωρῆται ὑπὸ τῶν
<lb n="4"/>ἀγαθοποιῶν ἢ ὑφ’ ἑνὸς αὐτῶν, λυθήσονται αἱ νόσοι οὐκ
<lb n="5"/>ἄγαν σφοδρανθεῖσαι περὶ τὴν ☍.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<p rend="indent">
<lb n="6"/><label type="head"><num value="12">Κεφ. ιβʹ.</num></label> Ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης ♑ κατακλιθῇ τις
<lb n="7"/>ἀφαιρούσης τῆς ☾ καὶ τοῖς ἀριθμοῖς καὶ τῷ φωτὶ ♄ συνόντος
<lb n="8"/>αὐτῇ, ἢ ☍ ἢ □ ἔσται ἡ καταρχὴ τῆς νόσου ἀπὸ
<lb n="9"/>βαλανείων περιψύξεως καὶ ῥευμάτων λεπτῶν καὶ περὶ τὸν
<lb n="10"/>θώρακα βάρος καὶ περὶ τὸν πνεύμονα. καὶ βῆχες κατ’ ἀρχήν·
<lb n="11"/>καὶ μετὰ ῥίγους ἐπισημασίαι. καὶ ἐπιτάσεις νυκτεριναί.
<lb n="12"/>καὶ πυρετοὶ ἐπιτεταμένοι. τούτοις οὖν ἁρμόζει πάντα
<lb n="13"/>τὰ θερμαίνοντα. ἐὰν δὲ ἀγαθοποιοὶ μὴ ἐπιθεωρήσωσι τὴν ☾
<lb n="14"/>τελευτᾷ τῇ καʹ ἡμέρᾳ. ἐὰν δὲ ἀγαθοποιοὶ ἐπιθεωρήσωσιν αὐτὴν
<lb n="15"/>ζώσεται πολυχρόνιον πάθος ἔχων περὶ τὸν πνεύμονα. ἐὰν
<lb n="16"/>δὲ τῆς ☾ οὔσης ἐν ♑ κατακλιθῇ τις συνόντος αὐτῇ ♂ ἢ
<lb n="17"/>☍ ἢ □ ἔσται ἡ καταρχὴ τῆς νόσου ἀπὸ ἐμέτου καὶ χολέρας
<pb n="19.564"/>
<lb n="1"/>ἢ φθορᾶς ἢ βραδυπεψιῶν. ἡ οὖν νόσος ἔσται ἐπικίνδυνος
<lb n="2"/>καὶ ὀξεία. καὶ νεύρων σύντασις. καὶ κοιλίας ῥύσις.
<lb n="3"/>καὶ περὶ τὸν δακτύλιον δριμύτης καὶ ἕλκωσις. τούτοις
<lb n="4"/>ἁρμόσει πάντα τὰ ψύχοντα καὶ στεγνοῦντα. ἐὰν οὖν ἀγαθοποιὸς
<lb n="5"/>μὴ ἐπιθεωρῇ τὴν ☾ ἐν τῇ διαπέμπτῳ τελευτήσει,
<lb n="6"/>ἤγουν ἐν τῇ ζʹ. ἐὰν δὲ ἀγαθοποιὸς ἐπιθεωρήσῃ τὴν ☾
<lb n="7"/>μετὰ τὴν ζʹ κινδυνεύσας σωθήσεται. ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης
<lb n="8"/>ἐν ♑ κατακλιθῇ τις ἔσται τὸ προκαταρκτικὸν αἴτιον ἀπὸ
<lb n="9"/>κόπου ἢ ἐνδείας. ἔσονται δὲ περὶ τὸ νῶτον ἐναλγεῖς καὶ
<lb n="10"/>φρικίων ἐπιβολαὶ καὶ πυκνότεραι ἐπισημασίαι τῶν ἐπιβολῶν,
<lb n="11"/>ὡς καὶ τὴν δευτέραν καὶ τρίτην γενέσθαι καὶ ὅλου τοῦ
<lb n="12"/>σώματος ὀρθοτριχίαι. καὶ πυρετοὶ στεγνοί. καὶ ἀταξίαι.
<lb n="13"/>πυκνότερόν σοι ταῦτα ἐκτίθεμαι, ἵνα ἀπὸ τῶν τοιούτων σημείων
<lb n="14"/>παρακολουθῇς καὶ τεκμαίρῃ τὴν νόσον, <milestone unit="ed2page" n="8.913"/>ἐὰν
<lb n="15"/>δὲ τοῖς ἀριθμοῖς ἀφαιρῇ ἐκλύτους καὶ νοσωδεστέρους ποιεῖ
<lb n="16"/>καὶ ταῖς λαλιαῖς τετραυλωμένους καὶ βραδέως ἄνω βλέποντας.
<lb n="17"/>ἐὰν δὲ καὶ ♄ συσχηματισθῇ ἢ συμπαρῇ μέχρι
<lb n="18"/>μὲν τῆς ☍ κινδυνεύουσι διὰ τὰς ἐπιτάσεις τῶν πυρετῶν.
<pb n="19.565"/>
<lb n="1"/>ἐὰν δὲ ἀγαθοποιὸς παρεμπλακῇ σώζονται καὶ χρονίζουσι
<lb n="2"/>τοῖς πάθεσι. ἐὰν δὲ ♂ ἢ ☉ ἐν τῷ προκειμένῳ ὅρῳ συσχηματισθῶσι,
<lb n="3"/>τοῦ μὲν πάθους ἀπαλλαγήσονται, εἰς περιοδικὰ
<lb n="4"/>δὲ πάθη περιπίπτουσι καὶ οὕτω σώζονται. ἐὰν δὲ
<lb n="5"/>κατὰ πρόσθεσιν αὔξῃ τοῖς ἀριθμοῖς, ἡ ☾ συμπαρῇ δὲ αὐτῇ
<lb n="6"/>ἢ συσχηματισθῇ ♄ ἢ ☉ μέχρι τῆς ☍ αὔξῃ τὰ πάθῃ καὶ
<lb n="7"/>ἐπικινδύνως νοσοῦσι. ἐὰν δὲ ἐπὶ ταῖς εʹ αὔξῃ ἀπαραβάτως
<lb n="8"/>τὴν ☍ οὐχ ὑπερθήσουσιν. ἐὰν δὲ ἡ ☾ γένηται σὺν
<lb n="9"/>♃ ἢ ♀ ἢ ☿ ἢ καὶ ἀμφότερον τὰ μὲν προκείμενα αἴτια
<lb n="10"/>γενήσονται, σωθήσονται δέ. πρόσεχε οὖν. φύσει γὰρ ἐπὶ
<lb n="11"/>τούτου τοῦ ζωδίου ἐπικίνδυνοι νόσοι γίνονται. διὸ χρὴ τῶν
<lb n="12"/>βαλανείων ἀπέχεσθαι καὶ τῆς τοῦ ψυχροῦ προσαγωγῆς, ἐπὶ
<lb n="13"/>δὲ τοὺς αἰώρας καὶ ἀλείμματα καὶ γυμνάσια τρέπεσθαι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
<p rend="indent">
<lb n="14"/><label type="head"><num value="13">Κεφ. ιγʹ.</num></label> Ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης ἐν ♒ κατακλιθῇ τις
<lb n="15"/>προστιθείσης αὐτῆς τοῖς ἀριθμοῖς καὶ τῷ φωτὶ ♄ συνόντος
<lb n="16"/>αὐτῇ ἢ □ ἢ ☍, ἔσται ἡ καταρχὴ τῆς νόσου ἀπὸ κόπων
<lb n="17"/>ἢ ἀγρυπνίας ἢ ὁδοιπορίας. ἔσται οὖν ἀνώμαλος ἡ νόσος
<pb n="19.566"/>
<lb n="1"/>ἐν ἐπιτάσει καὶ μέχρι τῆς ☍ σωθήσεται, μάλιστα ἐὰν
<lb n="2"/>ἀγαθοποιὸς τὴν ☾ ἐπιθεωρήσῃ. ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης ἐν ♒
<lb n="3"/>κατακλιθῇ τις, ἀφαιρούσης αὐτῆς καὶ τῷ φωτὶ καὶ τοῖς
<lb n="4"/>ἀριθμοῖς, συνῇ δὲ ὁ ♂ ἢ ☍ ἢ □ ἔσται ἡ νόσος ἐκ προϋποκειμένου
<lb n="5"/>τινὸς αἰτίου βουβωνιάσεως, ἢ ἀντικνημίου, ἢ
<lb n="6"/>ἐξ αἰδοίων πόνου. οὕτως τε πυρετοὶ καυσώδεις καὶ ἐπιτεταμένοι.
<lb n="7"/>καὶ μάλιστα τῶν ἄκρων ἡ πύρωσις ἔσται. διψαλέοι
<lb n="8"/>τε καὶ ψυχροῦ ἐπιθυμηταί. καὶ πυκνότερον διανιστάμενοι.
<lb n="9"/>ἐὰν δὲ κατὰ μεγάλα τροχάζῃ καὶ συσχηματισθῇ. ἢ
<lb n="10"/>♁ προσγένηται μέχρι τῆς □ παραλλάξει τῇ διανοίᾳ. εὔχρηστοι
<lb n="11"/>δὲ ἔσονται αἱ τοῦ αἵματος ἀφαιρέσεις. καὶ τὸ μὴ
<lb n="12"/>ἀποσπᾷν τῆς τοῦ ψυχροῦ ἐπιθυμίας καὶ ἐν φωτὶ κατακλίνειν,
<lb n="13"/>ἐὰν δὲ καὶ ἐπὶ τὰ μείζονα τροχάζῃ γενομένης αὐτῆς
<lb n="14"/>ἐπὶ τῆς □ καὶ κατὰ μηδὲν ἐλαττωθείσης τῆς νόσου, ἀναιρεθήσεται
<lb n="15"/>μέχρι τῆς ☍, ἐὰν δὲ τῷ προκειμένῳ ὅρῳ ♃ ἢ ♀
<pb n="19.567"/>
<lb n="1"/>ἢ καὶ ἀμφότεροι μαρτυροῦσι καὶ αὐτὴ ἡ ☾ ἐπὶ τὰ ἥσσονα
<lb n="2"/>ἐτρόχαζεν ὅτε κατεκλίθη, μέχρι τῆς ☍. κινδυνεύσας σωθήσεται.
<lb n="3"/>ἐὰν δὲ ἀφαιρεῖ τῷ φωτὶ καὶ τοῖς ἀριθμοῖς, συσχηματισθῇ
<lb n="4"/>δὲ ♄ ἢ καὶ ☿ προσγένηται, τὰ μὲν πάθη τὰ αὐτὰ
<lb n="5"/>γενήσεται, τρισσῶς δὲ ῥευματισθήσονται περὶ τὰ σκέλη
<lb n="6"/>καὶ χρονιώτερα τὰ πάθη γεννήσας ὑποφαίνει που ὕδρωπα.
<lb n="7"/>ἐὰν δὲ καὶ ἀπὸ μέσου ὅρου ἐπὶ τὰ ἥττονα κινεῖται ἐν αὐτῷ
<lb n="8"/>τῷ πάθει τελευτήσει. ἐὰν δὲ τὰ μέσα τρέχει ἡ ☾ ὑπὸ
<lb n="9"/>τὴν κατάκλισιν τὸ μὲν προκείμενον αἴτιον γενήσεται, χρονίσαντες
<lb n="10"/>δὲ ἐν τῇ νόσῳ σώζονται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
<p rend="indent">
<lb n="11"/><label type="head"><num value="14">Κεφ. ιδʹ.</num></label> <milestone unit="ed2page" n="8.914"/>Ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης ἐν ♓ κατακλιθῇ
<lb n="12"/>τις ἀφαιρούσης τῷ φωτὶ καὶ τοῖς ἀριθμοῖς ♄,
<lb n="13"/>συνόντος αὐτῇ ἢ ☍ ἢ □, ἔσται ἡ καταρχὴ τῆς νόσου ἀπὸ
<lb n="14"/>βαλανείων καὶ περιψύξεως ἢ ῥευμάτων λεπτῶν. ἔσονται
<lb n="15"/>γὰρ τῶν ἄκρων ψύξεις πυκναὶ καὶ ῥιγοπύρετοι καὶ ἐπισημασίαι
<pb n="19.568"/>
<lb n="1"/>διπλαῖ. καὶ στέγνωσις τῆς κεφαλῆς. καὶ νυγμοὶ
<lb n="2"/>κατὰ τῶν μασθῶν καὶ ὑποχονδρίων αἴσθησις καὶ σφυγμοὶ
<lb n="3"/>ἐνδεδυκότες καὶ λεπτοὶ καὶ τῶν ἄρθρων αἴσθησις. τούτοις
<lb n="4"/>ἁρμόσει πάντα τὰ θερμαίνοντα καὶ ἀναχαλῶντα. ἐὰν δὲ
<lb n="5"/>ἀγαθοποιὸς ἐπίδῃ τὴν ☾ κατὰ ☍ διαλλάξας σωθήσεται.
<lb n="6"/>ἕξει δὲ πολυχρόνιον αἴσθησιν περὶ τὰ ἄρθρα. ἐὰν δὲ τῆς
<lb n="7"/>☾ οὔσης ἐν ♓ τοῖς ἀριθμοῖς καὶ τῷ φωτὶ αὐξούσης, ♂
<lb n="8"/>συνόντος ἢ □ ἢ ☍, ἔσται ἡ καταρχὴ τῆς νόσου ἀπὸ
<lb n="9"/>πλήθους, οἰνοποσίας καὶ ὠμότητος. ἄρχεται γὰρ ἀπὸ τῆς
<lb n="10"/>διατρίτου ἡ νόσος αὔξειν. ἐπιτάσεις δὲ νυκτὸς ἔσονται
<lb n="11"/>καὶ πυρώσεις τοῦ θώρακος. καὶ παρακοπὴ τῶν λογισμῶν
<lb n="12"/>καὶ φρενῖτις. καὶ περὶ τὴν κεφαλὴν σφήνωσις. καὶ πυρετοὶ
<lb n="13"/>καυσώδεις, καὶ δίψα, καὶ ἐπιθυμία οἴνου, καὶ σφυγμοὶ
<lb n="14"/>ἐπῃρμένοι, τούτοις ἁρμόσει ἡ τοῦ αἵματος ἀφαίρεσις καὶ
<lb n="15"/>πάντα τὰ δυνάμενα καθελεῖν τὴν ἕξιν. ἐὰν οὖν ἀγαθοποιοὶ
<lb n="16"/>μὴ ἐπιθεωρήσωσι τὴν ☾, ἐν τῷ πρώτῳ □ τελευτήσει. ἐὰν
<lb n="17"/>δὲ ἀγαθοποιοὶ ἐπιθεωρήσωσι τὴν ☾, παραλλάξας τὴν ☍
<lb n="18"/>κινδυνεύσας σωθήσεται. ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης μετὰ τοῦ ♃
<pb n="19.569"/>
<lb n="1"/>ἢ ♀ ἢ □ ἢ ☍ κατακλιθῇ τις κἂν ἐν οἵῳ δήποτε ζωδίῳ
<lb n="2"/>κατακλιθῇ τις μέχρι τῆς αʹ □ ἢ τῆς ☍ σωθήσεται. πολὺ
<lb n="3"/>δέ τι καὶ ἡ ὥρα συμβάλλεται ἐν τῇ κατακλίσει. ἐὰν γὰρ
<lb n="4"/>ὡροσκοπῶσιν ἢ μεσουρανῶσιν οἱ ἀγαθοποιοὶ τῆς ☾ μετὰ
<lb n="5"/>κακοποιῶν οὔσης ἢ □ ἢ ☍ ἀντιλήψονται τῆς ζωῆς, ἐὰν
<lb n="6"/>δὲ κακοποιοὶ ὡροσκοπῶσι τῆς ☾ οὔσης μετὰ ἀγαθοποιῶν
<lb n="7"/>βλάπτουσι τὸν κατακλιθέντα. δεῖ δὲ τὸν ἄριστον ἰατρὸν
<lb n="8"/>μεμνῆσθαι μὲν τῆς μαθηματικῆς ἐπιστήμης, ἐξετάζειν δὲ
<lb n="9"/>ἀκριβῶς τὴν ἡμέραν καὶ τὴν ὥραν τῆς κατακλίσεως. καὶ
<lb n="10"/>συνορᾷν τὸν κόσμον πῶς διάκειται. ἄτερ γὰρ τῆς κοσμικῆς
<lb n="11"/>συμπαθείας οὐδὲν γίνεται. ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης ἐν ♓
<lb n="12"/>κατακλιθῇ τις, ἔσται τὰ προκαταρκτικὰ τῆς νόσου αἴτια
<lb n="13"/>ἀπὸ βαλανείων ἢ ψυχροποσίας. εὐθέως γὰρ τὸ νευρῶδες
<lb n="14"/>πάσχει. καὶ περὶ τὸν στόμαχον ἀλγήσει. γυμνοὶ δὲ διατροχάζουσιν,
<lb n="15"/>ὀδύναι περὶ τὰ πλευρὰ καὶ δυσπνοοῦσι. καὶ
<lb n="16"/>πυρετοὶ ἐστεγνωμένοι καὶ ἐν βάθει. καὶ σφυγμοὶ λεπτοὶ
<lb n="17"/>καὶ δυσκατάληπτοι κατὰ τὰς ἐπισημασίας. ἐναλλάσσουσι
<pb n="19.570"/>
<lb n="1"/>δὲ τοὺς σφυγμοὺς περὶ ὥρας βʹ. ἀνεκτοῦσι δὲ διηνεκῶς καὶ
<lb n="2"/>κατὰ τὴν κοιλίαν λεπτά, ἔπειτα οὖρα δυσώδη, εὔχρηστοι
<lb n="3"/>δὲ πάντες χυλοὶ καταψύχοντες. ἀπὸ δὲ τῆς □ ἐὰν ἡ ☾ τὰ
<lb n="4"/>μείζονα τροχάζῃ σχηματισθεῖσα τῷ ♄ μέχρι τῆς ☍ κινδυνεύσαντες
<lb n="5"/>σώζονται. ἐὰν δὲ τοῦ προκειμένου ὅρου ὄντος
<lb n="6"/>τρέχῃ καὶ σχηματίζηται ♃ ἤ ☿ ἢ ἄμφω, τὰ μὲν προκείμενα
<lb n="7"/>αἴτια ἔσται, πρὸς τούτοις δὲ κατὰ τὴν κοιλίαν πάσχουσι
<lb n="8"/>καὶ ἐκλύονται πυκνότερον, ὥστε ἀσφυκτεῖν. ἐὰν δὲ ἐπὶ τὰ
<lb n="9"/>ἥσσονα ἀπὸ τοῦ μέσου ὅρου φέρηται σχηματιζομένη ♄ οὐδὲ
<lb n="10"/>τὴν □ παραλλάξει. ἐὰν δὲ ♀ παρεμπλακῇ καθ’ οἷον δή
<lb n="11"/>ποτ’ οὖν τρόπον οἱ παρατεθέντες τὴν ☍ εἰς τὴν δυσεντερίαν
<lb n="12"/>περιπίπτουσι. ὠχροὶ δὲ καὶ τοὺς πόδας φλεγμαίνοντες
<lb n="13"/>καὶ ταῖς σαρξὶ συμπεπτωκότες. οὕτως δὲ καὶ ἐγχρονίσαντες
<lb n="14"/>οὐδὲν ἧσσον ἀναιροῦνται. <milestone unit="ed2page" n="8.915"/>ἐὰν δὲ ἐπὶ τὰ
<lb n="15"/>μεγάλα τρέχῃ, σχηματίζηται δὲ ὁμοίως ♂ ἢ ☉ ἢ ἀμφότερος
<lb n="16"/>τὰ προκαταρκτικὰ αἴτια γενήσεται ἅπαντα. πρὸς δὲ
<lb n="17"/>τούτοις καὶ πυρετοὶ ἐπιτεταμένοι. καὶ περὶ τὸ ἧπαρ φλεγμονὴ,
<pb n="19.571"/>
<lb n="1"/>ἐναλγεῖς τε ὅλῳ τῷ σώματι, τὰ δὲ ἄκρα πυρούμενα
<lb n="2"/>διὰ τὰς ἐπαλλήλους σημασίας. προσήκει οὖν διαίταις
<lb n="3"/>δυναμέναις τρέφειν χρῆσθαι. φύσει γὰρ ἐπὶ τούτου τοῦ
<lb n="4"/>ζωδίου οὔτε αἱ τοῦ αἵματος ἀφαιρέσεις συνοίσουσιν αἳ διὰ
<lb n="5"/>φλεβοτομίας. ἐὰν δὲ μηδεὶς τῶν ἀγαθοποιῶν παρεμπλακῇ,
<lb n="6"/>μέχρι τῆς ☍ κινδυνεύσει. ἐὰν δὲ ♃ ἢ ♀ ἐπιθεωρήσωσιν
<lb n="7"/>ἢ αὐτὴ ἡ ☾ ἐπὶ τὰ ἥσσονα φέρηται, μέχρι τῆς ☍ πολλὰ
<lb n="8"/>σκυλέντες διασώζονται, χρῆσθαι οὖν ταῖς ὁμαλαῖς καὶ εὐαγώγοις
<lb n="9"/>θεραπείαις. ἐὰν δὲ ♃ ἢ ♀ συσχηματισθῶσι τῇ
<lb n="10"/>☾ συσχηματιζομένης αὐτῆς ♂ ἢ ☉ καὶ προστιθείσης τοῖς
<lb n="11"/>ἀριθμοῖς καὶ τῷ φωτὶ, οὐδὲν ὠφελήσουσιν οἱ ἀγαθοποιοὶ
<lb n="12"/>καὶ ἀναιρεθήσονται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
<p rend="indent">
<lb n="13"/><label type="head"><num value="15">Κεφ. ιεʹ.</num></label> Οὐδὲν ἧττον καὶ τοῦτο γινώσκειν σε θέλω
<lb n="14"/>ὅτι τὰ περὶ τοὺς τοκετοὺς καὶ τὰς πτώσεις καὶ τοὺς τραυματισμοὺς
<lb n="15"/>τοὺς ἐξαίφνης καὶ ὅσα τούτοις ὅμοια δεῖ ὁρᾷν,
<lb n="16"/>ὡς ἐπὶ τῶν κατακλίσεων δεδήλωται, τὰς δὲ ἐκ προαιρέσεως
<lb n="17"/>χειρουργίας καὶ ὅσα τούτοις ὅμοια δεῖ ὁρᾷν. ἤγουν τὰς
<pb n="19.572"/>
<lb n="1"/>περὶ τοὺς ὀφθαλμοὺς χειρουργίας, οἱονεὶ μυδριάσεως ἢ ὑποχύσεως,
<lb n="2"/>γλαυκώσεώς τι καὶ ὅσα τούτοις ὅμοια τῆς ☾ ἰούσης
<lb n="3"/>πρὸς αὔξησιν τῷ φωτὶ καὶ τοῖς ἀριθμοῖς, ποιεῖσθαι
<lb n="4"/>καὶ σχηματιζόντων τῶν ἀγαθοποιῶν κατάρχεσθαι. χρὴ δὲ
<lb n="5"/>εἰδέναι ὅτι αὐξούσης τῆς ☾ καὶ προστιθείσης τοῖς ἀριθμοῖς
<lb n="6"/>♂ ἢ ☉ συνόντων ἢ σχηματιζομένων ἐκπυρούμενοι τὰ σώματα
<lb n="7"/>ἀναλίσκονται. μειουμένης δὲ τῆς ☾ καὶ τοῖς ἀριθμοῖς
<lb n="8"/>ἀφαιρούσης ♄ ἢ ☿ συνόντων ἢ συσχηματιζομένων τῇ ☾
<lb n="9"/>ψυχόμενοι τὰ σώματα ἀναλίσκονται. ἐκεῖνο δέ σοι προστίθημι.
<lb n="10"/>ὁπότε δύο τῇ αὐτῇ ὥρᾳ καὶ τῇ ἡμέρᾳ κατακλιθῶσι,
<lb n="11"/>σκέψαι οὕτως τὰς ἡλικίας αὐτῶν συγκρίνων καὶ ἐὰν ἡ ☾
<lb n="12"/>ἀφαιρεῖ τοῖς ἀριθμοῖς καὶ κατακλιθῶσί τινες, συσχηματίζηται
<lb n="13"/>δὲ ♄ καὶ ♀, ὁ νεώτερος πρῶτα σωθήσεται, καθὰ
<lb n="14"/>προεῖπον καὶ ἐν τοῖς ἔμπροσθεν συντάγμασι καὶ παρὰ τὸ
<lb n="15"/>ὁμοιότροπον τοῦ ζωδίου ἐπὶ τῆς ☍ ἀπαλλαγήσεται. ὁ δὲ
<lb n="16"/>πρεσβύτερος κινδυνεύσει, ἢ εἰς ἕτερα πάθη περικυλισθήσεται
<lb n="17"/>ὁμοιοτρόπως τῷ ζωδίῳ, ἢ μακρονοσήσας σωθήσεται.
<pb n="19.573"/>
<lb n="1"/>ἐὰν δὲ τῆς ☾ αὐξούσης τοῖς ἀριθμοῖς καὶ τοῖς φωσὶ συσχηματισθῇ
<lb n="2"/>♂ ἢ ☉ ὁ νεώτερος κινδυνεύσει μετὰ τὴν □ καὶ
<lb n="3"/>☍ ὁμοιοτρόπως τῷ ζωδίῳ ἐν ᾧ ἡ ἔτυχε. ἐὰν δὲ πρὸς τοὺς
<lb n="4"/>ἀγαθοποιοὺς ἡ ☾ συσχηματισθῇ ἐπί τε πρεσβυτέρων καὶ
<lb n="5"/>νεωτέρων σωθήσονται ὁμοιοτρόπως αὐτῷ τῷ ζωδίῳ· διό σοι
<lb n="6"/>ἀπηγόρευσα, ἵνα σκέψει ταύτῃ χρώμενος ἀδιάπτωτος ἔσῃ
<lb n="7"/>ἐν ἅπασι.</p>
</div>


</div>
</body>
  </text>
</TEI>
