<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">De ordine librorum suorum ad Eugenianum</title>
        <author>Galen</author>
        <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno>filenametlg0057.tlg105.1st1K-grc1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author>Galen</author>
            <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">19</biblScope>
              <biblScope unit="ed1vol">4</biblScope>
              <biblScope unit="ed2vol">1</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="49" to="61">49-61</biblScope>
              <date>1830</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x19">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Basel">
            <title xml:lang="lat">Γαληνοῦ Ἅπαντα. Galeni Pergameni Opera omnia</title>
            <author>Galenus</author>
            <editor>Joachim Camerarius</editor>
            <editor>Leonhart Fuchs</editor>
            <editor>Hieronymus Gemusaeus</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cratander</publisher>
              <pubPlace>Basel</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">4</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="368" to="371">368-371</biblScope>
              <date>1538</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00039x04">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author>Galen</author>
            <editor>René Chartier</editor>
            <imprint>
              <publisher>[s.n.]</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">1</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="29" to="52">29-52</biblScope>
              <date>1638</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x01">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">Greek</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg105.1st1K-grc1">
        <pb n="19.49"/>
        <div type="textpart" subtype="work" n="1">
          <head>ΓΑΛΗΝΟΥ ΠΕΡΙ ΤΗΣ ΤΑΞΕΩΣ
<lb/>ΤΩΝ ΙΔΙΩΝ ΒΙΒΛΙΩΝ ΠΡΟΣ
<lb/>ΕΥΓΕΝΙΑΝΟΝ.
</head>
          <p>
<lb n="1"/><milestone unit="ed2page" n="1.29"/> Καλῶς μοι δοκεῖς, ὦ Εὐγενιανὲ, γενέσθαι τι βιβλίον
<lb n="2"/>ἠξιωκέναι τὴν τάξιν τῶν ὑπ᾽ ἐμοῦ γεγραμμένων
<lb n="3"/>ἒξηγούμενον · οὔτε γὰρ εἶς αὐτῶν ἀπάντων ὁ σκοπὸς οὔτε
<lb n="4"/>δύναμις οὔτ᾽ ἐπαγγελία. τὰ μὲν γὰρ φίλων, ὡς οἶσθα,
<lb n="5"/>δεηθέντων ἐγράφη τῆς ἐκείνων μόνον ἕξεως στοχαζόμενα,
<lb n="6"/>τινὰ δὲ μειρακίοις εἰσαγομένοις ὑπηγορεύθη σκοπὸν ἐπ᾽ οὐδετέρων 
<pb n="19.50"/>
<lb n="1"/>ἔχοντος μου διαδοθῆναι τοῖς ἀνθρώποις αὐτὰ , φυλαχθῆναί
<lb n="2"/>τε τῷ μετ ἐμὲ χρόνῳ, διὰ τὸ θεασασθαί με καὶ
<lb n="3"/>τῶν ἐν τοῖς ἔμπροσθεν γεγραμμένων βιβλίων ὀλίγους πάνυ
<lb n="4"/>τῶν ἀνθρώπων αἰσθανομένους · θαυμάζουσι γοῦν ἄλλος ἅτλον
<lb n="5"/>ἰατρῶν τε καὶ φιλοσόφων οὔτε τὰ ἑαυτῶν μεμαθηκότες
<lb n="6"/>οὔτε ἐπιστήμην ἀσκήσαντες ἀποδεικτικὴν, ᾗ διακρῖναι δυνήσονται
<lb n="7"/>τούς ψευδεῖς λόγους τῶν ἀληθῶν, ἀλλ᾽ ἔνιοι μὲν ὅτι
<lb n="8"/>πατέρας ἔσχον ἤτοι γ᾽ ἐμπειρικοὺς ἢ δογματικοὺς ἢ μεθοδικοὺς,
<lb n="9"/>ἔνιοι δὲ ὅτι διδασκάλους, ἄλλοι δ᾽ ὅτι φίλους, ἢ
<lb n="10"/>διότι κατὰ τὴν πόλιν αὐτῶν ἐθαυμάσθη τις ἀπὸ τῆσδε τῆς
<lb n="11"/>αἱρέσεως · οὕτω δὲ καὶ τῶν κατὰ τὴν φιλοσοφίαν αἱρέσεων
<lb n="12"/>ἄλλος κατ᾽ ἄλλην αἰτίαν ἤτοι Πλατωνικὸς ἢ Περιπατητικὸς
<lb n="13"/>ἢ Στωικὸς ἢ Ἐπικούρειος ἐγένετο. νυνὶ δὲ ὰφ᾽ οὖ καὶ
<lb n="14"/>διαδοχαὶ αἱρέσεών. εἰσιν, οὐκ ὀλίγοι κατὰ τήνδε τὴν πρόφασιν
<lb n="15"/>ἀναγορεύουσιν ἑαυτοὺς ἀπὸ τῆς αἱρέσεως, ὅθεν ἀνατρέφονται
<lb n="16"/>· μάλισθ᾽ ὅῖαν ἀπορῶσιν ἀφσρμῆς ἑτέρας βίου · ἐγὼ
<lb n="17"/>μὲν δή μοι πεπεικὼς ἐμαυτὸν, ὡς οὐδ᾽ ἂν ὑπὸ τῶν Μουσῶν
<lb n="18"/>αὐτῶν γραφῇ τι βιβλίον, ἐντιμότερον ἔσται τοῦτο τῶν 
<pb n="19.51"/>
<lb n="1"/>τοῖς ἀμαθεστάτοις γεγραμμένων, οὐκ ὠρέχθην οὐδεπώποτε
<lb n="2"/>τῶν ἐμῶν ὑπομνηματων οὐδὲν ἐν ἀνθρωποις εἶναι · διαδοθέντων
<lb n="3"/>δ᾽ εἰς πολλούς αὐτῶν ἄκοντος ἐμοῦ, καθάπερ οἶσθα,
<lb n="4"/>πρὸς τὸ διδόναι τι τοῦ λοιποῦ τοῖς φίλοις ὑπόμνημα,
<lb n="5"/>λίαν ὀκνηρῶς ἔσχον. ἠναγκάσθην δὲ διὰ τοῦτο καὶ βιβλίον
<lb n="6"/>τι γράψαι περὶ τῆς ἀρίστης αἱρέσεως , οὐ τοιοῦτον οἶον
<lb n="7"/>πολλοὶ τῶν ἔμπροσθεν ἔγραψαν ἰατρῶν τε καὶ φιλοσόφων,
<lb n="8"/>ὀνομαστὶ τὴν ἑαυτῶν αἵρεσιν ἐπαινοῦντες, ἀλλὰ τὴν ὀδὸν
<lb n="9"/>αὐτὴν μόνην ἐνδεικνύμενος , ᾗ τις ἀν χρώμενος ἀρίστην αἵρεσιν
<lb n="10"/>συστήσαιτο ἢ κατ ᾽ ἰατρικὴν ἢ φιλοσοφίαν ἤ τινα ἄλλην
<lb n="11"/>τέχνην. εἴρηται δ᾽ ἐν αὐτῷ καὶ δέδεικται τὸ λεγόμενον
<lb n="12"/>ὀλίγον ἔμπροσθεν, ὡς ἀποδείξεως ἐπιστήμονα χρὴ γε-
<lb n="13"/><milestone unit="ed2page" n="1.30"/>γονέναι πρότερον ὅστις ἀν μέλλῃ κριτής ὀρθὸς ἔσεσθαι τῶν
<lb n="14"/>αἱρέσεων. οὐκ ἀρκεῖ δ᾽ οὐδὲ τοῦτο μόνον, ἀλλὰ καὶ πάθους
<lb n="15"/>ἀπηλλάχθαι, καθὸ φιλοῦντες ἢ μισοῦντες τὰς αἱρέσεις · οὐχ
<lb n="16"/>ὡς οἱ πολλοὶ τυφλώττουσιν ἀμφ᾽ αὐτας. εἰ γὰρ μὴ τοῦτ᾽
<lb n="17"/>ἔχων ἐθελήσειεν ἤτοι κατὰ μέθοδον ἐπιστημονικὴν αὐτὸ
<lb n="18"/>ζητῆσαι τὸ ἀληθὲς ἢ τὰ τοῖς ἄλλοις εἰρημένα κρῖναι, μόνος 
<pb n="19.52"/>
<lb n="1"/>ἂν οὗτος ἐξεύροι τὴν ἀρίστην αἵρεσιν · ἐπίστασαι δὲ καὶ σύ
<lb n="2"/>τοὺς πολλούς τῶν ἰατρῶν τε καὶ φιλοσόφων, ὅταν ἐξελέγχωνται,
<lb n="3"/>ὡς μηδέν <milestone unit="ed1page" n="4.369"/> ἀποδεικτικὴν μέθοδον ἠσκηκότας ἐπ·
<lb n="4"/>ἐναντίας ὁδοὺς ἐκτρεπομένους · καὶ τοὺς μὲν αὐτῶν μηδ᾽
<lb n="5"/>εἶναι φάσκοντας ἀπόδειξιν, ἐνίους δ᾽ οὐ μόνον ὑπάρχειν
<lb n="6"/>ἀπόδειξιν, ἀλλὰ καὶ γινώσκεσθαι φύσει πᾶσιν, ὡς μηδὲν εἰς
<lb n="7"/>τοῦτο μήτε μαθήσεως δεῖσθαί τινα μητ᾽ ἀσκήσεως · οἶς πῶς
<lb n="8"/>ἂν ἔτι διαλέγοιτό τις, εἰς τοσοῦτον ἐμπληξίας ἥκουσιν ,· ἀλλά
<lb n="9"/>τις ἴσως αὐτῶν ἐρεῖ, καὶ γὰρ τολμηρότατοί πώς εἰσι περὶ
<lb n="10"/>ὧν οὐκ ἴσασιν ἀποφαίνεσθαι, τὴν τολμαν ἐν ἐμοὶ μᾶλλον
<lb n="11"/>εἶναι. ἴνα οὖν μήτ᾽ αὐτὸς ἀκούω ταῦτα μήτε πρός ἑτέρους
<lb n="12"/>ἀναγκάζωμεν λέγειν, ἐγνώκειν μηδὲν ἐκδιδόναι βιβλίον. ἀλλὰ
<lb n="13"/>τῶν γε τοῖς φίλοις δοθέντων ἐκπεσόντων εἰς πολλοὺς ἐγράφη
<lb n="14"/>μὲν ἐξ ἀνάγκης δι᾽ ἐκεῖνα καὶ τὸ περὶ τῆς ἀρίστης αἱρέσεως·
<lb n="15"/>εἴρηται δ᾽ ἐν αὐτῷ καὶ ἡ τῆς γραφῆς αἰτία. ταῦτά
<lb n="16"/>τε οὖν εἴ τις ἀναγινώσκειν ἐθέλοι πρῶτα πάντων, ὀρθῶς
<lb n="17"/>ποιήσει, καὶ εἰ πεισθεὶς αὐτοῖς ἀποδεικτικὸς γενὲσθαι βουληθείη 
<pb n="19.53"/>
<lb n="1"/>πρὶν ἐπὶ τὴν μάθησίν τε καὶ κρίσιν ἥκειν ἀπάντων
<lb n="2"/>τῶν αἱρέσεων, ἔχει πραγματείαν τὴν ὑφ᾽ ἡμῶν γεγραμμένην,
<lb n="3"/>τὴν περὶ ἀποδείξεως · ἦς ἐὰν μὴ μόνας μάθῃ τἀς μεθόδους,
<lb n="4"/>ἀλλὰ κἂν γυμνάσηται κατ᾽ αὑτὰς, ἐπὶ πάσης ὕλης πραγμάτων
<lb n="5"/>ἐξευρήσει τὴν ἀλήθειαν, ἐάν γ᾽ ἐραστὴς ὑπάρχῃ καὶ
<lb n="6"/>μὴ κατὰ πάθος ἄλογον αἱρήσηταί τι, καθάπερ οἱ περὶ τὰς
<lb n="7"/>διαφοράς τῶν χρωμάτων ἐν ταῖς ἱπποδρομίαις ἐσπουδακοτες·
<lb n="8"/>ὁ δ᾽ αὐτὸς οὗτος ἐπὶ τοῖς ἔμπροσθεν εἰρημένοις παραγενόμενος,
<lb n="9"/>ἐξευρήσει τ᾽ ἀληθῶς αὐτοῖς ἐγνωσμένα καὶ
<lb n="10"/>ψευδῶς ὑπειλημμένα. μία μὲν οὖν ἥδε τῶν ἡμετέρων ὑπομνημάτων
<lb n="11"/>ἐστὶν ἀρχὴ τῆς ἀναγνώσεως ἐκείνοις τῶν ἀνδρῶν,
<lb n="12"/>ὅσοι καὶ φύσει συνετοὶ καὶ ἀληθείας ἑταῖροι. χωρὶς
<lb n="13"/>δὲ ταύτης ἐάν τις ἡμῶν αὑτῶν ᾖ πεπειραμένος ἐπί τε τοῦ
<lb n="14"/>βίου παντὸς καὶ κατὰ τῆς τέχνης ἔργα, τάχα ἐπ᾽ αὐτῶν
<lb n="15"/>τῶν νοσούντων, ὥστε πεπεῖσθαι περὶ μὲν τοῦ τρόπου τῆς
<lb n="16"/>ψυχῆς, ὅτι χωρὶς ἔχθρας ἢ φιλονεικίας ἢ φιλίας ἀλόγου
<lb n="17"/>πρὸς αἵρεσίν τινα πάντα πραττόμεθα · ἢ περὶ τῶν ἔργων
<lb n="18"/>τῶν κατὰ τὴν τέχνην, ὅπως μαρτυρῇ τῇ τῶν δογμάτων 
<pb n="19.54"/>
<lb n="1"/>ἀληθεία καὶ χωρὶς τῆς ἀποδεικτικῆς θεωρίας , οὕτος ὠφελεισθαι
<lb n="2"/>δυνήσεται πρὸς τῶν ἡμετέρων ὑπομνημάτων, οὐ
<lb n="3"/>κατ᾽ ἐπιστήμην ἀκριβῆ τῶν πραγμάτων, τοῦτο γάρ ὑπάρχει
<lb n="4"/>μόνοις τοῖς ἀποδεικτικοῖς, ἀλλὰ κατὰ δόξαν ὀρθὴν ὑπὲρ ἦς
<lb n="5"/>εἰκότως εἴρηται τοῖς παλαιοῖς · ὧν εἰς μὲν τὰς πράξεις
<lb n="6"/>οὐδὲν ἐπιστήμης ἀπολείπεται, τὸ νόμιμον δ᾽ αὐτῇ καὶ βέβαιον
<lb n="7"/>οὐ πρόσεστιν. ἀναγνώσεται τοιγαροῦν οὗτος ἀπάντων
<lb n="8"/>πρῶτα τὰ τοῖς εἰσαγομένοις γεγραμμένα, τό τε περὶ
<lb n="9"/>τῶν αἱρέσεων; ὅ δὴ καὶ κατὰ τήνδε τὴν λέξιν ἐπιγέγραπται
<lb n="10"/>περὶ αἱρέσεως τοῖς εἰσαγομένοις, καὶ τῆ περὶ σφυγμῶν, ὅ δὴ
<lb n="11"/>καὶ αὐτὸ παραπλησίαις ἐπιγέγραπται, περὶ σφυγμῶν τοῖς
<lb n="12"/>εἰσαγομένοις · καὶ τρίτον ὅ περὶ τῶν ὀστῶν τοῖς εἰσαγομένοις
<lb n="13"/>ἐπιγέγραπται, τῆς ἀνατομικῆς πραγματείας ὑπάρχον
<lb n="14"/>πρῶτον · ἣν δὴ καὶ πᾶσαν εἴ τις βούλοιτο διελθεῖν ἐπὶ τὴν
<lb n="15"/>τῶν ἀνατομικῶν ἐγχείρησιν ἡκέτω πρὸ τῶν ἄλλων, αὕτη γὰρ
<lb n="16"/>διδάσκει τὰ φαινόμενα μόρια κατὰ τἀς ἀνατομάς ὡς ἔχει
<lb n="17"/>μεγέθους τε καὶ θέσεως καὶ διαπλάσεως καὶ πλοκῆς καὶ
<lb n="18"/>χροιᾶς καὶ τῆς πρὸς ἄλληλα κοινωνίας. ὁ δ᾽ ἐν τῇ τούτων 
<pb n="19.55"/>
<lb n="1"/>θέφ κατὰ τὰς ἀνατομὰς γυμνασάμενος ἑξῆς αὐτῶν τὰς
<lb n="2"/>ἐνεργείας μαθήσεται, τὰς μὲν φυσικὰς ἐν τρισὶν ὑπομνήμασι
<lb n="3"/>γεγραμμένας , ἅ περὶ φυσικῶν δυνάμεων ἐπιγέγραπται,
<lb n="4"/>τάς ψυχικὰς δ᾽ ὀνομαζομένας ἐν ἄλλοις πλείοσιν, ὧν προηχεῖται
<lb n="5"/>τό τε <milestone unit="ed2page" n="1.31"/> .περὶ τῆς ἐπὶ τῶν τεθνεώτων ἀνατομῆς
<lb n="6"/>καὶ δύο ἐφεξῆς τῇδε, τὰ τῆς ἐπὶ τῶν ζώντων καὶ δύο ἐπ
<lb n="7"/>αὐτοῖς ἄλλα τὰ περὶ τῆς ἀνατομικῆς διαφωνίας. ἐφεξῆς
<lb n="8"/>δὲ τούτοις ἐστὶ τρία μὲν περὶ θώρακος καὶ πνεύμονος, δύο
<lb n="9"/>δὲ περὶ τῶν τῆς ἀναπνοῆς αἰτίων καὶ τούτων ἐφεξῆς περὶ
<lb n="10"/>φωνῆς. ἐκ ταὐτοῦ δὲ γένους ἐστὶ καὶ τὰ περὶ μυῶν κινήσεως
<lb n="11"/>καὶ ἅ περὶ τῶν ὀνομάτων ἐπιδέδεικται. καὶ αὐτὰ δὲ
<lb n="12"/>τὰ περὶ τῆς ἀποδείξεως τῶν στοιχείων οὐ πάντα εἴρηται
<lb n="13"/>κατὰ τὸ βιβλίον, ἀλλ᾽ ὅσοις αὐτὸς Ἱπποκράτης ἐχρήσατο.
<lb n="14"/>πρὸς δὲ τὸ τελεώτατον τῆς ἐπιστήμης τῶν τοῦ σώματος
<lb n="15"/>στοιχείων ἀναλέξαι προσήκει τὰ ἐν τῷ τρισκαιδεκάτῳ περὶ
<lb n="16"/>ἀποδείξεως εἰρημένα καὶ τὰ κατὰ τὸ πέμπτον καὶ ἕκτον περὶ
<lb n="17"/>τῶν Ἀσκληπιάδου δογμάτων. ἀλλὰ καὶ τὰ περὶ τῆς τῶν
<lb n="18"/>καθαιρόντων φαρμάκων δυνάμεως · εἴρηται μέν τινα κἀν 
<pb n="19.56"/>
<lb n="1"/>τῷ περὶ τῶν καθ᾽ Ἱπποκράτην στοιχείων, γέγραπται δὲ καὶ
<lb n="2"/>κατὰ μόνας ἐν ἑτέρῳ βιβλίῳ. τῷ δὲ περὶ τῶν καθ΄ Ἱπποκράτην
<lb n="3"/>στοιχείων ἕπεται τὰ περὶ κράσεων ὑπομνήματα γ᾽,
<lb n="4"/>καὶ τούτοις ἠ περὶ τῆς τῶν ἀπλῶν φαρμάκων δυνάμεως
<lb n="5"/>πραγματεία, κἀκείνῃ πάλιν ἠ περὶ συνθέσεως φαρμάκων.
<lb n="6"/>ἐν μὲν οὖν τοῖς πρώτοις ζῶσις λέγονται μετὰ τῶν ἰδίων
<lb n="7"/>ἐκάστης γνωρισματων· ἐν δὲ τῷ δ᾽ περὶ τῆς τῶν φαρμάκων
<lb n="8"/>κράσεως ὁ λόγος ἐστίν. ἐάν τε οὖν μετὰ δύο βουληθείη
<lb n="9"/>τις ἐάν τε μετὰ τρία, τό τε περὶ τῆς ἀρίστης κατασκευῆς
<lb n="10"/>τοῦ σώματος ἀναγνῶναι καὶ τὸ περὶ τῆς εὐεξίας καὶ
<lb n="11"/>τὸ περὶ τῆς ἀνωμάλου δυσκρασίας ἐν τῇ προσηκούσῃ τάξει
<lb n="12"/>πράξει τοῦτο. μικρὰ δέ ἐστι πάνυ τὰ τρία ταῦτα βιβλία,
<lb n="13"/>φίλοις ὰξιώσασιν ὑπαγορευθέντα κἄπειτ᾽ ἐκδοθέντα
<lb n="14"/>ἐκείνων. ἐπεί τοι καὶ τούτων ἡ δύναμις ἐν τῇ τῶν ὑγιεινῶν
<lb n="15"/>πραγματεία περιέχεται, καθ΄ ἢν αἱ διαφοραὶ τῆς τοῦ
<lb n="16"/>σώματος ἡμῶν κατασκευῆς * * * ( 370 ) τῶν ἐξηγήσεων,
<lb n="17"/>ὅσαι τ᾽ ὀρθῶς λέγονται καὶ ὅσαι μὴ προγεγυμνασμὲνῳ
<lb n="18"/>κατὰ τὰς ἡμετὲρας πραγματείας. ἕξεις δ᾽ εἰς ἔνια 
<pb n="19.57"/>
<lb n="1"/>τῶν Ἱπποκράτους καὶ τὰ ἡμετέρα. καὶ ἐπειδὴ ταῦτ᾽ εἴδη
<lb n="2"/>γέγραπται, προσθεῖναι πειράσομαι τὰ λοιπά. τοῦτο μὲν
<lb n="3"/>ἐὰν ζήσωμεν ἔσται, φθάσαντος δ᾽ ἀποθανεῖν ἐμοῦ πρὶν
<lb n="4"/>ἐξηγήσασθαι τὰ καιριώτατα τῶν Ἱπποκράτους συγγραμμάτων,
<lb n="5"/>ἕξουσιν οἱ βουλόμενοι τὴν γνώμην αὐτοῦ καὶ τὰς ἡμετέρας
<lb n="6"/>μὲν, ὡς εἴρηται, πραγματείας, ἅμα τοῖς ἤδη γεγονόσιν
<lb n="7"/>ὑπομνήμασι. καὶ τῶν ἐξηγησαμένων γε τὸν ἄνδρα τοῦ
<lb n="8"/>γε διδασκάλου Πέλοπος εἴ πού τι καὶ τῶν Νουμισιανοῦ
<lb n="9"/>ἔχοιεν, ἔστι δ᾽ ὀλίγα τὰ διασωζόμενα · καὶ πρὸς τούτοις τά
<lb n="10"/>τε Σαβίνου καὶ Ῥούφου τοῦ Ἐφεσίου · Κόϊντος δἐ καὶ οἱ
<lb n="11"/>Κοίντου μαθηταὶ τὴν Ἱπποκράτους γνώμην οὐκ ἀκριβῶς
<lb n="12"/>ἐγνώκασι · διὸ καὶ πολλαχόθι τὰς ἐξηγήσεις οὐκ ὀρθῶς
<lb n="13"/>ποιοῦνται. Λύκος δὲ ἐνίοτε καὶ προσεγκαλεῖ τῷ Ἱπποκράτει,
<lb n="14"/>καί φησι ψεύδεσθαι τὸν ἄνδρα, μὴ γινώσκων αὐτοῦ τὰ
<lb n="15"/>δόγματα, καίτοι τά γε τοῦ Λύκου βιβλία φανερῶς πάντα
<lb n="16"/>γέγονεν. ὁ δ᾽ ἡμέτερος διδάσκαλος Σάτυρος, τούτῳ γὰρ
<lb n="17"/>πρώτῳ συγγενόμενοι μετὰ ταῦτ᾽ ἠκούσαμεν Πέλοπος, οὐ
<lb n="18"/>τὰς αὐτὰς ἐξηγήσεις ἐποιεῖτο τῷ Λύκῳ τῶν Ἱπποκρατείων 
<pb n="19.58"/>
<lb n="1"/>βιβλίων. ὁμολογεῖται δὲ Σάτυρος ἀκριβέστατα διασώζειν τὰ
<lb n="2"/>Κοίντου δόγματα μήτε προσθεὶς αὐτοῖς τι μητ᾽ ἀφελών.
<lb n="3"/>Ἐφικιανὸς μὲν γάρ τι καὶ μετεῤῥύθμησεν ἐπὶ τὸ Στωϊκώτερον.
<lb n="4"/>ἡμεῖς οὑν ἑτέρως μὲν ἔμπροσθεν ἠκηκοότες Σατύρου
<lb n="5"/>τὰς ἐξηγήσεις Κοίντου, μετὰ χρόνον δ᾽ ὕστερον ἀναγνόντες
<lb n="6"/>τινὰ τῶν τοῦ Λύκου κατέγνωμεν ἀμφοτέρων, ὡς οὐκ ἀκριβῶς
<lb n="7"/>ἐγνωκότων τὴν Ἱπποκράτους γνώμην, ἄμεινον γὰρ ἔγνωσαν
<lb n="8"/>οἱ περὶ Σαβῖνόν τε καὶ Ῥοῦφον. ὁ δὲ ἐν ταῖς ἡμετέ-,
<lb n="9"/>ραις πραγματείαις προγεγυμνασμένος ἱκανὸς καὶ τὰ τούτων
<lb n="10"/>κρίνειν καὶ φωράσαι τά τε καλῶς ὑπ αὐτῶν εἰρημένα καὶ
<lb n="11"/>εἴ που τύχοιεν ἐσφαλμένοι. ἀλλ᾽ ἐπεὶ καὶ περὶ τῶν Ἱπποκράτους
<lb n="12"/>ἐξηγήσεων αὐτάρκως εἴρηται, μεταβῶμεν ἐπὶ τὰ
<lb n="13"/>λοιπὰ τῶν ἡμετέρων ὑπομνήματα ὅσα τῆς λογικῆς ἐστι.
<lb n="14"/>πραγματείας. <milestone unit="ed2page" n="1.52"/> ἔστι δ᾽ ἐξ αὐτῶν σοὶ μὲν, ὦ Εὐγενιανὲ,
<lb n="15"/>καὶ ὅσοι τὴν ἰατρικὴν μόνην ἐσπουδάκατε περὶ τῆς ἀποδείξεως
<lb n="16"/>αὐτάρκη, τοῖς δ᾽ ἄλλοις ὅσοι φιλοσοφία σχολάζουσι
<lb n="17"/>καὶ τἄλλα · πλὴν εἴ τις ἀμφοτέρας δύναιτο καλῶς μετέρχεσδαι 
<pb n="19.59"/>
<lb n="1"/>τάς θεωρίας ἰατρικῆς τε καὶ φιλοσοφίας. εἶναι δὲ
<lb n="2"/>χρή τοῦτον ἀγχίνουν τε ἅμα καὶ μνήμονα καὶ φιλόπονον,
<lb n="3"/>ἔτι δὲ πρὸς τούτοις εὐτυχηκότα τοιαύτην εὐτυχίαν οἵαν
<lb n="4"/>ἡμεῖς εὐτυχήσαμεν, ὑπὸ πατρὶ παιδευθέντες, ὅς ἀριθμητικῆς
<lb n="5"/>τε καὶ λογιστικῆς καὶ γραμματικῆς θεωρίας ἐπιστήμων
<lb n="6"/>ὑμᾶς ἐν τούτοις τε καὶ ἐν τοῖς ἄλλοις ὅσα παιδείας μαθήματα
<lb n="7"/>θρέψας, ἡνίκα πεντεκαιδέκατον ἔτος ἤγομεν, ἐπὶ τὴν
<lb n="8"/>διαλεκτικὴν θεωρίαν ἦγεν, ὡς μόνῃ φιλοσοφία προσέξοντας
<lb n="9"/>τόν νοῦν. εἶτ᾽ ἒξ ὀνειράτων ἐναργῶν προτραπεὶς ἐντακαιδέκατον
<lb n="10"/>ἔτος ἄγοντα καὶ τὴν ἰατρικὴν ἐποίησιν ἐμὲ ἀσκεῖν
<lb n="11"/>ὅρα τῇ φιλοσοφία. ἀλλὰ καὶ τοιαύτην ἐγὼ τὴν εὐτυχίαν
<lb n="12"/>εὐτυχήσας ἐκμανθάνων τε καὶ θᾶττον ἀπάντων τῶν ἄλλων,
<lb n="13"/>ὅ τι περ ἀν ἐδιδασκόμην, εἰ μὴ τὸν ὅλον μου βίον εἰς τὴν
<lb n="14"/>τῶν ἐν ἰατρικῇ τε καὶ φιλοσοφία θεωρημά- <milestone unit="ed1page" n="4.371"/> των
<lb n="15"/>ἄσκησιν καθεστήκειν, οὐδὲν ἀν ἔγνων μέγα. μηδὲν τοίνυν
<lb n="16"/>μηδὲ τοῦτο θαῦμα , διότι πολὺ πλῆθος ἀνθρώπων ἀσκούντων
<lb n="17"/>ἰατρικήν τε καὶ φιλοσοφίαν ἐν οὐδετέρα κατορθοῦσιν ·
<lb n="18"/>ἢ γὰρ οὐκ ἔφυσαν καλῶς ἢ οὐκ ἐπαιδεύθησαν, ὡς προσῆκεν, 
<pb n="19.60"/>
<lb n="1"/>ἢ οὐ κατέμειναν ἐν ταῖς ἀσκήσεσιν, ἀλλ᾽ ἐπὶ τὰς πολιτικὰς
<lb n="2"/>πράξεις ἀπετράποντο. ταῦτα μὲν οὖν μοι κατὰ τὸ πάρεργον
<lb n="3"/>εἰρήσθω, καίτοι οὐκ ὄντα πάρεργα. τὰ γοῦν τῆς φιλοσόφου
<lb n="4"/>θεωρίας ἡμέτερα βιβλία μετὰ τὴν περὶ τῆς ἀποδείξεως
<lb n="5"/>πραγματείαν ἀναγινώσκειν χρή. τίνες δ᾽ αὐτῶν εἰσιν
<lb n="6"/>αἱ ὑποθέσεις καὶ πόσαι καθ᾽ ἑκάστην μὲν αὐτῶν γέγραπται,
<lb n="7"/>δι᾽ ἐκείνου δὲ δειχθήσεται τοῦ γράμματος, ἐν ᾧ τὴν
<lb n="8"/>γραφὴν ποιήσομαι ἁπάντων τῶν ἐμῶν βιβλίων. ἐπεὶ δ᾽
<lb n="9"/>ἐπύθου μου καὶ περὶ τῆς πραγματείας ἐν ῇ τὰ παρὰ τοῖς
<lb n="10"/>Ἀττικοῖς γραφεῦσιν ὀνόματα κατὰ τὴν τῶν πρώτων ἐν
<lb n="11"/>αὐτοῖς γραμμάτων ἤθροισται τάξιν, ἅπερ ἀπεκρινάμην σοι,
<lb n="12"/>βέλτιον ἡγοῦμαι κἀνταῦθα γράψαι σοι · πρόδηλον γὰρ ὅτι
<lb n="13"/>καὶ ἄλλοι πολλοὶ ζητοῦσιν ἥτις ποτ᾽ ἐστὶν αὐτῶν ἡ ὑπόθεσις.
<lb n="14"/>οὐ γὰρ δὴ τοῦτο ἀξιοῦμεν ἡμεῖς ὅπερ ἔνιοι τῶν νῦν
<lb n="15"/>κελεύουσιν, ἅπαντας ἀττικίζειν τῇ φωνῇ, κἂν ἰατροὶ τυγχάνωσιν
<lb n="16"/>ὄντες ἢ φιλόσοφοι καὶ γεωμετρικοὶ καὶ μουσικοὶ
<lb n="17"/>καὶ νομικοὶ κἂν μηδέν τούτων, ἀλλ᾽ ἀπλῶς ἤτοι πλουτοῦσί
<lb n="18"/>τινες ἢ μόνον εὔποροι · τοὐναντίον γὰρ ἀπαξιῶ μηδενὶ μέμφεσθαι 
<pb n="19.61"/>
<lb n="1"/>τῶν σολοικιζόντων τῇ φωνῇ μηδ᾽ ἐπιτιμᾶν · ἄμεινον
<lb n="2"/>γάρ ἐστι τῇ φωνῇ μᾶλλον ἢ τῷ βίῳ σολοικίζειν τε καὶ βαρβαρίζειν.
<lb n="3"/>ἐγράφη δέ μοί ποτε καὶ πραγματεία πρὸς τοὺς
<lb n="4"/>ἐπιτιμῶντας τοῖς σολοικίζουσι τῇ φωνῇ , τοσούτου δέω παιδείὰς
<lb n="5"/>τι μόριον ὑπολαμβάνειν τὸ ἀττικίζειν. ἀλλὰ διὰ τὸ
<lb n="6"/>πολλούς ἰατροὺς καὶ φιλοσόφους, ἐν οἶς αὐτοὶ νομοθετοῦσι
<lb n="7"/>καινὰ σημαινόμενα τῶν Ἑλληνικῶν, ἐν τούτοις ἑτέροις χρῶνται,
<lb n="8"/>διὰ τοῦτο καὶ τῶν στομάτων τὴν ἐξήγησιν ἐποιησάμην
<lb n="9"/>ἐν ὀκτὼ καὶ τεσσαράκοντα βιβλίοις ἀθροισάμενος ἐξ Ἀττικῶν
<lb n="10"/>συγγραφέων αὐτὰ, καθάπερ ἐκ τῶν κωμικῶν ἄλλα. γέγραπται
<lb n="11"/>μὲν οὖν, ὡς ἔφην, ἠ πραγματεία διὰ τὰ σημαινόμενα·
<lb n="12"/>σὺν τούτῳ δ᾽ εὐθέως ὑπάρχει τοῖς ἀναγνωσομένοις
<lb n="13"/>αὐτὰ καὶ ἡ τῶν Ἀττικῶν ὀνομάτων γνῶσις, οὐδὲν αὐτὴ
<lb n="14"/>καθ΄ ἑαυτὴν ἄξιον ἔχουσα μεγάλης σπουδῆς. ἀλλά γε διὰ
<lb n="15"/>τοὺς κακῶς χρωμένους τοῖς ὀνόμασιν, ἄλλη μοι γέγραπται
<lb n="16"/>πραγματεία περὶ τῆς ὀρθότητος αὐτῶν, ἢν δὴ καὶ πρώτην
<lb n="17"/>ἁπασῶν ἄμεινον ἀναγινώσκειν.
</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>