<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../verbatim_theme/verbatim.xsl"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">De foetuum formatione</title>
        <author xml:lang="lat">Galenus</author>
        <editor role="translator">Kühn, Karl Gottlob</editor>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <funder>Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts. The following text is taken verbatim from the Latin translation of Galen’s complete works published by Karl Gottlob Kühn from 1821 to 1830. The text was produced from the image of Kühn's edition digitised by the Bibliothèque numérique Medica (BIU Santé médecine, Université Paris Cité) using ABBYY FineReader 15.</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno type="filename">tlg0057.tlg022.verbatim-lat1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Kühn, Karl Gottlob</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">4</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="652" to="702">652-702</biblScope>
              <date>1822</date>
            </imprint>
          </monogr>
          
        <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x04">BIU Santé, Medica</ref></biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Basel">
            <title xml:lang="lat">Γαληνοῦ Ἅπαντα. Galeni Pergameni Opera omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Camerarius, Joachim</editor>
            <editor>Fuchs, Leonhart</editor>
            <editor>Gemusaeus, Hieronymus</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cratander</publisher>
              <pubPlace>Basel</pubPlace>
              <biblScope unit="vol"/>
              <biblScope unit="pp" from="214" to="221">214-221</biblScope>
              <date>1538</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00039x01">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Chartier, René</editor>
            <imprint>
              <publisher>[s.n.]</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">5</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="286" to="301">286-301</biblScope>
              <date>1639</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x05">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" xml:lang="la" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg022.verbatim-lat1">
<pb n="4.652"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENI DE FOETVVM FORMATIONE
<lb/>LIBELLUS.</head>


<p rend="indent">
 <lb/>De foetuum formatione scribere equidem
<lb/>aggressi sunt esiam philosophi, nullam eorum, quae dicunt,
<lb/>confirmationem ex dissectione adhibentes. Ac mirum nihil
<lb/>est, si a vero ipsi aberrent et inter se dissentiant.
<lb/>Quum enim ii quoque, qui diligenter corpora dissecuerunt,
<lb/>nonnulla ignorarint, multo certe magis silos, qui
<lb/>suis ipsorum opinionibus sine iis, quae ex dissectione apparent,
<lb/>crediderunt, errasse est verisimile. Hippocrates
<lb/>autem primus omnium, quos novimus, vere de foetuum
<pb n="4.653"/>
<lb/>formatione conscripsit, qui non probabilibus opinionibus,
<lb/>sed dignotionibus sensili expositis summam rei, de qua
<lb/>agitur, credidit, atque his non paucis, ut nonnulli solent,
<lb/>qui quum semel aut bis aliquid sunt conspicati, statim de
<lb/>eo in universum pronunciare non dubitant : id quod nunc
<lb/>quidam medicus fecit, qui quum semel abortivum foetum
<lb/>duorum et triginta dierum manifesta jam formationis lineamenta
<lb/>habere vidisset, id quasi in omnibus foetibus
<lb/>ita fieret, affirmare est austus, ne Hippocrates quidem scriptis,
<lb/>nedum aliorum, qui de his memoriae prodiderunt, perlectis.
<lb/>Non enim foetibus neque manifestae conformatinnis,
<lb/>neque motionis, neque editionis in lucem unus
<lb/>definitus est terminus, sed ita in universum res se habet,
<lb/>ut ab Hippocrate gravissimisque auctoribus, qui
<lb/>post ipsum fuerunt, scriptis mandatam est. Genituram
<lb/>sexto post die ejectam intuitos, qui libellum de natura
<lb/>pueri scripsit, sive is Hippocrate sive ejus discipulus Polybus
<lb/>fuit, et exquisite et manifesto his verbis recenfuit:
<lb/><hi rend="italic">Atqui genituram, ait, quae dies sex in utero haescrat,
<pb n="4.654"/>
<lb/>et postea exciderat, ipse vidi; et quae mihi tunc videbantur,
<lb/>ab illis reliqua sumo indicia. Quomodo autem post
<lb/>genituram sex dierum viderim, ego tibi percensebo. Muheris
<lb/>cantrix, magno in honore habita, viros frequentabat,
<lb/>quam uterum gerere non oportebat, ne minori
<lb/>esset in pretio. Audierat autem cantrix illa, qualia mulieres
<lb/>inter se dicere soleant: quum soemiua conceptura
<lb/>est, semen genitale non exire, sed intus remanere. Haec
<lb/>audiens intellexit, atque id perpetuo observavit; quumque
<lb/>semen genitale non exire senstsset, herae dixit, ae rumor
<lb/>usque ad me pervenit. Ego, re audita, consului, ut in
<lb/>terram saliret; quod ubi septies fecisset, genitura in terram
<lb/>cum sonitu erupit. Illa id contemplata admiratur.
<lb/>Quale autem fuerit, ego commemorabo, nempe tanquam
<lb/>ovi crudi putamine exterius adempto in membrana penitiori
<lb/>liquor internus apparebat. Modus quidem talis
<lb/>erat, et, ut abunde dicam, ruber erat liquor et rotundum.
<lb/>In pellicula vera stbrae quaedam albae ae crassae inesse
<pb n="4.655"/>
<lb/>videbantur cum cruore crassa et rubro obvolutae; circum
<lb/>autem pelliculam foris cruenta vestigia instar sugillatorum;
<lb/>juxta medium vero tenue quid eminebat, quod mihi
<lb/>umbilicus esse videbatur, et per illum sane spirationem
<lb/>extra et intro primum folcere apparebat, quin ei
<lb/>pellicula genituram ambiens ac complectens tota ex illo
<lb/>tendebatur</hi>.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">


<p rend="indent">
 <lb/>Membrana, quae in hac oratione continere
<lb/>genituram dicitur, chorion erat. Quod autem albas et
<lb/>crassas fibras cum sanie crassa rubraque in se habebat,
<lb/>Venarum et arteriarum delineationem in generatione foetus
<lb/>fuisse existimandum est; semper enim, donec augetur
<lb/>foetas, contineri a chorio venarum et arteriarum pleno
<lb/>cernitur, quippe quum nihil aliud nisi haec tria substantiam
<lb/>ejus constituant: fiunt enim quamplurimae et venae
<lb/>et arteriae juxta se spias porrectae, a tenui quodam et
<lb/>membraneo corpore comprehensae atque inter se connexae.
<lb/>Sique incidantur aliqua animalia gravida, quae a
<lb/>natura hominis non longe recedunt, cuiusmodi stunt caprae,
<pb n="4.656"/>
<lb/>oves, equae et asinae, chorion uteri praegnantis
<lb/>animalis arteriarum et venarum interventu coaluisse videtur.
<lb/>Origo horum vastorum est ex arteriis et venis
<lb/>uteri, quarum extrema in interiorem ejus regionem
<lb/>oris hiant; quibus stolis foetus cum gravida communio
<lb/>est, nulla enim alia in parte perforatum chorion
<lb/>est, sed ne tangit quidem foetus uterum, nisi his
<lb/>folis. Reliqua vero chordi laxitas spatiosa intermedia inlus
<lb/>utero substrata est; attingit autem solummodo ipsam
<lb/>citra commissuram. Vasa porro, quae in ipsa sunt, arclissima
<lb/>quidem habent initia, quibus, ut dixi, cum venarum
<lb/>et arteriarum extremis uniuntur; quae tamen quum ulterius
<lb/>procedunt, non secus ac stirpium radices inter se
<lb/>postea coeunt. Nam quemadmodum in ili is ex mullis
<lb/>et tenuibus extremis inter se coeuntibus aliae crassiores
<lb/>radices efficiuntur, atque in his rursus unitis aliae, idque
<lb/>fieri prius non desinit, quam omnes in unum trunci principrum
<pb n="4.657"/>
<lb/>desierint, ita chorii arteriae et venae inter se conjunctae
<lb/>alias se latiores gignunt, ex quibus invicem
<lb/>coeuntibus aliae atque ex his item aliae fiunt. Quumque
<lb/>hoc saepius contigerit, in duas sane arterias duasque venas,
<lb/>veluti corpora, omnium vastorum particularium cosse
<lb/>curfus redigitur. Quarum in medio meatus quidam giguitur
<lb/>in fundum vesicae infantis perforatus, quem dissectionum
  <lb/>periti, <hi rend="italic">quod urinam recipiat</hi>, urachum nuncuparunt;
<lb/>alterum meatus os a quatuor vasis separatum paulatim
<lb/>dilatatur, tenuemque membranam farcimini figura
<lb/>persimilem constituit, alteri simili ei, qua foetus involvitur,
<lb/>extrinsecus experrectam. Nomina lusce duabus inembranis
<lb/>anatomici imposuerunt; huic a figura allantoidem,
<lb/>alteri vero, quae foetum continet, amnion. Atque haec
<lb/>extra foetum habentur. Ipsius vero foetus propriae partes
<lb/>bae sunt: prima omnium cutis, operimentum atque
<lb/>amiculum insitum ab opifice procreatum; deinde statim
<pb n="4.658"/>
<lb/>sisse ipsa partes cum his quatuor vasis intra cutem consinuatae,
<lb/>quarum nulia generari prius potest, quam omnia
<lb/>quae in chorio sunt vasa in quatuor haec antedicta capita
<lb/>convenerint. Quippe singulae foetus partes tum ad primam
<lb/>generationem, tum ad reliquam omnem dispensationem
<lb/>idoneo alimento indigent. Nulla autem alia suetibus
<lb/>idonea ad alimentum materia est, quam quae a
<lb/>gravida suppeditatur. Unde fieri non poteft, ut aliqua
<lb/>pars absque substantia sanguinea in ipsis gignatur; quaecunque
<lb/>tamen albae et exangues partes sunt, non ex
<lb/>ipso sanguine, ut jecinoris substantia, procreasti possunt; celerrime
<lb/>enim viscus hoc e sanguine generationem habet,
<lb/>utpote sanguini corporis substantia quam simillimum. Nam
<lb/>si, vena animalis incifa, sanguinem effluere in aquam modice
<lb/>calidam sinas, jecinoris substantiae persimilem coagulationem
<lb/>adipiscitur. Alos igitur viscus promptissime
<lb/>concrescit, id quod illi statim accidit s ubi intra vulvae
<lb/>corpus comprehensum fuerit: reliquae vero partes, quae
<pb n="4.659"/>
<lb/>carnosae ac sanguineae fiunt, ut generentur, longius tempus
<lb/>requirunt, quemadmodum arteriarum et venarum
<lb/>corpus, quum prorsus exangue sit, primam e femine generationem
<lb/>habere verisimile est, continuo ubi id vasiorum
<lb/>in uterum pertinentium orificiis adhaeserit, quippe
<lb/>facillimum promptifsimumque est, ut ex ejus substantia,
<lb/>quae viscosia multum lentaque est, talis membrorum species
<lb/>procreetur. Facto autem primo vasorum rudimento
<lb/>in orificiis eorum, quae in uterum pertingunt, consientanenm
<lb/>videtur, ut semen, quod ipsum formavit, ipsis
<lb/>esiam ex utero sanguinem attrahendo alimentum fuppeditet,
<lb/>et paulatim ita, quae prima genita sunt, dilatet
<lb/>atque in longitudinem producat tum augendo, tum in
<lb/>unum paulatim cogendo tenuiora ad saliorum procreationem.
<lb/>Ac vasa quidem et membranas ita gigni consentaneum
<lb/>rationi est, ut ex seminis substantia et primum
<lb/>eorum rudimentum, et reliquum in longitudinem et latitudinem
<lb/>incrementum suggeratur, quemadmodum in
<pb n="4.660"/>
<lb/>arboribus videmus ex trunci origine reliquam ipsius partem
<lb/>et in altum emergentem et in ramos diffusam generari.
<lb/>Atque hoc eorum, quae deinceps dicenda erunt,
<lb/>quasi fundamentum quoddam a nobis jactum sit.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">


<p rend="indent">
 <lb/>Videamus autem post haec, quomodo reliquum
<lb/>foetum a vi feminis totum formari sit verisimile,
<lb/>initio inventionis ab iis, quae in dissectione spectantur,
<lb/>sumpto. Ex quatuor antedictis vasis, quae una cum uracho
<lb/>umbilicum constituunt, statim ubi cutem foetus transierunt,
<lb/>alterum par uniri statim cernitur, magnamque
<lb/>unam venam ubi effecerit, jecori inferi. Inferi dico, ut
<lb/>speciem, quae ex dissectione sumitur, interpreter; non
<lb/>enim prius consistens jecur vena haec ingreditur, sed e
<lb/>contrario prorfus omnia fieri censendum est; primo scisicet
<lb/>venam umbilici, ubi introi penetraverit, non secus
<lb/>ac truncum arboris divaricari; deinde utramque ejus partem
<lb/>in multas germinationes ad ramorum similitudinem
<pb n="4.661"/>
<lb/>propagari; tum alteri scissionis venatum parti antedictam
<lb/>carnem substantiae jecoris adnafci, alteri, quae mesenterium
<lb/>gignit, ventrem, lienem, omnem intestinorum revoluhostem,
  <lb/>omentum, et quod rectum vocatur <hi rend="italic">adiungi</hi>. Neque
<lb/>haec prius existunt, sed una cum divaricata ipso procreantur,
<lb/>quemadmodum et ipsa jecoris substantia singulis
<lb/>venis privatim adnascens et communiter omnibus extrinsecus,
<lb/>simul ad unius visceris speciem efformata.
<lb/>Non tamen ita etiam arteriae statim, ubi intra cutem distributae
<lb/>fuerint, neque aliam sibi adnasicentem substantiam
<lb/>obtinent, neque in multas partes diffinduntur, verum
<lb/>duae longo spatio permanent, afsumentefque conceptus
<lb/>vesicam, et inibi firmatae, tum per alia, tum in altum
<lb/>corporis feruntur, usque dum ad latum sacrumque os
<lb/>dictum perveniant; in quo duae quaedam arteriae in
<lb/>conspectum prodeunt, singulae in utraque parte ad crura
<lb/>procurrentes, a maxima ilia propagatae, quae spinam perreptat
<pb n="4.662"/>
<lb/>et sinistro cordis sinui commissa apparet. Atqui,
<lb/>ut de jecoris generatione nihil inquirendum restat, non
<lb/>eodem item modo in corde apparet. Etenim jecur in altera
<lb/>parte venae ex umbilico procedentis scissum mullifariam
<lb/>diversum et connexum et annexum obtinet, cordi
<lb/>autem materiam, unde generationem habebit, a praegnante
<lb/>vel per arterias vel per medium jecur juxta venam fusilimem
<lb/>ex eo proficiscentem ad superiorum hujus visaeris
<lb/>partium generationem suppeditari necesse. At longum
<lb/>hoc tempus erit et non statim primis diebus, quibus hepar
<lb/>generationis suae rudimenta suscipit, parum ab uteri
<lb/>corpore abest. Quod enim rotundum, rubens intra fecundas
<lb/>in sexta na genitura Hippocrates apparere dixit, id
<lb/>nimirum erit jecur, rude adhuc et informe. Atqui in
<lb/>foetuum abortihns, qui post triginta dies accidunt, bae
<lb/>tres animantis partes, jecur, cor et cerebrum, prope se
<lb/>mutuo clare apparent, jecur fano aliis duobus majus, cor
<pb n="4.663"/>
<lb/>et cerebrum longe hoc magnitudine inferiora; non tamen,
<lb/>quando primum conformationis initium cor habeat, invenire
<lb/>licet, quippe nec abortus, qui primo mensis accidunt,
<lb/>manifestum quicquam docent, nec disiectio animalium hominibus
<lb/>similium eodem modo et ipsa firmum quid indicat,
<lb/>dum conceptus indistinctus mdifque fuerit. Ubi
<lb/>vero distingui inceperit, aliarum sane partium plurimae
<lb/>nuliam manifestam delineationem obtinent; haec autem
<lb/>tria, sicut nuper dixi, cor, cerebrum et jecur, fota prope
<lb/>sese invicem conspiciuntur. Per initia igitur, quum commentarios
<lb/>de femine scribens cogerer etiam de singularium
<lb/>partium formationis ordine nonnihil afferre, cor dixi
<lb/>jecori similiter primis conceptionis diebus velutr fundamentum
<lb/>quoddam generationis jacere, ex usu ipsius, qui
<lb/>in adultis est, longe dignissimo ad hanc opinionem deductus.
<lb/>Quum autem aliis omnibus tum medicis tum
<lb/>philosophis placere invenirem, conceptum usque ad manifestam
<pb n="4.664"/>
<lb/>conformationem stirpibus similiter dispensari, prohabilius
<lb/>visum mihi est, nulium ipsius usum per generationis
<lb/>primordia haberi, sed post jecur omnino cor ipsum
<lb/>formari; id autem quomodo fieret, inquirendum cenfui.
<lb/>Alterum enim ex duobus mihi videbatur esse necessarium,
<lb/>vel ex jecore, ascendente sanguine, simul cum jecorariae
<lb/>venae generatione cor procreari, vel per magnam arteriam,
<lb/>quae etiam ipsa sanguinem, non modo spiritum, ut
<lb/>opinabatur Erasistratus, continet. Plerosque vero hac in
<lb/>re verisimile est fuisse deceptos, ac praecipue philosophos,
<lb/>ut qui ex lis, quae in animalium dissectionibus apparent,
<lb/>nihil cognoscant; ex quibus ea potissimum utilia sunt,
<lb/>quae in virorum dissectione artificiose administrata ad
<lb/>partium in imo latentium denudationem apparent. Unde
<lb/>etiam hic longior ac prolixior oratio evadet, si quis eam
<lb/>totam scientifice discere voluerit; unus enim est commentarius
<lb/>a nobis scriptus de usu respirationis, cui alterum
<lb/>de arteriarum et pulsuum uso adjunximus; in quibus
<pb n="4.665"/>
<lb/>quicunque exercitatus fuerit, cognoscet foetum neque
<lb/>arteriarum, neque pulsuum, neque cordis ullo necessario
<lb/>uiu in principio generationis, quemadmodum
<lb/>nec stirpes, indigere. Veruntamen de stirpium etiam
<lb/>ortu aliquid prius considerandum videtur; ex iis enim,
<lb/>quae necessaria plantis sunt, licebit cognoscere, quot et
<lb/>qualibus foetus indigeat, quousque una anima perinde ac
<lb/>plantae dispensetur. Hanc autem animam vocamus, quum
<lb/>hac de re proposita non sit disputatio, communi omnis
<lb/>substantiae nomine naturam appellantes, id quod in exquisitis
<lb/>differ talionibus Chrysippi sectatores diligenter observarunt:
<lb/>non sicut Aristoteles et Plato recedentes vocarunt
<lb/>quidem utrique animam, sed Aristoteles altricem, Plato
<lb/>concupiscibilem adjunxit. Quoniam igitur nobis proposita
<lb/>haec difputatio non obiter, quemadmodum quum aliud
<lb/>quid perfunctorie consideramus, sed summa diligentia de
<lb/>plantarum generatione ac dispensatione elaboratur, nonnulla
<lb/>prius in memoriam revocabimus. Nam quum pura
<pb n="4.666"/>
<lb/>ac sola ea sit, tanquam neque vim irascibilem neque rationalem
<lb/>habeant, spes est nos et sinceram germanamque
<lb/>ipsarum dispensationem atque administrationem inventuros.
<lb/>Incipiamus igitur rursus a plantarum generatione, feminis
<lb/>in terram modice humidam calidamque inlecti
<lb/>memores: sit autem hoc aut quercus, aut alterius cujusdam
<lb/>adeo sublimis stirpis, quippe facilius in magno corpore
<lb/>functiones naturae id gubernantis contuebimur. Exempli
<lb/>gratia ex femine duplex quaedam propagatio fieri
<lb/>conspicitur, deorsum sane in terram una, in aerem vero
<lb/>fupra terram alia quaedam persimilis. Quae propagationes
<lb/>quum per initia graciles existant, temporis processu
<lb/>grandescunt simul et in longum porriguntur, ac ubi jam
<lb/>magnitudinem notandam obtinent, in ramos scinduntur;
<lb/>quumque hi ipsi prorsus in alias propagines dividantur,
<lb/>deinde illae in alias, quolibet temporis momento omnes
<lb/>ipsius simul et nutriri et augeri contingit, quin et functus
<lb/>universis ipsorum extremis, ubi stirps adoleverit, innasci.
<pb n="4.667"/>
<lb/>Conceptus igitur eandem cum stirpibus dispensationem in
<lb/>prima generatione obtinet; nam parcissime primo tempore
<lb/>increscit; quum distingui jam manifeste incipit, amplius;
<lb/>quemadmodum, quum jam distinctus est, maxime; mullis
<lb/>in partibus natura, quae ipsum dispensat, simul operante.
<lb/>Quis ergo primi temporis terminus est, quo foetus corde
<lb/>nondum indiget? Mihi quidem videtur, quum nondum
<lb/>in jeeur universa venarum discissio facta est. Univertam
<lb/>appello, propterea quod est duplex; nec mihi
<lb/>primo cognita, sed anatomicis, quibus esiam perspecta.
<lb/>Vena enim ex umbilico proveniens, ubi primum cutem
<lb/>scelus subit, statim bifariam scinditur, quemadmodum in
<lb/>duas maximas partes plerumque caudicem arborum divaricari
<lb/>videmus; deinde quum utraque haec vena rami
<lb/>modo alias venas procreet, ac iliae rursus alias, deinde
<lb/>hae generent alias, donec ad fines quosdam utraeque propagines
<lb/>pervenerint, propria jecoris substantia, de qua
<pb n="4.668"/>
<lb/>modo diximus, circumcirca adnascitur, ita ut ramulorum
<lb/>interstitia perinde ac tomentum aliquod impleat. Atque
<lb/>ita depressioris venae germinationes in cava visiteris parte
<lb/>efficiuntur, qua dextrum ventriculi latus circumdat, altioris
<lb/>in gibba, qua septum transversum attingit; ac propterea
<lb/>duae jecoris portae in foetibus procreatae sunt; ex
<lb/>magna enim vena, quam per umbilicum ferri videmus,
<lb/>domnos totius corporis venae, partes item omnes ipsarum
<lb/>et germinationes prodeunt. Sublimior autem porta facta
<lb/>est, ut omnes quae in jecore sunt venae gignerentur, humilior,
<lb/>ut illae, quae in ventrem, lienem, intestina omnia
<lb/>et reliqua pertinent, procrearentur. Absoluto autem jecore,
<lb/>ex venis, quae in gibbis partibus sunt, quasi ex radicibus
<lb/>quibusdam caudex colligitur, nempe maxima venarum,
<lb/>quae in corpore sunt; quam ideo ob praestantiam,
<lb/>qua omnes alias antecessit, cavam nuncuparunt, magnitudinem
<lb/>ejus hoc nomine indicantes: Hippocrates jecorariam
<pb n="4.669"/>
<lb/>dixit a jecore, unde eam exoriri videbat. Haec igitur
<lb/>vena per animalis longitudinem ita protenditur, ut
<lb/>altera ejus pars deorsum mediae spinae innixa feratur,
<lb/>altera sursum per medium thoracem ad colium ascendat,
<lb/>primos fano ramos non parvos in septum transversum
<lb/>diffundens; superius autem alios plane exiles, et in distinguentes
<lb/>thoracem membranas, et cor involventem tunicam,
<lb/>pericardion, emittens, deinde in dextrum cordis
<lb/>ventriculum et thoracem. Eodem tempore etiam ab inferioribus
<lb/>portis venas in omnes ventris partes dispensatas
<lb/>generationis causam ipsis fieri; dum vero superior jecorariae
<lb/>pars cor adit, interea deorsum tendens propagines
<lb/>ex se tum ad renes, qui primi jecori proximi occurrunt,
<lb/>et ad lumborum regiones circa spinam mittit; quemadmodum
<lb/>et partem spinae, et thoracis, quae supra septum
<lb/>transversum est, ab ascendenti jecoraria ramulos sumens,
<pb n="4.670"/>
<lb/>materiam ad fui procreationem ex ipsis accipere
<lb/>verisimile esit, quo tempore etiam cor formatur. Potest
<lb/>enim jam ad ipsum commemoratum illud arteriarum par
<lb/>in unam reductum pertingere; atque id in media dorsi
<lb/>fpina firmatum videmus procedere, quoad juxta cor pervenerit.
<lb/>Ex hac igitur arteria credibile est cor, quum
<lb/>sanguinem longe calidiorem, quam is sit, qui in venis continetur,
<lb/>hauriat, tanto esiam calidius jecore evasisse, quanto
<lb/>sanguis sanguine calidior est. At quum duo sint cordis
<lb/>ventriculi, sin dextrum sanguis e jecore mediocriter calidus,
<lb/>in sinistrum longe hoc calidior ex arteriis ingreditur.
<lb/>Quandoquidem utrosque sinus jam habeat cur, et utrafque
<lb/>has materias, tanquam perfecta jam ipsarum substantia,
<lb/>et ipsum pulfat, et una focum arterias etiam movet,
<lb/>eodem per se motu. Quapropter foetus non amplius, ut
<lb/>planta solum, sed ut animal jam administratur, quales
<lb/>sunt hiafulae, buccina, pinnae, ostreae, patellae, quae
<lb/>vel minimo, vel nullo prorsus pulsatili motu indigent
<pb n="4.671"/>
<lb/>Demonstratum siquidem est, pulsus calidis inesse corporibus;
<lb/>nulium vero vel exangue animal manifeste calidum est,
<lb/>vel plane calidum exangue visitur. Inest igitur sanguini
<lb/>venis contento genuina caliditas tepida citra calorem a
<lb/>corde prodeuntem, atque idcirco esiam jecori. Porro animantia
<lb/>cor habent tanquam ignis cujusdam officinam;
<lb/>etenim sine hoc sanguineorum animalium calor ei refpondet,
<lb/>qui per aestatem in aedibus existit; sed ut domus, incensio
<lb/>in ipsa igne, calidior evadit, ita etiam corpus animalium
<lb/>ex corde caliditatem acquirit calidiorem, quam
<lb/>quae venis, jecori et nimirum esiam sanguini, qui in ipsis
<lb/>comprehenditur, insita est. Nam in arteriis Erasistratus
<lb/>quidem hunc humorem neutiquam contineri arbitratur,
<lb/>nos autem putamus, sicut etiam apparet, subtiliorem
<lb/>calidioremque in ipsis esse sanguinem; talis enim ex ipsis
<lb/>vulneratis eflluit. Id quod mihi videtur etiam Plato in
  <lb/>Timaeo his verbis indicare: <hi rend="italic">Cor autem et venarum et
<pb n="4.672"/>
<lb/>sanguinis, qui per omnia membra rapide fertur, originem
<lb/>ac fontem in domicilium veluti satellitum praestdio munitum
<lb/>collocarunt</hi>. Non enim simpliciter dixit, ipsum simguinis
<lb/>esse fontem, sed ejus, qui per omnia membra rapide
<lb/>etiam circumfertur; qualis non est, qui in venis
<lb/>proprie dictis continetur. Etenim veteres commune venarum
<lb/>nomen utrique vasorum generi imposuerunt. Porro
<lb/>quemadmodum cor jecore posterius nasci ratio erat, eoque
<lb/>propius praegnantis uterum jecur collocatum est, ita cerebrum
<lb/>hoc etiam adhuc remotius situm esse conveniebat,
<lb/>ut cujus constructio quoque posterior sit futura, quoniam
<lb/>animal conceptum ne indiget quidem cerebro, non enim
<lb/>videre; nec audire, nec gustare, nec odorari, vetuli nec
<lb/>artubus fungi, nec aliam omnino actionemi voluntariam, vel
<lb/>tactus sensiam ludi ere, vel imagin ation em, vel ratiocinationem,
<lb/>vel memoriam foetus indiget. Postea igitur tandem terfio
<lb/>temporis ordine cerebrum et omnes faciei partes formatae
<pb n="4.673"/>
<lb/>sunt, quando jam et artus distinguuntur, et omnis si quae
<lb/>prius dicta est pars ad structurae suae absolutionem venit.
<lb/>Constat autem cuilibet esiam capitis os post omnia alia
<lb/>ossa concrescere, atque ideo juxta sinciput tenue adeo est
<lb/>et imbecillum, ut in recens natis puerulis cerebri motus
<lb/>appareat, non tangentibus nobis tantum, sed etiam intuentibus.
<lb/>Ac quartum iam tempus hoc post primam
<lb/>conceptionem sequitur, quo partes, quae motus serviunt,
<lb/>posterius formatae confirmantur. Hac de causa infantuli
<lb/>functionibus nutrientis animae validissimis utuntur, seeundo
<lb/>roboris loco his, quae a corde proveniunt, imbecillibus
<lb/>autem, quas cerebrum suppeditat, utpote quum
<lb/>non solum jam currere cruribus, aut incedere, sed ne
<lb/>stare quidem possint, multo autem minus vel utile quid
<lb/>ratiocinari, aut discere, aut sensibilis cujusdam affectus
<lb/>aut rationalis disciplinae meminisse. Post haec omnia
<lb/>et calvaria roboratur, et dentes erumpunt, pilisque caput
<lb/>obducitur: quapropter et corpore et praestantissima animae
<pb n="4.674"/>
<lb/>parte, ratiocinatione scilicet, imperfecti pueri apparent;
<lb/>etenim facultates animae simul cum instrumentis abfolute
<lb/>functionem obeunt, id quod discere licet ei, qui librum
<lb/>voluerit, legere, quo animae facultates corporis temperamentam
<lb/>sequi ostendimus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">


<p rend="indent">
 <lb/>Cur igitur Chrysippo aliisque multis philofophis
<lb/>tum. Stoicis tum Peripateticis de corde pronunxi
<lb/>ciare visum est, et quod primum inter animales partes
<lb/>nascatur, et quod ab eo alia gignantur, item quod ipsum
<lb/>prius formatum tum venarum, tum nervorum originem
<lb/>esse necesse sit? Neque enim primum nasici manifesto apparet,
<lb/>ostenfumque antea est, in omnibus artibus eundem
<lb/>artificem et primam partem rei, quae fabricatur, et resiquas
<lb/>omnes usque ad absolutionem operis efficere, arteriafque
<lb/>et venas e feminis substantia primas omnium generari
<lb/>necesse est, sicut in commentariis de femine osteudimus.
<lb/>Quare, si quis alius, quemadmodum isti de corde
<lb/>affirmarunt, vel chorion, vel jecur dixerit omnium quae
<pb n="4.675"/>
<lb/>in animante sunt functionum originem esse, minime, erit,
<lb/>credendum; quippe quum unicuique generi corporum alia
<lb/>videamus generationis, alia dispensationis principia; alii
<lb/>enim exstruunt urbes, alii administrant; ita de navibus
<lb/>et qualibet alia re dicendum est; alli sunt qui fabricant,
<lb/>alii qui fabricatis recte utuntur. Jam in iis quae avitam
<lb/>nostram administrant facultatibus ratio, quae omnium extrema
<lb/>et gignitur et perficitur, imperat postea, atque
<lb/>humanas actiones gubernat feliciter, quum udi versa anim
<lb/>a secundum naturam habuerit, infeliciter, quum extra
<lb/>naturalem statum est. Verum de animae actionibus mihi
<lb/>in praesentia non est propositum disputare sed de foetuum
<lb/>formatione; quae fano disputatio per se non philosophis
<lb/>tantum, verum etiam medicis perquam utilis est:
<lb/>propter eos autem, qui, unde non debent, lemmata ad demonstrationes
<lb/>assumunt, necessario etiam inquirenda venit;
<lb/>omittentes enim nonnulli ex propria rei, de qua est
<pb n="4.676"/>
<lb/>quaestio, natura demonstrationem auspicari, ex incertis
<lb/>assumunt. Porro medicis utile admodum est, quum vel
<lb/>dimidia corporis pars, vel totum fere corpus repente resolutum
<lb/>functionibus voluntariis immobile redditur, ac
<lb/>praeterea vel nihil plane, vel imbeciliiter sentiens, sicine,
<lb/>cui corporis parti admovenda sint remedia. Quod profecto
<lb/>cognosci nullo modo poterit, nisi prius quaeratur,
<lb/>utrum ex se sensum motumque dictum omnes animalis
<lb/>partes habeant, an per nervos aliqua facultas ad ipsas
<lb/>vel a cerebro, ut omnes anatomici fatentur, vel, ut
<lb/>nonnulli dicunt, ex corde influat. Nam Stoici nefcio
<lb/>quomodo inutilem quaestionem ad finem inveniendum,
<lb/>in quo recte judicato felicitatem statuunt, indagare aggressi
<lb/>sunt, sed sine iis, quae ex dissectione apparent,
<lb/>unde alioquin ea poterant inveniri. Verumtamen, sicut
<lb/>in aliis multis, ita hic quoque ad rei sibi inutilis indagationem
<lb/>venerunt; debebant ex iis, quae evidenter patent,
<pb n="4.677"/>
<lb/>sicut anatomici medici fecerunt, principia demonstrationis
<lb/>fumere. Illi vero cor primum omnium esse
<lb/>formatum affirmantes, cum neque ex dissectione evidens
<lb/>quiddam, unde inventionis initium fumpferint, neque rationalem
<lb/>quandam aliam demonstrationem possent afferre,
<lb/>ignorantiam ignorantiae annectunt, dicuntque alia omnia ex
<lb/>corde ortum habere, esseque id, sicut generationis ipsarum,
<lb/>ita quoque administrationis auctorem. Antea quidem,
<lb/>quum anatome nondum ut nunc esset cognita, dubitare
<lb/>fortasse par erat non abfque ratione de principio, quod
<lb/>per nervos et ficinum et motum animalis partibus transmittit.
<lb/>Hoc vero tempore, quo jam de harum affectionum
<lb/>curatione inter plerosque anatomicos convenit, et
<lb/>ab omnibus medicis diuturna ac consentiente experientia
<lb/>comprobata est, nullusque magis in insanientibus absque
<lb/>febre, in atra bile agitatis, in iis, qui mente aut memoria
<lb/>quomodocunque laesi fuerint, in phreniticsa cum
<lb/>febre, in lethargicis, comitialibus, attonitis, capitis curam
<pb n="4.678"/>
<lb/>Habendam non censet, foli ipsi adhuc inquirunt haec, quae
<lb/>omnibus, qui modo invenire ipsa voluerint, manifesta
<lb/>cognoscuntur. Sed de his in praesentiarum satis; alibi
<lb/>enim dicta sunt, de quibus nonnulli philosophi inutiliter,
<lb/>si finem respicias, dissertantes longis quaestionibus fefe
<lb/>intricamus, quum nullam ne probabilem quidem quaestionis
<lb/>spstorum occasionem invenire possent, perinde ac
<lb/>theorelici, qui proponunt sive philosophiam sive beatifudissem
<lb/>dicere oporteat.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">


<p rend="indent">
 <lb/>Nunciam tempus est, ut id, quod antedictis
<lb/>adiici necessarium est, explicemus, generosis his philosophis
<lb/>et ipsum ignotum, ut caetera, quae ex dissectione apparent,
<lb/>ali Herophili scriptis exorsi, qui anatomicas narrationes
<lb/>censet ex eo, si dicas, ssanc partem ab ilia originem traxisse,
<lb/>nastam ad decreta statuenda occasionem afferre,
<lb/>quemadmodum prave intelligentes nonnulli faciunt; ex
<lb/>aliis enim apparentibus facultates nos administrantes,
<lb/>non ëx ipsa simpliciter membrorum inspectione inveniri.
<pb n="4.679"/>
<lb/>Verum haec oratio distinctionibus quibusdam indiget; quas
<lb/>etsi in commentariis de Hippocrates et Platonis placitis
<lb/>uberius explicuerimus, nunc tamen eas summatim perstringere
<lb/>necesse est. Prima igitur distincti o sumitur ab
<lb/>arteriis, aut venis, aut nervis si vel praesectis, vel laqueo
<lb/>interceptis, in quibus altera a laqueo sita pars functiones
<lb/>proprias retinet, altera penitus amittit. Idem etiam in
<lb/>spinali medulla evidenter apparet; nam si aliquo in loco
<lb/>fpina dividatur, qui supra incisionem ab ipsa prodeunt
<lb/>nervi, sensum et motum integrum servant, qui inferius
<lb/>sunt, omnes protinus amittunt. Qua ex re facultates has
<lb/>desuper a cerebro in ipsam influere cuivis perspicuum
<lb/>est. Simili ratione, quum arteriae cujuslibet laqueo constrictae
<lb/>pars, quae cordi continua supra vinculum existit,
<lb/>pulsare, sicut prius, apparet, alia vero, quae infra est,
<lb/>pulsu statim privari; constat nimirum et hic arteriis
<lb/>originem motus a corde procedere. Hoc igitur et optimum
<pb n="4.680"/>
<lb/>est et clarissimum principii functionum indicium. Post
<lb/>istud, utrum corporum, de quibus est quaestio, substantia
<lb/>in omnibus eadem sit, an prorsus diversa. Etenim fpinalis
<lb/>medullae et nervorum substantia in omnibus cerebro
<lb/>respondet, sicut et horum operimenta cum cerebri operimentis,
<lb/>quas meningas dicunt, eadem sunt. Verum arteriarum
<lb/>substantia ne prope quidem ad cordis, sicut nec
<lb/>jecoris ad venarum naturam accedit. Quum igitur eadem
<lb/>esse appareat, liquet, tenuiora a crassioribus fuisse
<lb/>propagata, ut quae gigni absque illis, quemadmodum nec
<lb/>rami absque caudice, minime possint. At quum alia venae,
<lb/>alia cordis et jecoris substantia manifeste deprehendatur,
<lb/>incertum relinquitur, quantum ad haec apparentia
<lb/>spectat, an ex corde exorta cava vena in jecur inferatur,
<lb/>an a jecore procedens in cor insinuetur, an horum neutrum
<lb/>sit, sed alia quaedam tersia pars venae hujus origo
<lb/>existat. Quare non iniuria de hujus jecorariae venae
<pb n="4.681"/>
<lb/>origine ab anatomicis quaesitum est, de nervorum autem
<lb/>principio inter omnes convenit. Et si jecur cavae venae
<lb/>origo esse inveniretur, fio quoque in dubio esset, quantum
<lb/>ad hoc, utrum, sicut prius fuit, ita quoque in perfectis
<lb/>gubernationis principium sit, an ab alio quodam
<lb/>hoc ipsis contingat. Distinguendum autem est, magnane
<lb/>vasa parvorum, an parva magnorum principia sint; nam
<lb/>in hoc quoque a nonnullis medicis erratum est, quemadmodum
<lb/>ab eo, qui venarum, quae in ventrem et intestina
<lb/>pertingunt, fines esse originem dicebat, qui quidem fines
<lb/>ne excogitari quidem possunt, nisi etiam vena, quae in
<lb/>chorio ad jecur tendit, propaginem in ipsa distribuendam
<lb/>emiserit. Consentaneum igitur est, ex eo, quod apparet,
<lb/>inferre, venarum initia, quae in utero sunt, extremis radicum
<lb/>arborum fibris, venam, quae ad jecur per umbilicum
<lb/>tendit, trunco assimilari. Quae quum ita se habeant,
<lb/>omnes quae in corpore sunt animalis sines venarum furculis,
<pb n="4.682"/>
<lb/>non radicibus, respondebunt. Jam ego quoque aliquando
<lb/>rationem hanc considerare sum conatus, quomodo
<lb/>liceret dicere, primas omnium e semine tunicas fuisse
<lb/>procreatas duorum horum vastorum,Aquae in foetibus et
<lb/>in perfectis maxima habentur; intelligo magnam arteriam
<lb/>et venam, quae inter umbilicum et jecur est; et his discissis
  <lb/>ea, quae in chorio stant, <hi rend="italic">omnia</hi> generari, deinde
<lb/>horum extrema arborum radicum fidibus comparari. Verum
<lb/>hac quoque ratione nec jecur nec cor primo nasci
<lb/>videntur, ut quae sanguinea substantia plane adsui
<lb/>constitutionem indigeant, quam per vasa ex utero asserti
<lb/>necesse est. Unde rursus, quemadmodum superius esiam
<lb/>dicebamus, femen opificis rationem subibit, vasa ivero
<lb/>haec, quibus sanguinem ex praegnante attrahi ad viscerum
<lb/>procreationem necesse est, omnium prima generabuntur,
<lb/>deinde autem post ipsa jecur et cor, quemadmodum
<lb/>domus fundamentum et navigii carina. Quo
<lb/>vero tempore seminas vis haec format, quaedam etiam
<pb n="4.683"/>
<lb/>alia verisimile est, tum his adjacenlia, tum inter haec et
<lb/>uterum sita, formari. Nunquam enim facultatem, quae
<lb/>plantas et animalia fingit, sistere ac cessare credibile est,
<lb/>sed totam omnibus simul partibus et innasci et augeri.
<lb/>Nequaquam igitur, quae animalia fingit natura, ab aliarum
<lb/>partium fabricatione desistet, sed et venas et arterias
<lb/>semper scindendo producet, hisque alia viscera, sicut jecur
<lb/>et cor diximus, aggenerabit, simul et convenientem
<lb/>formam et situm, aliaque omnia, quae partes singulas habere
<lb/>convenit, decenter efficiet. Omnibus igitur modis
<lb/>convincuntur isti, qui temere ab ea parte, quae prima fuerit
<lb/>formata, reliquas gigni pronunciant: non enim profecto
<lb/>opifex ilia causa, ubi partem aliquam absolvit, a
<lb/>foetu recedit, imperans eis, quae fecit, ut reliqua generent;
<lb/>hac enim ratione arteriae et venae primum generatae
<lb/>alia generabunt. Neque enim arteriarum et venarum
<lb/>corpora videntur e jecoris aut cordis substantia progerminasse,
<pb n="4.684"/>
<lb/>sicut e cerebro et membranis medulla spinalis
<lb/>et nervi. Quare maxime probabile est, quantum de
<lb/>incertis pronunciari licet, ipsam vim, quae arterias et
<lb/>venas creavit, eandem illas scindendo omnibus foetus
<lb/>partibus applicare, ipsas partes in propriis sedibus usidique
<lb/>collocantem. Maxime item probari potest, formatas
<lb/>partes, ubi primum perfecte absolutae sunt, incipere
<lb/>proprias substantiae fuste functiones obire, et neque renes,
<lb/>neque vulvam, neque lienem, neque intestina, aut demum
<lb/>aliquam aliam partem naturalem alterius auxilio ad
<lb/>propriam functionem indigere. Quoniam vero partium
<lb/>substantia neque secundum quantitatem eadem permanet,
<lb/>quum multum quotidie ex ipsis defluat, neque secundum
<lb/>qualitatem, varias enim alterationes experitur, mutuo
<lb/>subsidio indiget, quo et exinanitum repleatur, et alteratum
<lb/>corrigatur. Quae quidem auxilia quot et qualia sint,
<lb/>non modo philosophorum aliquis accurata deprehendit,
<lb/>sed ne medicorum quidem, qui abfque anatomes peritia
<pb n="4.685"/>
<lb/>ad quaestionem hanc accesserit. Cor quippe (hoc enim
<lb/>fotum regere animal nonnulli existimant) ubi respiratione
<lb/>fuerit privatum, et ipsum moveri desinit, et cum ipso
<lb/>animal etiam totum interit. Privatur autem respiratione
<lb/>non tantum suspendio suffocatis hominibus, aut ex inflammatione
<lb/>faucium inspirationis meatu obstructo, verum
<lb/>esiam nervis, qui thoracem movent, vitiatis vel praecisione,
<lb/>vel collisione, vel laqueo, qui omnes a spinali
<lb/>medulla, quemadmodum ipsa a cerebro, originem habent.
<lb/>Sicut igitur cerebrum ad tuendum cor utile est nervis
<lb/>thoracem movens, quo distento inspiratio, contracto
<lb/>respiratio fit, eodem modo cerebro usum quendam cor
<lb/>ipsum praestat, atque his utrisque jecur, ut in scriptis
<lb/>de his commentariis demonstratum est; neque haec tria
<lb/>tantum principia, sed omnes esiam aliae partes sibi invicem
<lb/>auxiliari solent. Verbi gratia, ut ex uno reliqua
<lb/>sigillatim omnia, quae in libris de ufu partium dicta sunt,
<lb/>in memoriam revocem, ob jecur et renes et vesicae
<pb n="4.686"/>
<lb/>duae factae funi, quae bilem recipit, ipsi visceri innexa,
<lb/>quae vero urinam, ad renes collocata, faeculenta autem
<lb/>visceris excrementa lien expurgat. Quod autem et ventriculus 
<lb/>jecori praecoquat alimentum, quodque intestinorum
<lb/>anfractus digestionis, quae ipsa intestina fit, causa
<lb/>fuerit effectus, salis indicatum est, ali aque omnia, quae
<lb/>in unaquaque corporis parte habentur, in commentariis de
<lb/>usu partium; quorum nihil ne paululum quidem agnoverant
<lb/>illi tum medici, tum philosophi, qui omnia cordi
<lb/>attribuentes arroganter pronunciant. Verum haec prolixius
<lb/>etiam fortasse, quam praesens institutum exigebat,
<lb/>protracta sunt omnia; quanquam merito dissecti onis periti
<lb/>medici indignentur, quod nonnulli non modo de iis, quae
<lb/>ignorant, prostare sententiam, verum etiam jactabunde,
<lb/>eos, qui sciunt, increpent; qui quidem primo a natura
<lb/>formatam partem reliquas formare cenfent, atque hanc
<lb/>esse cor, non tantum in duabus his sententiis decepti,
<lb/>ied quamvis etiam ipsis concedatur, et primum omnium
<pb n="4.687"/>
<lb/>cor fuisse procreatum et reliqua ipsum procreasse, non
<lb/>necessario tamen sequitur, ut functiones in adultis animalibus
<lb/>ab illo fiant, neque enim idem generationis et
<lb/>dispensationis principium existit.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">


<p rend="indent">
 <lb/>Sed jam ad id, quod praecipue est in hac
<lb/>disputatione propositum, digressi istos ipsius ostendemus ne
<lb/>ilia quidem, quae a medicis inquiruntur, recte fuisse perfcrutatos,
<lb/>sed putare, si a natura foetum formari dicant,
<lb/>nihil sane se amplius quam nomen omnibus conluctum
<lb/>dixisse. Nemo enim tam stolidus est, ut non intelligat,
<lb/>quandam foetus generationis causam esse, quam omnes
<lb/>naturam appellamus, quae ejus sit substantia, ignorantes.
<lb/>Ego vero, sicut ostendi, corporis nostri structuram esummam
<lb/>ejus, qui illud fabricatus est, et sapientiam simul
<lb/>et potestatem repraesentare, ita velim mihi philosophos
<lb/>istos opificem indicare, deusne aliquis sit sapiens, qui primum
<lb/>sane cogitaverit, quale cujusque animantis corpus
<lb/>fingere conveniret, deinde potentiam ipsius, qua quae proposuit
<pb n="4.688"/>
<lb/>absolvit, an anima quaedam a divina differens;
<lb/>non enim naturae dictae substantiam, sive corporea, sive
<lb/>incorporea sit, summe prudentem esse dictitant; quam
<lb/>tam artificiose foetuum formalionem moliri nulla ratione
<lb/>persuaderi posse pronunciant. Hoc enim ab Epicuro et
<lb/>iis, qui citra providentiam omnia fieri arbitrantur, audientes
<lb/>non credimus. Atqui necessarium est, aut motu
<lb/>quodam irrationali et inartificiose foetuum formationem optimum
<lb/>finem consequi, aut, quemadmodum qui miracula
<lb/>moliuntur, ubi motus initium ipsis exhibuerint, ipsi quidem
<lb/>discedunt, opificia vero ipsa ac machinae aliquoufque
<lb/>non multo tempore artificiose moventur, ita etiam
<lb/>deos, postquam stirpium animaliumque femina in tantam
<lb/>motuum successionem idonea praepararint, nihil praeterea
<lb/>ipsos agere. Verum priorem opinionem convincere
<lb/>opus non habeo, ut quam in ipsi, ad quos potissimum
<lb/>haec mihi disputatio instituta est, damnarint; alteram accuratius
<lb/>inspiciendam censeo, an fieri possit, ut talis humiditas,
<pb n="4.689"/>
<lb/>qualis in genitura apparet, in tanta motuum
<lb/>mutuo se excipientium furie nihil aberret, donec congruum
<lb/>finem fuerit confequnta. Quemadmodum enim optimum
<lb/>est nusquam in tanta partium copia cafu delinquere, ita
<lb/>esiam artificiosam motus consequentiam ab irrationali quadam
<lb/>fieri substantia, quemadmodum ipsi dicunt, affirmare
<lb/>temerarium est. Hoc adhuc admirabilius, quod per totam
<lb/>vitam omnibus nobis videntibus accidit, quod nemo
<lb/>eorum, qui naturae cognitionem profitentur, vel intellexit,
<lb/>vel inquirere, quomodo fieret, dignatus est. Quid autem est
<lb/>illud, quod in partium functionibus accidit? Perspicuitatis
<lb/>vero causa uno aut altero exemplo absolvemus orationem.
<lb/>Proponatur primum manus, quae omnes digitos
<lb/>tribus ossibus compositos atque inter se articulis commissos
<lb/>habet; in quibus nimirum primum exerceri satius esset
<lb/>issos, qui coelum ac mundum univerfum erant contemplaturi,
<lb/>quomodo scilicet sint fabricati, quibusque instrumentis
<lb/>motus ipsis accederet ; quomodo aliquando articulis
<pb n="4.690"/>
<lb/>vel simul omnibus vel privatim singulis extenderentur,
<lb/>aliquando in latus flecterentur, idque dupliciter, vel
<lb/>ad parvum vel ad magnum digitum. Si enim novissent,
<lb/>per mufculos omnes hos motus fieri, nobis ignorantibus,
<lb/>priusquam per dissectionem in conspectum venissent, admiratrfane
<lb/>essent, quomodo non solum nos, sed parvuli
<lb/>esiam infantes, quum aliquem digitum vel extendere vel
<lb/>inflectere jubentur, statim id faciant, licet moventem
<lb/>musculum non cognoscant. Quod in lingua magis adhuc
<lb/>mirabile est, de cujus musculorum numero inter anatomicos
<lb/>non convenit; tantum abest, ut eos, qui singulis
<lb/>motionibus praesunt, certo cognoscant. Verum hoc quoque
<lb/>a diligentioribus medicis indagatum est; ac quidam
<lb/>fuit, qui dixit, unumquemque musculum quasi animal voluntatem
<lb/>nostram perfentientem attrahere ac circumducere
<lb/>linguam in convenientem figuram ad vocem exprimendam;
<lb/>atque hoc omnibus aliis probabile minime videtur. Mirum
<lb/>autem illud omnes putant, parvum puerulum; ubi
<pb n="4.691"/>
<lb/>audiverit hanc vocem, panis, quum neque quomodo lingua
<lb/>figuretur cognoscat, itaque a quibus musculis ad sisse
<lb/>gulas vocum motiones agatur, eam, imo totum etiam deinceps
<lb/>versum exprimere; in qua re lingua multas mutaliones
<lb/>singulis vocibus accommodatas moliatur. Caeterum
<lb/>quum plures quam trecenti musculi in nobis sint,
<lb/>non est sane credendum, unumquemque ex ipsis animal
<lb/>esse. Ab hac igitur opinione utpote absurda ego digrefsus
<lb/>ad aliam ab aliis viris celebratam descendi, nempe
<lb/>a nervis ad e originem suam musculos trahi, atque hinc
<lb/>fieri, ut ad eorum attractionem inferior ossium, quae articulos
<lb/>constituunt, pars, cui musculi caput inseritur,
<lb/>etiam fequatur. Sed hic quoque, praeterquam quod non
<lb/>cognoscimus adhuc, quisnam musculus attrahendus sit, ipsorum
<lb/>etiam nervorum magnitudo adhuc refragatur, utpote
<lb/>quum minimi nervi musculis inferantur, qui neque,
<lb/>dum vivit animal, in voluntariis functionibus moveri, quemadmodum
<lb/>musculi, apparent, imo neque in mortuo, si
<lb/>nostris manibus trahamus musculos, sicut illi articulorum
<pb n="4.692"/>
<lb/>offa trahere cernuntur. Atqui inde, quod singuli musculi
<lb/>moventur, prout voluntas fuerit, non est credibile, semen
<lb/>perinde ac miracula fuisse constructum, ignorare autem
<lb/>ipsum, neque, quid agat, prorsus intelligere. Nam eorum
<lb/>orasse, qui animam suum sibi corpus formare dicunt, ex
<lb/>quibusdam apparentibus probabiliter consirmata, hinc
<lb/>controversiam obtinet. Etenim stabilit ipsam singularum
<lb/>corporis partium usus, qui, simul dum etiam generantur,
<lb/>inesse animalibus ipsis videtur: unumquodque enim animal
<lb/>cernimus ea praecipue parte, quae aliis praestat,
<lb/>sese defendere; vitulum sane cornu petere prius etiam,
<lb/>quam cornua produxerit; pullum equinum calcitrare nondum
<lb/>solidis ungulis; sicut catulum quoque, licet dentes
<lb/>non validos habeat, morsu aggredi; volucres volare conari,
<lb/>etsi non possint. Haec omnia videntur significare,
<lb/>animam, quae partibus his utitur, ipsarum usum cognoscere,
<lb/>quasi ipsa eas fabricarit, non ab alio fabricatis utatur.
<lb/>Sed cur, ubi partem aliquam movere voluerimus
<pb n="4.693"/>
<lb/>quocunque modo, ea statim moveatur, licet moventem
<lb/>musculum non agnoscamus, longe difficillimum est; vix
<lb/>enim ex disseclione anatomicis propria uninscuiusque
<lb/>mufculi functio inventa est. Ob quod nonnulli existimaxunt,
<lb/>aliam esse animam, quae unamquamque partem
<lb/>construxiflet, aliam, quae ad voluntarias functiones incitaret;
<lb/>atque hac ratione videtur adhuc in animalium corporibus
<lb/>permanere ea, quae partes effingit; non enim fieri
<lb/>potest, ut ea, quae nunc adest, convenienter singulis utatur,
<lb/>ea vero, quae est fabricata, abierit. Itaque oratio de
<lb/>anima hac, quae partes conformarit, omnino incerta est
<lb/>minimeque probari potest; unum illud saltem manifeste
<lb/>indicare mihi videtur, scilicet opificis, qui nos condidit,
<lb/>artificium; quod nemo, qui modo libero animo rem perpendat,
<lb/>reserre in irrationalem fortunam potest. Nam
<lb/>quum in animalis corpore musculi sunt multo plures quam
<lb/>trecenti illi, qui pro voluntate partes movent, unufquifqua
<lb/>ex ipsis et formam, et magnitudinem, et caput, et
<pb n="4.694"/>
<lb/>finem, et situm admodum convenientem habet; nervusque
<lb/>ac vena et arteria tam apte pro musculi magnitudine
<lb/>et loco inseruntur, ut nullum ex iis, quum tam
<lb/>multa sint, reprehendi possit; id quod in libris de usu
<lb/>partium demonstratum est. Attamen, si trecentarum partium
<lb/>structurae, singulae decem scopes obtinentes, in totum
<lb/>sint absolutae, ad trium millium numerum omnes
<lb/>evadent; et nondum tamen, id quod maxime mirandum
<lb/>in harum fabricatione est, diximus, aequales prorsus esse
<lb/>in sinistris partibus musculos iis, qui in dextris sunt, arteriis
<lb/>item arterias, venis venas, ac nervis nervos, ut
<lb/>tria millia scoparum duplicanda jam sint. Idem est in
<lb/>ossibus, quae plura quam ducenta numerantur. Etenim et
<lb/>horum singulorum scopi quum sint longe plures quam
<lb/>decem, constat, si duplicenlur, plura quam millia quatuor
<lb/>fore. Eadem ars in visceribus omnibus et demum omnibus
<lb/>partibus spectari potest; ut, siquis scopas uniusculufque
<lb/>structurae numerare velit, numerus omnium integre
<pb n="4.695"/>
<lb/>absolutorum, in dena millia, non millia, redigatur, quos
<lb/>ego nequaquam, ut dixi, nisi a sapientissimo ac potentillimo
<lb/>opifice factos esse crediderim. Quis autem hic sit,
<lb/>sperabam me prius a philosophis esse auditurum, qui de
<lb/>mundo rerumque universarum generatione pronunciant;
<lb/>multo enim facilius, quomodo corpus constructum sit, nofci
<lb/>existimabam. Sed quum uni horum, qui primus obtigisset, discipulum
<lb/>me tradidissem, speraremque ab eo demonstrationes,
<lb/>quemadmodum in Geometria didiceram,
<lb/>auditurum me esse, cognovissemque eum non modo
<lb/>non geometricas (<hi rend="italic">lineares</hi>) demonstrationes, sed ne
<lb/>oratorias quidem argumentationes callere, ad alium me
<lb/>contuli, qui etiam ipse ex propriis argumentis contraria
<lb/>iis, quae a priori audiveram, pronunciabat; quumque et
<lb/>tertio et quarto fuissem expertus, nuliius rei (ut dixi)
<lb/>polui inculpatam aliquam demonstrationem audire. Quamobrem
<lb/>maximo dolore affectus mecum ipse coepi invefugare,
<lb/>an aliquam de structura animalium validam rationem
<lb/>possem invenire; ac nullam deinde inveni; id
<pb n="4.696"/>
<lb/>quod hoc in libro fateor ingenue, peritos hac in re philofophos
<lb/>hortatus, ut, si quid titulo ipsorum dignum invenerint,
<lb/>nobis id velint sine invidia communicare. Nam
<lb/>quum puerulos videamus sonare, quaecunque eos jusserimus,
<lb/>verbi causa smyrnam, scalpellum, smegma, neque
<lb/>tamen musculos, qui linguam commode, ut haec vox exigit,
<lb/>movent, multo minus etiam nervos cognoscere, maxime
<lb/>probabile existimo esse, ilium, qui linguam nostram
<lb/>finxit, quicunque is fuerit, vel ipsum adhuc in formatis
<lb/>partibus permanere, vel partes ipsas animantia constituisse,
<lb/>quae voluntatem principis parsis animae nostrae cognoscerent.
<lb/>Sed quum hinc sequi videam, aliam esse principis
<lb/>partis nostri animam, aliam, quae in singulis partibus
<lb/>est, vel prorsus unam esse communem, quae omnia gubernet,
<lb/>adeo dubius haesito, ut ne vel quod fieri possit
<lb/>intelligam, tantum abest, ut rectam cognitionem aliquam
<lb/>de artifice, qui nos finxit, habeam. Quum enim audio,
<lb/>quosdam philosophos dicere, materiam animatam, quae ab
<pb n="4.697"/>
<lb/>aeterno est, in ideas respiciendo se ipsam exornare, magis
<lb/>adhuc inteliigo, unam oportere esse animam, quae et
<lb/>nos formet, et quae singulis particulis nunc utatur. Huic
<lb/>autem opinioni adversatur, quod, quae nos regit anima,
<lb/>appetitionibus ipsius inservientes partes ignoret. Nam qui
<lb/>de elementaribus vocibus scribere aggressi sunt, eo processere,
<lb/>ut definierint, aliam firmata lingua ad dentes, qui
<lb/>incisorii vocantur, vel superioris vel inferioris maxillae,
<lb/>aliam item ad palatum aut in aliquam aliam partem reflexam
<lb/>fieri, quemadmodum etiam spiritum, qui e gutture
<lb/>afcendit, interdum ad narium foramina pervenire
<lb/>inquiunt, interdum aperto ore efflari, atque eum nunc
<lb/>copiosum atque universum, nunc paucum ac, pausatim
<lb/>exire. De musculis vero, qui motiones has praestant,
<lb/>nullus mentionem fecit; quando neque illi, qui ad plurimam
<lb/>dissectionis experientiam pervenerunt, certi aliquid
<lb/>invenerunt. Verum qui nihil horum invenerunt, neque
<pb n="4.698"/>
<lb/>penitus in vestigarunt, non unum modo, sed ferrem quandam
<lb/>enunciatorum connexam temere pronunciant; quornm
<lb/>primum, verbi causa, quod nec sensu percipi, nec
<lb/>ratione inveniri potest, statuunt, nempe cor primum ollinium
<lb/>generari; post hoc alterum, aliasque partes istud
<lb/>effingere; quasi, qui id fabricatus est, quicunque ille sit,
<lb/>perierit, neque amplius adsit. Postea quasi consiequens inferunt,
<lb/>gubernantem animae nostrae partem in corde
<lb/>constitui. Si autem imperans facultas inest, ciborum
<lb/>quoque, ut ajunt, potuum, venereorum et divitiarum
<lb/>appetentem inesse; quin etiam irascibilem et contendentem,
<lb/>quorum sane nullum necessarium est, sed quum primo
<lb/>aspectu fieri posse nonnullis videatur, postea vero multis
<lb/>evidentibus redarguitur. Prima quidem conformatio
<lb/>ad arterias, venas, chorion, jecur, non ad cor nos ducit,
<lb/>si et rationem, et ea, quae ex dissectione apparent, in
<lb/>judicium adhibeamus. Secunda deinde et tertia, sicut
<pb n="4.699"/>
<lb/>prius a nobis dictum est, et ad ea, quae, ubi in lucem
<lb/>editus est foetus, partim, quum prius neutiquam essent,
<lb/>adnascuntur, parlim inchoata perficiuntur. Maxime vero
<lb/>admirari aliquis posset, quomodo natorum similitudo ad
<lb/>parentes efficiatur; videtur siquidem rursus, quae corpus
<lb/>conformat anima, utpote in femine contenta, a parentibus
<lb/>in foetum pervenire: cujus quidem substantia quaenam
<lb/>sit, dicere non possum, quum a quibusdam andiverim,
<lb/>eam, quum incorporea sit, ut aiunt, simul cum fernine
<lb/>ingredi, ipso tanquam materia idonea ad formandum
<lb/>foetum utentem. Quidam ipsorum non materiam, sed instrumentum
<lb/>ipsius femen esse produnt, materiam enim
<lb/>esse matris sanguinem, quum nonnulli contraria penitus
<lb/>affirment. Videtur enim ipsis artifex esse semen, nonnullis
<lb/>sane totum, aliis sptritus in ipso contentus. Sed
<lb/>de his feorlint quodam in libro a nobis scriptum est, ubi
<lb/>ea, quae a Chrysippo in libris de anima dicuntur, consideramus,
<lb/>atque item in altero, ubi recensemus, in quibus
<pb n="4.700"/>
<lb/>Plato p quum de anima agit, a se ipso dissentire videatur.
<lb/>Caeterum quum nullam, quod dixi, inveniam opinionem
<lb/>scientifice demonstratam, fateor, me de substantia animae
<lb/>dubitare, nec vel probabile quippiam de ea quod asseram
<lb/>habere. Fateor itaque et de foetuum formatrice causa
<lb/>nihilo plus certi me serre. Nam fummam in horum conformatione
<lb/>et sapientiam et potentiam video, neque poffum
<lb/>existimare, eam quae in foetu est animam, ab Aristotele
<lb/>vegetantem, appetentem a Platone, a Stoicis me
<lb/>animam quidem prorsus, sed naturam appellatam, foetum
<lb/>ipsum formare, ut quae non modo sapiens non sit, sed
<lb/>omni prorsus rasione careat; neque rursus ab hac opinione
<lb/>in totum possum,reoedere, quum similitudinem,
<lb/>quam filii habent cum parentibus, specto; ac post partum
  <lb/>in reliqua vita corpus nostrum a rationali anima <hi rend="italic">dispensari</hi>
<lb/>nego, quod ante dissectionem neque, partes corporis,
<lb/>neque ip farum functiones cognoscamus. Quum autem,
<lb/>quidam mihi ex Platonicis magistris diceret, animam,
<pb n="4.701"/>
<lb/>quae per totum mundum diffusa extensaque est, foetus
<lb/>formare, artem et potentiam ilia dignam existimavi;
<lb/>scorpiones autem, phalangia, muscas, culices, viperas,
<lb/>vermes, lumbricos, ascaridas, ab eadem fingi ac formari
<lb/>nunquam credidi, prope ad impietatem accedere hanc
<lb/>opinionem ratus; neque esiam materiae animam tantum
<lb/>artificii adeptam esse rationi consentaneum videtur.
<lb/>Tantum igitur hoc de causa animalium formatrice pronunciare
<lb/>me posse confido, quod et ars et sapientia in
<lb/>ea sit maxima, sicut et quod, posteaquam formatum corpus
<lb/>fuerit universum, per totam vitam tribus motuum
<lb/>principiis, ex cerebro per nervos et musculos, ex corde
<lb/>per arterias; ex jecore per venas, gubernetur. Ex quibus
<lb/>autem principiis, quod manifeste non anius sim statuere,
<lb/>quum aliis in libris declaravi, tum in eo praecipue, qui
<lb/>est de animae speciebus, animae substantiam nusquam
<lb/>auius definire. Neque enim, an corporea sit anima
<pb n="4.702"/>
<lb/>omnino, an incorporea, aetemane prorsus, an corruptioni
<lb/>obnoxia, linearibus demonstrationibus ustum quempiam
<lb/>inveni, quemadmodum a nobis commentario de animae
<lb/>speciebus comprehensum est.</p>
</div>
</div></body>
  </text>
</TEI>
