<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../verbatim_theme/verbatim.xsl"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De typis</title>
        <author xml:lang="lat">Galenus</author>
        <editor role="translator">Kühn, Karl Gottlob</editor>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <funder>Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts. The following text is taken verbatim from the Latin translation of Galen’s complete works published by Karl Gottlob Kühn from 1821 to 1830. The text was produced from the image of Kühn's edition digitised by the Bibliothèque numérique Medica (BIU Santé médecine, Université Paris Cité) using ABBYY FineReader 15.</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno type="filename">tlg0057.tlg048.verbatim-lat1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Kühn, Karl Gottlob</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">7</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="463" to="474">463-474</biblScope>
              <date>1824</date>
            </imprint>
          </monogr>
          
        <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x07">BIU Santé, Medica</ref></biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Basel">
            <title xml:lang="lat">Γαληνοῦ Ἅπαντα. Galeni Pergameni Opera omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Camerarius, Joachim</editor>
            <editor>Fuchs, Leonhart</editor>
            <editor>Gemusaeus, Hieronymus</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cratander</publisher>
              <pubPlace>Basel</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">3</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="470" to="471">470-471</biblScope>
              <date>1538</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00039x03">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Chartier, René</editor>
            <imprint>
              <publisher>[s.n.]</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">7</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="152" to="156">152-156</biblScope>
              <date>1649</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x07">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" xml:lang="la" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg048.verbatim-lat1">

<pb n="7.463"/>



<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENI DE TYPIS LIBER. </head>


<p rend="indent">
 <lb/>Quum multi lusius de typorum speculatione
<lb/>tractaverint, necessarium ipse putari contractioribus terminis
<lb/>ac circumscriptione haec percurrere ; ita rem numeratu
<lb/>ac tritu recens arti incumbentibus facilem existimans, quae
<lb/>simplex et posit simpliciorem comprehensionem facilior est;
<lb/>ac veluti ex promptu cuilibet ebria. Hinc autem auspicandum
<lb/>est.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">


<p rend="indent">
 <lb/>Typus ordo est intentionis et remissionis;
<lb/>periodus autem tempus est intentionis et remissionis in
<lb/>morbis. Pauci affectus typum non habent, ut atrophia,
<pb n="7.464"/>
<lb/>paralysis, elephantiasis et his consimiles. Plures vero uftectus
<lb/>typum habent quidem, sed rarius. Omnium maxime
<lb/>febres typos- habent, exceptis continuis assiduis dictis,
<lb/>vel inordinatis.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">


<p rend="indent">
 <lb/>Typorum alii fiunt primi, alii fecundi;
<lb/>alii consistentes, alii mobiles ; ac rursus alii simplices, alii
<lb/>compositi. Primi igitur sunt, qui parvam habent invafionem,
<lb/>longam autem remissionem, quales tertianae et quertanae.
<lb/>Secundi autem, qui longam . habent invafion em,
<lb/>parvam autem remissionem, ut quotidianus et extensus semitertianus.
<lb/>Inter extensos autem hic siclus alteratus apud
<lb/>veteres nominatus est. Consistentes vero sunt, qui iisdem
<lb/>horis invadunt et remittunt; mobiles, qui semper aliis
<lb/>horis invadunt. Ex quibus, qui quidem praevertunt et
<lb/>horas citius promovent, praeoccupaturii appellantur; qui
<lb/>tardius morantur, posteriores. At simplices sunt, qui
<lb/>unam sariunt intentionem ; compositi, qui ex pluribus constant
<pb n="7.465"/>
<lb/>et inuasionibus et remissionibus. compositurum autem
<lb/>typorum alii ex genere similibus constituuntur, alii ex
<lb/>genere diversis. Ex similibus quidem genere, quum quotidianus
<lb/>typus, verbi gratia, simplex duplici quotidiano
<lb/>commiscetur; aut tertiani duplices, aut tres tertiani concurrunt;
<lb/>aut rursus duo et tres quartani Ex genere diversis
<lb/>quum quotidianus, verbi causa, tertiano complicatur,
<lb/>aut tertianus quartano, aut alteri cuipiam ex iis, qui ejusdem
<lb/>generis non fiant.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">


<p rend="indent">
 <lb/>Quotidianus autem est, qui quotidie unam
<lb/>molitur accessionem, eandemque in longitudine modum fervantem,
<lb/>unam eandemque remissionem. Tertianus est,
<lb/>qui tertio quoque die unam eandemque accessionem lougitudrne
<lb/>commoderatam, et unam eandemque remissionem efficit.
<lb/>Quartanas, qui quarto unam et eandem accessionem et remissionem
<lb/>molitur. Eadem de qulutano et scptimano intelligautur;
<lb/>et siquis alius typorum ordo invenitur. Quotidianum
<lb/>vero comitatur habitus humiditas pituitofi vomitus,
<pb n="7.466"/>
<lb/>sitis non intensa, et totius corporis gravitas, somnus carodes
<lb/>et cataphoricus, pulsus magnus, rarus et laxus, facies
<lb/>sub tumida, flaccida, mollicula, et quae multam materiae
<lb/>pravitatem testetur et conversionem; atque lienis hoc in
<lb/>typo durities subsequetur; et ipso inveterascente tremulae
<lb/>et lethargicae cataphorae, thoracis rheumatismi, hydropicae
<lb/>praeterfusiones subsequuntur. Generatur autem potissimum
<lb/>ob stomachum male affectum. Tertianum comitatur sitis inteusa,
<lb/>aestus, acres et biliosi vomitus, inediae, Iactatio;
<lb/>plerumque sane rigores hunc praecedunt, interdum et perfrigeratio.
<lb/>Pulsus autem tertiana laborantibus parvus et
<lb/>frequens succedit. Quae noctes accessorios dies praecedunt,
<lb/>molestae fiunt; at ubi morbus prorogatur, non amplius
<lb/>fiunt molestae, sed etiam febrim sistunt; atque ita febricitantes
<lb/>aliquando ex tertiana in femitertianam transeunt.
<lb/>Hic typus. omnium facillime solvitur, praesertim in aestate
<pb n="7.467"/>
<lb/>generatus ; id quod Hippocrates indicavit his verbis : Tertiana
<lb/>exquisita septem circuitibus ut longissime iudicatur;
<lb/>raro autem diuturna fit, nili potissimum autumno jam
<lb/>desinente ac hyemem attingente constituta fuerit. Urinae
<lb/>sunt flavae ; sus .etiam adsunt vigiliae. omnia vero . quae
<lb/>tertianam comitantur, etiam haec hemitritaeo accidunt;
<lb/>etenim ejusdem generis communionem obtinent, ut quae
<lb/>.tertio .quoque die et remissionum et accessionum: repetitiones
<lb/>efficiunt. - At proprie seusitertiauis typis accidit invasionum
<lb/>-productio, et quod quas reduplicationes vocamus plerumque
<lb/>cum perfrigeratione et in statu nondum absoluto assideant.
<lb/>Est autem sumitertiana periculosa, ut quae non siolum ftomachum
<lb/>et nervosas partes attingat, et summatim menia,
<lb/>sed etiam lethargicus in somnum delationes, atque cum destriis
<lb/>vigilias invehat, interdum dissolutiones syncopen inducentes
<lb/>linguam .valide siccet,, animae defectum efficiat,
<lb/>vehementer ea quae in alto funi commovens ; in universum
<pb n="7.468"/>
<lb/>typus hic et ferus est et periculosissimus. Interdum primo
<lb/>die constituitur, quemadmodum et reliqui typi; aliquando
<lb/>a Iecundo et tertio die lucipit ; ita ut ab hujusmodi intuitu
<lb/>maxima deceptionis caula melicis oriatur. Generatur
<lb/>etiam ex tertiana producta, ac iirterdum quum solvitur, in
<lb/>tertianam revertitur; nonnunquam ex invafionis longitudine
<lb/>in duas tertianas et quotidianas dirimitur. Frequentius
<lb/>corripit naturam virilem, aetatem florenti proximam, tetnpore
<lb/>potius autumnali, quando etiam valde periculosa accidit.
<lb/>Est autem non semper continua, sed etiam intermittens
<lb/>reperitur. Traditum est ab Hippocrate, non modo
<lb/>acutis eam morbis amrumerandam esse, sed etiam diuturnis.
<lb/>Habet autem tres in magnitudine differentias. Alia enim
<lb/>exigua est semitertiana, alia media, alia magna. Exigua
<lb/>igitur est, quae horarum vigiutiquatuor intervallo redit;
<lb/>media, quae tringintafex; magna vero, quae quadragintaocto
<lb/>, quae et continuae febri propinqua est. Quidam vero
<pb n="7.469"/>
<lb/>semitertianam ita nominatam esse censent, ut semicirculum
<lb/>et femiglobum, minorem eam dimidio quam tertianum est..
<lb/>cultum asseverantes. Alii dictitant semitertianam appellari,
<lb/>ut et sesquialterum numerum, ut tertiana invafione, verbi
<lb/>gratia, ex duodecim horis conflata, semitertiana quidem
<lb/>duodecim tertianae horas comprehendat, dimidiumque illa t
<lb/>rum his adhuc addat, ut omnes numero fiant octodecim,
<lb/>ac dimidio major fit tribus circuitu repetentibus typis, quotidiano,
<lb/>tertiano et quartano, ut horarum fit ipsir vigintiquatuor.
<lb/>Agathinus semitertianam dietam esse pronuntiat
<lb/>a relatione ad tertianam, nam utrisque tertio quoque die
<lb/>fiunt accessiones. Utrum igitur horis aut intervallis semitertiana
<lb/>signatur? Agathino quidem neque horis neque intervallis
<lb/>, (ambo enim haec circumscriptam habent magnitudurem]
<lb/>ut et semilortiana indefinitam habeat constitutionem
<lb/>in latitudine, et horis ut subsequentibus, Quartanum typum
<lb/>comitantur rigores validi, pituitosi vomitus, lienis luflammatio
<pb n="7.470"/>
<lb/>et tumor; interdum et cibi fastidium, et. salivario
<lb/>comitatur; interdum ex contrariis, appetentia intensa,
<lb/>tussiculaque nonnunquam adest, et corporis habitus coriumpium,
<lb/>idcirco difficulter foIxitm, ac diutius omnibus typis
<lb/>perdurat, ut etiam ad biennium usque prorogetur. Ipsis
<lb/>vero quum hrvalefcit, implicatur, ut duas et tres quartanas
<lb/>efficiat, aut etiam ad continuitatem aliquam procedat. Rurfus
<lb/>quum moderatior evadit, in unam convertitur. At
<lb/>fiunt nonnunquam etiam periculosae scbres ob implicita
<lb/>ipsis symptomata, ut phthisim postremo aut hydropicae praeterfufiones
<lb/>efficiant. Frequentior autem quartana potissimum
<lb/>autumno, et solutu contumacllfima est; si per aestatem
<lb/>invadat, Tolutu facilior esu Ac magna ex partu aliis praegressis
<lb/>inordinate supervenit, raro et apsit ab luitio constituitus.
<lb/>Pulsus tertiana laborantes non adeo exiguus magnitudine
<lb/>comitatur, ac quartana occupatos ; neque usque adeo
<lb/>in tumorem attollitur, quantum quotidianae febri accidit.
<pb n="7.471"/>
<lb/>Nam pulsuum mediocritas in hoc typo pro pulsuum ratione.
<lb/>invenitur; interdum etiam per initia iirvasionum rarior ec;
<lb/>qui secundum naturam est, reperitur. Aliae typicos dierum
<lb/>motus servantes, tertio quoque ; aliae typorum maxime
<lb/>expertes ;siugusis. Quae igitur typicos dierum motus servant,
<lb/>vel praeter horas consuetus anticipant, aut tardius
<lb/>remorantur : inordinatae autem fiunt etiam praeter motuum
<lb/>speciem; quare interdum praevertunt, interdum tardius
<lb/>redeunt; inordinate autem utraque, quod alias citra ordinem
<lb/>moveantur, estas consistant; nunquam vero ordinate,
<lb/>ubi a nullo prohibentur, manente dierum sigura in pariicularibus
<lb/>solis inordinationibus. At typi prorsus expertes
<lb/>praeter omnes enumeratus modos, praeterque ordinem die- .
<lb/>rutu fiunt ; nonnullae quidem invadunt ctun nrdiciis, nonnullae
<lb/>omnino sunt inordinatae. Sed speciei differentias
<lb/>plures esse contingit Licet autum praedicto modo confalerare
<pb n="7.472"/>
<lb/>et typorum prius enumeratorum proprietates ut
<lb/>libuerit complicare.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">


<p rend="indent">
 <lb/>At duplicantirr ex typis primi dicti, ut
<lb/>quotidianus, tertianus, quartanus. Quotidianus igitur
<lb/>duplex est, qui fingusis diebus bis similiter accedit, susque
<lb/>remittit. Duo autem tertiani cum diversis accessionibus
<lb/>quotidie oborientibus tertio quoque die sibi ipsis occurrunt
<lb/>Quartani autem, cum uno die bono orto, subsequentibus
<lb/>duobus diebus febris accidit, figuris ; quae per quatuor aesumantur,
<lb/>in singulis invafionum horis servatis. At quotidianus
<lb/>tertiano implicatur, quum primus dies bis insultum
<lb/>experitur, ac his remittit, fequens semel, tertius rursus
<lb/>primo similiter. Quartanus vero quotidiano implicatur,
<lb/>quum primo sane die accessiones duae invadunt; sublaqueotibus
<lb/>duobus una ; quarto similiter duae. At implicantur
<lb/>inter se mutuo quotidianus, tertianus et quartanas, quum
<lb/>primus dies tres habet invafioues ac totidem remissiones;
<pb n="7.473"/>
<lb/>fecundus unam ; tertius duas ; quartus tres ; quintus unam ;
<lb/>sextus duas ; septimus iterum tres ; ac reliqui eundem cum
<lb/>primis ordluem tuentur, ac altero modo typi coeunt, in
<lb/>eandemque figuram reducuntur. Implicatur autem tertianus
<lb/>quartano, quum primus dies duas inuasiones duasque
<lb/>remissiones infert; fecundus nullata prorsus ; tertius unam;
<lb/>ac quartus rursus similiter ; pari modo et reliqui subscquentes.
<lb/>lui plicantur autem tertianus, quartanus et quintanus,
<lb/>quum primo die accessionem fieri contigit, secundo remisi..
<lb/>lienem, ac rursus tertio tertianus et quarto quartanus, ac
<lb/>quinto pariscr semel. <choice><orig>Jam</orig><reg>Iam</reg></choice>  alio quodam modo hujus typi
<lb/>insultus accidit, dum nihilominus in eundem ordinis typum
<lb/>tertianus cum temitertiano complicatus incidit, sicut in fuhscriptione
<lb/>habet. .Haec primo die incepit vesperi cum rigore,
<lb/>ac mane soluta est, perseverarit autem usque ad storam
<lb/>octavam; deinde induit accersio cum perfrictione, ac
<lb/>durat nocte subsequenti ac die usque ad horam octavam ;
<pb n="7.474"/>
<lb/>ruriusque remissio comitatur, deinde in noctem iterum accessio
<lb/>incipit cmn rigore, ac die iturum remissio proportione
<lb/>similis, ac deinceps circulus similiter perficitur.</p>
</div>
</div></body>
  </text>
</TEI>
