<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../verbatim_theme/verbatim.xsl"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">Vocum Hippocratis Glossarium</title>
        <author xml:lang="lat">
<name ref="http://viaf.org/viaf/44299175">Galenus</name>
</author>
        <editor>Kühn, Karl Gottlob</editor>
        <funder ref="https://www.iufrance.fr/">Institut universitaire de France</funder>
<funder ref="https://www.sorbonne-universite.fr/">Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>
<respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts.</resp>
         <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
         <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
         <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
<persName from="2021-11" to="2023-03">Cahal Taaffe</persName>
</respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno>urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg106.verbatim-grc1</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Kühn, Karl Gottlob</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">19</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="62" to="157">62-157</biblScope>
              <date>1830</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x19">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Basel">
            <title xml:lang="lat">Γαληνοῦ Ἅπαντα. Galeni Pergameni Opera omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Camerarius, Joachim</editor>
            <editor>Fuchs, Leonhart</editor>
            <editor>Gemusaeus, Hieronymus</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cratander</publisher>
              <pubPlace>Basel</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">5</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="705" to="719">705-719</biblScope>
              <date>1538</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00039x05">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Chartier, René</editor>
            <imprint>
              <publisher>[s.n.]</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">2</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="79" to="107">79-107</biblScope>
              <date>1638</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x02">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">Greek</language>
        
      </langUsage>
    </profileDesc>
    
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg106.verbatim-grc1">

<div type="textpart" subtype="book" n="1">
<pb n="19.62"/>
<milestone unit="ed2page" n="2.79"/>
<milestone unit="ed1page" n="5.705"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="Prooemium">
  <head>ΓΑΛΝΟΥ ΤΩΝ ΙΠΠΟΚΡΑΤΟΥΣ
    <lb/>ΓΑΩΣΣΩΝ ΕΞΗΣΙΣ.</head>
<p rend="indent">
<lb n="1"/><label type="head"><num value="0">Προοίμιον.</num></label> Τὰς παρ’ Ἱπποκράτει γλώσσας, ὦ
<lb n="2"/>Τεῦθρα, βουληθέντι σοι διὰ βραχυτάτων ἡμᾶς ἐξηγήσασθαι,
<lb n="3"/>προθύμως ὑπήκουσα τοῖς τοιούτοις ἐπιθυμήμασιν ὑπηρετεῖσθαί
<lb n="4"/>τε κάλλιστα κάλλιστον εἶναι νομίζων. ἔσται δὲ, ὡς
<lb n="5"/>αὐτὸς ἐκέλευσας, ἡ τάξις τῷ λόγῳ κατὰ τὴν τῶν γραμμάτων
<lb n="6"/>τάξιν, ἀφ’ ὧν αἱ γλῶτται τὴν ἀρχὴν ἔχουσι, πρότερόν
<lb n="7"/>γε διορισαμένοις ἡμῖν ὅπη διαφέρει τοῦ πᾶσαν ἐξηγήσασθαι
<lb n="8"/>τὴν Ἱπποκράτους λέξιν τὸ τὰς γλώττας μόνας. ὅσα
<pb n="19.63"/>
<lb n="1"/>τοίνυν τῶν ὀνομάτων ἐν μὲν τοῖς πάλαι χρόνοις ἦν συνήθη,
<lb n="2"/>νυνὶ δ’ οὐκέτι ἐστὶ, τὰ μὲν τοιαῦτα γλώττας καλοῦσι καὶ
<lb n="3"/>ταύτας ἐξηγησάμενος ἔρχομαι, τὰ δὲ ἄλλα πάντα ὅσα ζητήσεως
<lb n="4"/>μὲν οὐχ ἥττονος προσδεῖται, συνήθη δέ ἐστιν εἰς
<lb n="5"/>τάδε κατὰ τὰς τῶν συγγραμμάτων αὐτῶν ἐξηγήσεις ἄμεινον
<lb n="6"/>ἐπισκοπεῖσθαι. τίς γὰρ ἡ κρίσις καὶ τί τὸ θεῖον καὶ τί
<lb n="7"/>τὸ ἀρτίως καὶ τίς ἡ ἐπ’ ἄκρον εὐεξία καὶ πάνθ’ ὅσα τοιαῦτα
<lb n="8"/>λόγου μὲν παμμήκους εἰς ἐξήγησιν δεῖται, συνήθη δέ ἐστιν
<lb n="9"/>οὐδὲν ἧττον ἢ βίος καὶ βραχὺς καὶ τέχνη καὶ μακρὰ καὶ
<lb n="10"/>καιρὸς καὶ ὀξὺς καίτοι καὶ τούτων ἔνια δεῖταί τινος ἐξηγήσεως·
<lb n="11"/>ὅθεν ἔμοιγε καὶ θαυμάζειν ἐπῆλθε τῶν ἅπασαν
<lb n="12"/>ἐξηγεῖσθαι τὴν Ἱπποκράτους λέξιν ἐπαγγειλαμένων, εἰ μὴ
<lb n="13"/>συνίασιν ὅτι πλείω παραλείπουσιν ὧν διδάσκουσι. πολλὰ
<lb n="14"/>γοῦν βιβλία Διοσκουρίδης γράψας, οὐχ ὁ ἐπικληθεὶς Φακᾶς,
<lb n="15"/>ὁ Ἡροφίλειος, ἀλλ’ ὁ νεώτερος ὁ κατὰ πατέρας ἡμῶν οὐχ
<lb n="16"/>ὅπως τὸ ἥμισυ μέρος, ἀλλ’ οὐδὲ τὸ τρίτον ἢ τέταρτον ἐξηγήσατο
<pb n="19.64"/>
<lb n="1"/>τῆς ὅλης λέξεως· τούτῳ μέν γε πρὸς τοῖς ἄλλοις
<lb n="2"/>καὶ δύο ταῦτα ἐξ ἐπιμέτρου καθ’ ὅλον πεπλημμέληται τὸν
<lb n="3"/>λόγον· ὀνομάτων τε σαφεστάτων μνημονεύειν μὴ ὅτι πολλῆς,
<lb n="4"/>ἀλλὰ μηδὲ ἐλαχίστης ἐξηγήσεως δεομένων καὶ τούτων αὐτῶν
<lb n="5"/>πλεονάκις. ταῦτά τε οὖν ἡμεῖς περιίδομεν καὶ πρὸς τούτοις
<lb n="6"/>ἔτι τὸ διηγεῖσθαι τὴν ἰδέαν ἑκάστου φυτοῦ καὶ βοτάνης
<lb n="7"/>καὶ τῶν μεταλλευομένων· ἤδη δὲ καὶ τῶν ἰχθύων καὶ τῶν
<lb n="8"/>ζώων ὅλων ὅσων ἂν ἑκάστοτε τύχῃ μεμνημένος ὁ Ἱπποκράτης,
<lb n="9"/>ἅπερ ὁ Διοσκουρίδης οὐκ αἰδεῖται μεταγράφων ἐκ τῶν
<lb n="10"/>Νίγρου τε καὶ Παμφίλου καὶ Διοσκουρίδους τοῦ Ἀναζαρβέως
<lb n="11"/>καὶ πρὸ τούτων Κρατεύα τε καὶ Θεοφράστου καὶ
<lb n="12"/>Ἡρακλείδου τοῦ Ταραντίνου καὶ ἄλλων μυρίων· οὕτως δὲ
<lb n="13"/><milestone unit="ed2page" n="2.80"/> καὶ πόλεων ὀνόματα διηγεῖται γνωριμωτάτων καὶ ἄστρων
<lb n="14"/>ὁμοίως ἐπιφανεστάτων, ἃ μηδὲ ἂν παῖς ἀγνοήσειε.
<lb n="15"/>ταῦτα δὲ καὶ ἄλλοι πολλοὶ τῶν ἐξηγησαμένων ἁμαρτάνουσιν.
<lb n="16"/>εἰ τοίνυν ταῦτά τις περιέλοι πάντα, τὰς γλώττας ἂν
<pb n="19.65"/>
<lb n="1"/>ἐξηγήσατο μόνας, ὥσπερ ὁ Ἡρόφιλος ἐποίησε καὶ Βακχεῖος,
<lb n="2"/>Ἀριστάρχου τοῦ γραμματικοῦ τὸ πλῆθος αὐτῷ τῶν παραδειγμάτων
<lb n="3"/>ἀθροίσαντος, ὥς φασιν. ἡμεῖς δὲ, ὡς οἶσθα,
<lb n="4"/>πλείω κἀκείνων ἐκλείψαντες ἐν ὑπομνήμασιν ἔχομεν· ἃ τάχα
<lb n="5"/>ἂν εί βουληθείης, καὶ αὐτὰ διὰ μακροτέρας διεξόδου συνθείημέν
<lb n="6"/>σοι. νυνὶ δὲ τὸ κεκριμένον καὶ δι’ ἐκείνων τῶν
<lb n="7"/>μακρῶν ὑπομνημάτων ἀποδεδειγμένον ἀξιώσαντί σοι διὰ
<lb n="8"/>κεφαλαίων ἔχειν ὁ λόγος ὅδε σύγκειται περιέχων οὐ μόνον
<lb n="9"/>ὅσα τοῖς ἄλλοις παλαιοῖς ὑπάρχοντα συνήθη τῶν ὀνομάτων
<lb n="10"/>οὐκέτι ἐστὶν ἐν ἔθει νῦν, ἀλλὰ καὶ ὅσα κατὰ τινα τρόπον
<lb n="11"/>ἴδιον αὐτὸς ἐποίησεν ὁ Ἱπποκράτης ἢ μετενεγκὼν ἀπὸ τοῦ
<lb n="12"/>συνήθους ἢ σχῆμα περιθεὶς ἕτερον ἢ τὸ σημαῖνον ὑπαλλάξας.
<lb n="13"/>ὅτι γὰρ ἐποίουν οἱ παλαιοὶ πολλὰ τῶν ὀνομάτων αὑτοῖς
<lb n="14"/>δέδεικται μὲν ἱκανῶς καὶ πρὸς Ἐρατοσθένους ἐν τοῖς
<lb n="15"/>περὶ ἀρχαίας κωμῳδίας, δείξαιμι δὲ ἄν σοι κἀγὼ νῦν διὰ
<lb n="16"/>βραχέων, ἐπὶ παραδειγμάτων ὀλίγων ὑπὲρ τοῦ γινώσκειν
<lb n="17"/>ἐναργέστερον, οἷον μέν τι ἡ γλῶττά ἐστιν, οἷον δέ τι καὶ
<lb n="18"/>τὸ παραπλήσιον αὐτῇ, τὸ <milestone unit="ed1page" n="5.706"/> γεγονὸς ὑπό τινος τῶν
<pb n="19.66"/>
<lb n="1"/>παλαιῶν· νομίζω δή σοι τὰ ὑπὸ Ἀριστοφάνους ἀρκέσειν
<lb n="2"/>τὰ ἐκ τῶν Δαιταλέων, ὧδέ πως ἔχοντα. πρὸς ταῦτα σοι
<lb n="3"/>λέξων Ὅμηρε γλώττῃ τινι καλοῦσι κόρυκα. προβάλλει γὰρ
<lb n="4"/>ἐν ἐκείνῳ τῷ δράματι ὁ ἐκ τοῦ δήμου τῶν Δαιταλέων
<lb n="5"/>πρεσβύτης τῷ ἀκολάστῳ υἱεῖ πρῶτον μὲν τὰ κόρυκά τί
<lb n="6"/>ποτ’ ἐστὶν ἐξηγήσασθαι, μετὰ δὲ τοῦτο τί καλοῦσιν ἀμενηνὰ
<lb n="7"/>κάρηνα· κακεῖνος μέντοι ἀντιπροβάλλει τὴν ἐν τοῖς Σόλωνος
<lb n="8"/>ἄξοσι γλῶτταν, εἰς δίκας διαφέρουσας ὡδί πως· ὁ μὲν
<lb n="9"/>οὖν σὸς, ἐμὸς δὲ οὕτος ἀδελφὸς, φρασάτω τί καλοῦσιν
<lb n="10"/>ἰδοῦσί τε. ἐφεξῆς προβάλλει τί ποτέ ἐστι τὸ εὖ ποιεῖν. ἐξ
<lb n="11"/>ὧν δῆλον ὡς ἡ γλῶττα παλαιόν ἐστιν ὄνομα τῆς συνηθείας
<lb n="12"/>ἐκπεπτωκός. ὅτι δὲ καὶ αὐτὸς ἕκαστος τῶν περὶ λόγους
<lb n="13"/>ἐχόντων ἠξίου ποιεῖν ὀνόματα καινὰ δηλοῖ μὲν καὶ Ἀντιφῶν
<lb n="14"/>ἱκανῶς, ὅς γε ὅπως αὐτὰ ποιητέον ἐκδιδάσκει, δηλοῖ
<lb n="15"/>δὲ καὶ αὐτὸς οὕτος ὁ Ἀριστοφάνης ἐν ταὐτῷ δράματι διὰ
<lb n="16"/>τῶνδε, ἅλις ὀρέλη καὶ μύρον καὶ ταινίαι. εἶτα ὁ πρεσβύτης
<lb n="17"/>ἐπισκώπτων, ἥδουσ’ ὀρέλη· τοῦτο παρὰ Λυσιστράτου. πάλιν
<lb n="18"/>δὲ αὐτοῦ τοῦ ἀκολάστου υἱέως εἰπόντος, ἡμῶν ἴσως οὐ
<pb n="19.67"/>
<lb n="1"/>καταπληγήσῃ τῷ χρόνῳ· καὶ τοῦθ’ υἱοῦ ο πρεσβύτης ἐπισκώπτων
<lb n="2"/>ἐρεῖ, τὸ καταπληγήσῃ τοῦτο παρὰ τῶν ῥητόρων.
<lb n="3"/>εἶτ’ αὖθις ἐκείνου φάντος, ἀποβήσεταί σοι ταῦτα ποῖ τὰ
<lb n="4"/>ῥήματα, πάλιν ὁ πρεσβύτης καὶ τοῦτο σκώπτει, παρ’ Ἀλκιβιάδου
<lb n="5"/>τοῦτο ἀποβήσεται. καὶ μέν γε καὶ ὁ υἱὸς οὐδέπω
<lb n="6"/>παυόμενος οὐδὲ αἰδούμενος τὸν γέροντά φησι, τί ὑποτεκμαίρῃ
<lb n="7"/>καὶ κακοὺς ἄνδρας λέγεις καλοκἀγαθίαν ἀσκοῦντας.
<lb n="8"/>εἶτα ὁ πρεσβύτης, οἶμαι, ὦ Θρασύμαχε, τίς τούτων τῶν
<lb n="9"/>ξυνηγόρων σε ῥύεται. δῆλον οὖν ἐκ τούτων οἶμαί σοι γεγονέναι,
<lb n="10"/>ὡς εἶπον, εἶναι τρόπον τῶν γλωττῶν ἢ τοῦ κοινοῦ
<lb n="11"/>πᾶσιν ὀνόματος ἐκπεσόντος τῆς ἐπικρατούσης συνηθείας ἢ
<lb n="12"/>τοῦ γενομένου πρός τινος τῶν παλαιῶν, μὴ παραδεχθέντος
<lb n="13"/>ὅλως εἰς τὴν συνήθειαν. οὕτως οὖν καὶ Ἱπποκράτης τὰ
<lb n="14"/>μὲν ἐκ τῶν ὄντων οὐ συνηθῶν ὀνομάτων παραλαμβάνει, τὰ
<lb n="15"/>δὲ αὐτὸς ποιεῖ, τὰ δὲ καὶ τοῖς σημαινομένοις ὑπαλλάττει καὶ
<lb n="16"/>δίκαιον ἕκαστον αὐτῶν ἡμᾶς ἐξηγεῖσθαι μετὰ τῶν γλωττῶν,
<lb n="17"/>ὅταν γε φαίνηται τοῦ νῦν ἔθους ἐκπεπτωκός· οὕτως οὖν εἰ
<lb n="18"/>καί τινος ὄνομα φυτοῦ καὶ ζώου καὶ πόλεως ἀσαφὲς ἱκανῶς
<pb n="19.68"/>
<lb n="1"/>εἴη καὶ τοῦτό σοι ἐν ταῖς γλώτταις ἐξηγησόμεθα καὶ καθόλου
<lb n="2"/>στοχασόμεθα, ὡς μή σοι μόνον, ἀλλὰ καὶ τοῖς ἄλλοις
<lb n="3"/>τοῖς <milestone unit="ed2page" n="2.81"/> τὰ πρῶτα γράμματα μεμαθηκόσι χρήσιμόν ἐστι
<lb n="4"/>τὸ βιβλίον· εἰ δέ τις οὐκ οἶδε τί ποτ’ ἐστὶν, ἀνερήσομεν καὶ
<lb n="5"/>ἀπὸ πρόσω καὶ ἄμφω καὶ ἀμφίεσμα καὶ τὰ ἄλλα ὅσα τοιαῦτα,
<lb n="6"/>πρὸς Διοσκουρίδην τε καὶ τοὺς ὁμοίους ἀποπέμψομεν, ὡς
<lb n="7"/>ἂν οὐκ ἀξιοῦντας οὐδὲ ταῦτα ἐκδιδάσκειν. διωρισμένου δὴ
<lb n="8"/>σαφῶς τί μέν ἐστι γλῶττα, τί δὲ λέξις, εἰρημένου δὲ ὅτι
<lb n="9"/>καὶ χωρὶς ἀποδείξεως αὐτὸ μόνον ἠξίωσα γραφῆναί σοι,
<lb n="10"/>τὸ κεκριμένον τε καὶ ἀποδεδειγμένον ἡμῖν ἐν ἑτέροις, ἐπὶ
<lb n="11"/>τὴν ἐξήγησιν ἤδη τῶν γλωττῶν ἀφιξόμεθα, πάντων τῶν
<lb n="12"/>Ἱπποκράτει ἐπιγεγραμμένων βιβλίων ἐκλέγοντες αὐτὰς, οὐκ
<lb n="13"/>ἐκ τῶν γνησίων μόνον· ὅτι δὲ πολλαὶ τῶν Βακχείῳ παραλελειμμένων
<lb n="14"/>ἐνταῦθά εἰσι γεγραμμέναι καὶ ὅτι μηδεμίαν
<lb n="15"/>ἡμεῖς γλῶτταν παρελίπομεν, αὐτὸ διδάξει τὸ βιβλίον, ὥσπερ
<lb n="16"/>καὶ ὅτι κατὰ τὴν χρείαν τοῦ λόγου ποτὲ μὲν παραγράφομεν
<lb n="17"/>αὐτὴν τὴν ῥῆσιν ἐξ ἧς ἂν ἐξηγησώμεθα τὴν γλῶτταν,
<pb n="19.69"/>
<lb n="1"/>ἐν πλείστοις δὲ παραλείπομεν, ὅταν καὶ χωρὶς ἐκείνης ἐλπίζωμεν
<lb n="2"/>ἔσεσθαι σαφῆ τὴν ἐξήγησιν.</p>
<lb n="3" rend="rule"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
  <lb/><label type="head">ΑΡΧΗ ΤΩΝ ΑΕΞΕΩΝ ΤΟΥ <num value="1">Α.</num></label>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>Ἀγκυλίδωτον: ἀγκύλην ἔχον· εἴρηται δὲ ἐπὶ ἅρματος ἢ
<lb n="6"/>κυρτώματος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>ἀγκυρομήλη: ἄγκιστρον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>ἄγλιθες: τὰ μόρια τοῦ σκορόδου τῆς κεφαλῆς.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>ἀγλίη: ἡ ἐν τοῖς ὀφθαλμοῖς ὑπόλευκος οὐλὴ, καθάπερ ἐν
<lb n="10"/>τῷ μείζονι προῤῥητικῷ, καὶ οἱ λευκανθίζοντες ἐπίπαγοι,
<lb n="11"/>ὡς ἐν Κωακαῖς προγνώσεσιν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>ἀγρίη κολοκύνθη: ἡ κολοκυνθὶς, ὡς καὶ Κρατεύας καὶ Διοσκουρίδης
<lb n="13"/>καὶ Πάμφιλος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>ἄγροφον: ὀρεινόν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>ἄγυια: ἀσθενῆ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>ἀγχόμενος: πνιγόμενος.</p>

<pb n="19.70"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>ἀδάξασθαι: δάκνεσθαι κνησμωδῶς.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>ἀδηνέως: ἀφροντίστως.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>ἀέτωμα: τὸ εἰς ὕψος ἀνατεταμένον τῆς ὀροφῆς, ὥσπερ τρίγωνον.
<lb n="4"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>ἀθέλγεται: παρίεται, διεκλύεται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>ἀθήρ: τό τε τῆς κριθῆς ὀξὺ, ὡς ἐν τῷ δευτέρῳ περὶ νούσων
<lb n="7"/>τῷ μικροτέρῳ καὶ τοῦ ἐν τῇ ἀκίδι πώγωνος τὸ ἄκρον,
<lb n="8"/>ὡς ἐν τῷ πέμπτῳ τῶν ἐπιδημιῶν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>ἀθώρηκτος: ὁ μὴ μεθύων.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>αἰγοκέρας: ὅπερ καὶ βουκέρας καὶ τῆλις.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>Αἰγύπτιον ἔλαιον: ὅπερ αὐτοὶ καλοῦσι κίκινον. (οἱ μέντοι
<lb n="12"/>παλαιοὶ ἐκ τῆς κίκεως καὶ κίκινον.)</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>Αἰγύπτιον ἔλαιον λευκόν: τὸ ἀπὸ τῶν κρίνων σκευαζόμενον,
<lb n="14"/>ὅπερ καὶ κρίνινόν τε καὶ σούσινον ἔλαιον ὠνόμασται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>Αἰγύπτιον μύρον λευκόν: ὅπερ καὶ Μενδήσιον ὠνόμασται,
<lb n="16"/>σκευαζόμενον διά τε κρίνων καὶ ἀρωμάτων, διὰ τοῦτο καὶ
<pb n="19.71"/>
<lb n="1"/>μύρον, οὐκ ἔλαιον προσαγορεύεται· τὸ δ’ αὐτὸ καὶ κρινόμυρον
<lb n="2"/>καὶ σούσινον μύρον ὠνόμασται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>Αἰγύπτιον μύρον: τὸ μύρον διὰ τοῦ ἄνθους τῆς ἀκάνθης
<lb n="4"/>Αἰγυπτίας, ὅπερ καὶ μετώπιον ὠνόμασται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/><milestone unit="ed2page" n="2.82"/> Αἰγυπτίην στυπτηρίαν: ἣν δὴ καὶ σχιστὴν καὶ τρισχιστὴν
<lb n="6"/>ὀνομάζομεν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>αἰεί: σημαίνει ποτὲ παρὰ τῷ Ἱπποκράτει καὶ τὸ ἕως καὶ
<lb n="8"/>παρὰ πολλοῖς τῶν παλαιῶν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>αἰθάλη: ὅπερ καὶ λιγνύς.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>Αἰθιοπικόν: ὑπακουστέον τὸ κύμινον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>αἰθόλικες: οἱ ἐπιπολῆς τοῦ δέρματος κύκλοι, ὅμοιοι τοῖς
<lb n="12"/>ἀπὸ πυρὸς συνισταμένοις ἐρυθροῖς κύκλοις, ἀπὸ τοῦ αἴθειν
<lb n="13"/>ὠνομασμένοι· καὶ αἰθολικώδεα δηλονότι τὰ τούτοις
<lb n="14"/>ὅμοια, ἃ οἱ πολλοὶ προσαγορεύουσιν αἱμάλωπας.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>αἱματοφλοιβοιστάσιες: οὕτως μὲν οἱ περὶ τὸν Διοσκουρίδην
<lb n="16"/>γράφουσι, τὰς ἐπισχέσεις τοῦ ὑπεροιδοῦντος αἵματος
<lb n="17"/>ἡγούμενοι δηλοῦσθαι· ὅτι καὶ ἀλλαχοῦ φησιν, ἐν τῇσι
<pb n="19.72"/>
<lb n="1"/>φλεξούσῃσι, αἱμοῤῥαγίῃσι σχῆμα εὑρετόν· οἱ πλείους μέντοι
<lb n="2"/>γράφουσιν αἱματοφλεβοιστάσιες, δηλοῦσθαι νομίζουσιν
<lb n="3"/>ἐκ τοῦ ὀνόματος τὰς πλήρεις αἵματος κεκυρτωμένας
<lb n="4"/>φλέβας.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>αἱμοκέρχνα: ἐπὶ αἵματος ἐκχύσει κέρχνον ἐμποιοῦντα, τοῦτο
<lb n="6"/>δέ ἐστι δῆξίς τις ὑποτραχὺς ἐρεθίζουσα κατὰ τὴν τραχεῖαν
<lb n="7"/>ἀρτηρίαν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>Αἰνειάτης: ὁ ἀπὸ Αἰνείου τῆς ἐν Θράκῃ πόλεως· τὸν δὲ
<lb n="9"/>αὐτὸν καὶ Αἰνειοτικὸν ἔστιν ὅτε καλεῖ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>αἰολᾶσθαι: τὸ οἷον πλάζεσθαι καὶ πλανᾶσθαι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/><milestone unit="ed1page" n="5.707"/> αἰών: ὁ βίος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>ἀκαλήφη: ἥπερ καὶ κνίδη.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>ἀκεστά: τὰ ἰατὰ, καὶ γὰρ ἄκη τὰ ἰάματα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>ἀκήρατος: ἀδιάφθορος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>ἀκίς: οὕτως ὀνομάζεται τὸ σίδηρον τοῦ βέλους.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>ἀκόνην ἐν τοῖς προσκειμένοις τῷ περὶ διαίτης, οὕτως ὠνόμασε
<lb n="17"/>τὴν θυῖαν· ὡσαύτως δὲ αὐτῷ καὶ ὁ Θεόφραστος ἐν
<lb n="18"/>τῷ περὶ φυτῶν ὀγδόῳ.</p>

<pb n="19.73"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>ἄκουσα: πεπληρωμένη.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>ἀκράλεα: ἄκρεα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>ἀκρέσπερον: ἄκρας ἑσπέρας, τουτέστι πρώτης καὶ ἀρχομένης.
<lb n="4"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>ἄκρητον: τὸ ἄκρατον· οὕτως γὰρ ὀνομάζεται πᾶν τὸ ἀμιγὲς
<lb n="6"/>ἑτέρου καὶ τὴν αὐτοῦ φύσιν διασωζόμενον εἰλικρινῆ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>ἀκρητοχόλους: τοὺς ἄκρατον ἀθροίζοντας χολήν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>ἀκρητόχολον: οὕτως ὀνομάζει, ὅνπερ καὶ ἀκρόχολον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>ἄκριτον πάγος: τὸ οἷον ἀδιάκριτον· εἴρηται δὲ ἐν τῷ περὶ
<lb n="10"/>ἑβδομάδος ἐπὶ τοῦ μετὰ τὸν κόσμον ἤτοι ἀπείρου ἢ οἷον
<lb n="11"/>ἀδιατυπωτοῦ κενοῦ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>ἀκρόπλοα: τὰ ἐπιπολαίως, οἷον ἐπ’ ἄκρου ἐμπλέοντα· οὕτως
<lb n="13"/>δὲ καὶ οἱ ἀκρόπλοοι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>ἀκροαπίς: γλῶσσα οὕτως εἴρηται ἐν τῷ ἑβδόμῳ τῶν ἐπιδημιῶν,
<lb n="15"/>ἡ οἷον ἄκρα ἑαυτῆς μὴ διατυποῦσα, τουτέστιν ἡ
<lb n="16"/>ἀδιάρθρωτος ὑπὸ δυσκινησίας.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>ἀκροσαπές: τὸ ἐπιπολῆς μεταβεβληκός.</p>

<pb n="19.74"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>ἀκρόψιλον: τὸ ἐπὶ τοῦ ἄκρου ψιλὸν, τουτέστι γυμνόν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>ἀλαΐα φθίσις: οὕτως ὠνόμασται ἐν τῷ περὶ τόπων τῶν
<lb n="3"/>κατὰ ἄνθρωπον ἡ οἷον τυφλὴ καὶ ἀόρατος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>Ἀλάπτης: ὁ ἐξ Ἀλάπτων· χωρίον δέ ἐστι τῆς Θράκης τὰ
<lb n="5"/>Ἀλαπτά.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>ἀλάστορες: αὐτοί τε οἱ ἄνθρωποι οἱ τά ἄληστα ἐργασάμενοι,
<lb n="7"/>παρὰ τὸ τὰ τοιαῦτα ἁμαρτάνειν ἐφ’ οἷς ἐστιν ἀλαστῆσαι
<lb n="8"/>καὶ στενάξαι καὶ οἱ τιμωροὶ αὐτῶν δαίμονες.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>ἀλγήματα: πολλάκις καὶ κατ’ αὐτοῦ τοῦ νοσήματος ἐπιφέρει
<lb n="10"/>τοὔνομα· καὶ τὸ ἀλγεῖν ὁμοίως ἀντὶ τοῦ νοσεῖν τι
<lb n="11"/>καὶ πάσχειν καὶ τὰ ἄλλα τὰ ἀπ’ αὐτοῦ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/><milestone unit="ed2page" n="2.83"/> ἀλεάζειν: θερμαίνειν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>ἄλιον ὕδωρ: τὸ ἠθροισμένον ἐξ ὄμβρου ἀθρόου.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>ἀλήϊον: ἠθροισμένον, ἀθρόον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>ἀλεξητήρια: βοηθήματα· καὶ γὰρ τὸ ἀλέξασθαι βοηθεῖν
<lb n="16"/>ἐστιν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>ἀλέουσιν: ἀθροίζουσιν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="18"/>ἄλειφα: ἔλαιον ἢ στέαρ.</p>

<pb n="19.75"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>ἀλέως: ἀθρόως.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>ἀλεότητα: ἄθροισιν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>ἀληθέωσι: πλανῶσιν· εἴρηται δὲ καὶ περὶ τὴν ἄλην.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>ἀλθεῖν: ὑγιάζειν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>ἄλθεξις: ἡ ἴασις.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>ἀλθίσκειν: ὑγιάζειν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>ἄλκαρ: βοήθημα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>ἀλλογνοῶν: ὁ παραφρονῶν, ὁ οἷον ἄλλα γινώσκων παρὰ τὰ
<lb n="9"/>ὄντα· οὕτω δὲ καὶ τὸ ἀλλοφρονήσας εἴρηται πρὸς αὐτοῦ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>ἀλλοιοτροπεῖται: τρέπεται ποικίλως.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>ἀλλόκοτον: ἀσαφὲς καὶ ἄγνωστον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>ἀλλοφάσσοντες: παραπαίοντες, παραφρονοῦντες.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>ἀλαοί: τυφλοὶ, ὅτι καὶ ἀλαὸς ὁ τυφλός.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>ἁλυκόν: ἁλμυρόν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>ἀλύζει: ἀπορεῖ, ῥιπτάζεται· οὕτως δὲ καὶ τὸ ἀλύξει ἐπὶ τοῦ
<lb n="16"/>μέλλοντος εἴρηται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>ἀλυσμόν: ὅπερ καὶ ἄλυσίν τινα καὶ ἀπορίαν, ὃ δὴ καὶ ῥιπτασμὸν
<lb n="18"/>καλοῦσι, καὶ ἡ ἀλυχὴ δὲ ταὐτὸν τοῦτο.</p>

<pb n="19.76"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>ἄλφιτα: οὐ μόνον τὰ ἀπὸ τῶν κριθῶν οὕτως καλεῖται· ἔν
<lb n="2"/>τε γὰρ τῷ πρώτῳ τῶν γυναικείων ἄλφιτα πύρινα εἴρηται·
<lb n="3"/>ἐν δὲ τῷ περὶ νούσων δευτέρῳ τῷ μείζονι καὶ φακῶν
<lb n="4"/>καὶ ὀρόβων πεφρυγμένων· ἄλφιτα τοίνυν παντὸς
<lb n="5"/>ἀληλεσμένου καρποῦ τὸ σύμμετρον τῷ μεγέθει θραῦμα
<lb n="6"/>ὀνομάζεται. τὰ μὲν γὰρ μείζω κρίμνα, τὰ δὲ ἐλάττω
<lb n="7"/>ἄλευρα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>ἄλφιτα προκώνια: τὰ πρὸ τῆς τοῦ κώνου στάσεως, τουτέστι
<lb n="9"/>τὰ ἐκ τῶν νέων ἔτι καὶ ἁπαλῶν κριθῶν· κῶνος
<lb n="10"/>γάρ τις ἐν ταῖς ἁλῶσιν ἔτι καὶ νῦν ἵσταται καὶ μάλιστα
<lb n="11"/>ἐν ταῖς ἐπόμβροις χώραις ξύλον ὀρθὸν, ἐφ’ ᾧ συντίθενται
<lb n="12"/>οἱ καρποὶ κωνοειδῶς.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>ἀμαλδύνεται: αὐτῷ σύνηθες τὸ οἷον ἀφανίζεται καὶ τὸ οἷον
<lb n="14"/>ἀμαυροῦται· καθάπερ ἐν τῷ δευτέρῳ τῶν γυναικείων
<lb n="15"/>ὄμματα ἀμαλδύνεται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>ἁμαλῶς: τό τε ἁπαλῶς, ὅπερ ἴσον δύναται τῷ μετρίως, ὡς
<lb n="17"/>ἐν τῷ περὶ ἐμπύων· τοῦτο δὲ ἁμαλῶς ἐπαλέουσι, καὶ τὸ
<pb n="19.77"/>
<lb n="1"/>ῥᾳδίως, ὥσπερ ἐν τῷ πρώτῳ περὶ νούσων τῷ μείζονι,
<lb n="2"/>καὶ τοῖσιν ὀφθαλμοῖσιν οὐχ ἁμαλῶς ὁρᾶ· καὶ ἐν τῷ δευτέρῳ
<lb n="3"/>μείζονι καὶ τὰ σιτία οὐχ ἁμαλῶς προσίεται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>ἀμαμηλίδας: εἶδός τι μεσπίλου πλεῖστον ἐν Ἰταλίᾳ γινόμενον,
<lb n="5"/>ὡς καὶ Διοσκουρίδης λέγει· τινὲς δὲ τὰς ἐπιμηλίδας
<lb n="6"/>φασὶν εἶναι μῆλα σμικρὰ ἄγρια.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>ἄμβη: ὀφρυώδης ἐπανάστασις.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>ἀμβλυωσμός: ἤτοι ἔκτρωσις παρὰ τὸ ἀμβλύσκειν· ἀλλὰ καὶ
<lb n="9"/>ἀμβλυωπία, ὡς ἐν τῷ μείζονι προῤῥητικῷ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>ἀμβλυωπότερα: τὰ ἀμβλύτερον ὁρώμενα, τουτέστιν ἀμυδρότερον.
<lb n="11"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>ἀμείρων: ἀφαιρῶν καὶ λαμβάνων.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>ἀμενηνόν: ἀσθενές.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>ἄμη: κατά τινα τρόπον, ἔκ τινος μέρους, μετρίως.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>ἀμήνας: ἐκπιάξας, ἀμύξας.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>ἀμοίη: οὕτως ἐν τῷ κατ’ ἰητρεῖον Διοσκουρίδης γράφει,
<lb n="17"/>ἀμοίη ὅτι πιέξει παραλλάξαν ἐκκλίνει ἐς τὴν αὔξησιν καὶ
<lb n="18"/>ἀνάπλασιν <milestone unit="ed2page" n="2.84"/> τῶν σαρκῶν ποιήσεται· οἱ δὲ ἄλλοι
<pb n="19.78"/>
<lb n="1"/>γράφουσιν ἀλλοίη· φησὶ δὲ Διοσκουρίδης τὸ ἀμοίη μέτρια
<lb n="2"/>εἶναι, μαρτύριον δὲ οὐδὲν παρατίθεται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>ἀμυστί: ἀθρόως ἄνευ τοῦ μῦσαι τοῖς χείλεσι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>ἀμφιβραγχίων: τῶν περὶ τὰ παρίσθμια καλουμένων χωρίων.
<lb n="5"/>ἀμφίδεον: τὸ τοῦ. στόματος τῆς μήτρας, τὸ ἐν κύκλῳ ἄκρον,
<lb n="6"/>ὅπερ καὶ σικύας χείλεσιν ἔοικε, κατὰ μεταφορὰν ἀπὸ τῶν
<lb n="7"/>γυναικείων ψελλίων ὠνομασμένον, ἃ καὶ αὐτὰ ἀμφίδεα
<lb n="8"/>καλοῦνται ἀπὸ τοῦ περιλαμβάνειν ἐν κύκλῳ καὶ οἷον ἀμφιδεῖν.
<lb n="9"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>ἀμφιδέξιος: ἡ οἷον ἀμφοτέρωθεν δεξιὰ, τουτέστιν ἡ ἀμφοτέραις
<lb n="11"/>ταῖς χερσὶν ὡς δεξιᾷ χρωμένῃ. τοιοῦτος γὰρ καὶ
<lb n="12"/>ὁ παρὰ τῷ ποιητῇ περιδέξιος. οὕτως δὲ καὶ ὁ Ἱππῶναξ
<lb n="13"/>ἔλεγεν·</p>
<lg>
  <l>
<lb n="14"/>ἀμφιδέξιος γάρ εἰμι καὶ οὐχ ἁμαρτάνω.</l>
</lg>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>τινὲς δὲ ἀμφιδέξιον ἀκούουσιν οὐ καλῶς τὴν ἐν τοῖς δεξιοῖς
<lb n="16"/>μέρεσι τῆς μήτρας κυουμένην.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>ἀμφιμήτριον σημεῖον: οὕτως ὠνόμακεν ἐν τῷ βʹ τῶν ἐπιδημιῶν
<lb n="18"/>τὸ δηλωτικὸν τῶν περὶ τὰς μήτρας διαθέσεων.</p>
<pb n="19.79"/>
  <p rend="hanging">
<lb n="1"/>ἀμῶς: κατά τινα τρόπον, ἔκ τινος μέρους, μετρίως.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>ἀναγνῶναι: μεταπεῖσαι, μεταδίδαξαι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>ἀνάκαρ: εἰς τὸ ἄνω μέρος, ὥσπερ ἐπίκαρ ἐς τὸ κάτω
<lb n="4"/><milestone unit="ed1page" n="5.708"/>ἐξ ὀρέων.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>ἀνακικίουσιν: ἀναπηδῶσιν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>ἀνακῶς: φυλακτικῶς.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>ἀνακωχή: ἀνωχὴ, ἀναβάσταξις.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>ἀναλδές: ἄτροφον, ἀναυξές.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>ἀνάλμυροι: ἄναλοι ἢ οὐχ ἁλμυροί. Διοσκουρίδης οὕτως,
<lb n="10"/>διαιροῦντες δὲ ἀναγινώσκουσιν οἱ πολλοί.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>ἄναλτον: τό τε χωρὶς ἁλῶν καὶ οὐχ ἁλμυρόν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>ἀναπλάξεις: διαπλάξεις.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>ἀναπρῆσαι: ἀνατρῆσαι, ἐκτρῆσαι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>ἀνάῤῥινον: τὸ διὰ τῶν ῥινῶν παλίσσυτον ἰὸν, ἔνιοι δὲ διαιροῦσιν
<lb n="15"/>ἀνὰ ῥινὸν εἶναι ἀνὰ τὸ δέρμα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>ἄναυδος: διαλέγεσθαι ἀδύνατος. ἄφωνος δὲ ὁ φωνεῖν μὴ
<lb n="17"/>δυνάμενος. ἐν τῷ τρίτῳ τῶν ἐπιδημιῶν ἐφεξῆς ἀλλήλων
<pb n="19.80"/>
<lb n="1"/>ἐπὶ Πυθίωνος εἴρηται. οὕτως ἔχει καὶ τὸ παρὰ τῷ
<lb n="2"/>ποιητῇ ἐπὶ τοῦ ἵππου.</p>
<lg>
  <l>
<lb n="3"/>αὐδήεντα δ’ ἔθηκε θεὰ λευκώλενος Ἥρῃ.</l>
</lg>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>ἀναφέρειν: δηλοῖ ποτε καὶ τὸ ὑπολύζειν ἀναπνέοντα, ὡς ἐν
<lb n="5"/>τῷ πρώτῳ περὶ νούσων τῷ μικροτέρῳ, καὶ ἀναφέρειν
<lb n="6"/>ὥσπερ τὰ παιδία τὰ πεπαυμένα, κλαίοντά τε καὶ εἰς τὰς
<lb n="7"/>ῥῖνας ἀνέλκοντα τὸ πνεῦμα. τοῦτο ταὐτόν ἐστι τὸ πνεῦμα
<lb n="8"/>προσπίπτειν ἐν τῇ ἔξω φορῇ, ἔμπαλιν τῇ διπλῇ εἴσω
<lb n="9"/>ἐπανακλήσει.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>ἀναχαίνεται: ἀναξαίνεται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>ἀναχελύνεται: ἀναξηραίνεται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>ἀνδρογένειαν: τὴν κατὰ ἄνδρας διαδοχὴν τοῦ γένους. ἡ
<lb n="13"/>μέντοι κατὰ τὰς γυναῖκας διαδοχὴ τοιοῦτο ἕτερον οὐδὲν
<lb n="14"/>ὄνομα κέκτηται ὅμοιον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>ἀμβήξατο: μετὰ βηχὸς ἀνέπτυσεν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>ἀνειλήματα: τοὺς στρόφους.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>ἀνειλισθῶσιν: εἰς τὸ ἄνω εἱλισθεῖσαι συστραφῶσιν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="18"/>ἀνερυσθέωσιν: ἀνασπασθῶσιν.</p>

<pb n="19.81"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>ἀνείσας: ἐν ὕψει ἀνωτάτω κρεμάσας· σύγκειται γὰρ ἐκ τοῦ
<lb n="2"/>ἄνω καὶ εἴσας.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>ἀνεμοῦται: ἐμπνευματοῦται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>ἀνερίκτων: ἀδιασείστων.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>ἀνεστραμμένα: ἀνατεταραγμένα, εἴρηται δὲ ἐπὶ οὔρων.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/><milestone unit="ed2page" n="2.85"/> ἄνεως: ἄφωνος καὶ τὸν νοῦν ἐμπεπληγμένος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>ἀνήνιος: ἄλυπος καὶ ἀβλαβής.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>ἀνηρείκτῳ: μὴ διῃρημένῳ εἰς λεπτὰ, ἀλλ’ ἐξ ἄκρων κρίμνων
<lb n="9"/>συγκειμένῳ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>ἄνθεα: οὐ μόνον ταῦτα τὰ εἰς τὰ στέφανα, ἀλλὰ καὶ τὰ
<lb n="11"/>ἄλλα πάντα οὕτως ὀνομάζει καὶ τὰ σπέρματα δὲ ὡσαύτως
<lb n="12"/>ἐνίοτε καλεῖ, ὥσπερ καὶ ἐν τῷ δευτέρῳ τῶν γυναικείων,
<lb n="13"/>ἀλλὰ καὶ τὰ ἐρυθήματα, ὡς ἐν κωακαῖς· καὶ πτύσματα
<lb n="14"/>δὲ ἀνθηρὰ τὰ ἐρυθρὰ καὶ ὕφαιμα λέγει ἐν τῷ
<lb n="15"/>στʹ τῶν ἐπιδημιῶν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>ἀνθίνην οἶνον: ἤτοι τὸν ἠνθισμένον ὀνομαζόμενον ἢ τὸν ἐκ
<lb n="17"/>τῶν ἀνθῶν ἡδυσμένον, ὥσπερ καὶ κυκεῶνα ἄνθινον ὠνόμασεν
<lb n="18"/>ἐν τῷ δευτέρῳ περὶ νούσων τῷ μείζονι.</p>

<pb n="19.82"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>ἀνθινὸν ἔλαιον: τὸ κρίνινον καὶ ἴρινον λέγεται, τὸ δὲ αὐτὸ
<lb n="2"/>καὶ σούσινον καλεῖται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>ἀνθινὸν μύρον: ὅπερ καὶ σούσινον μύρον καὶ κρίνινον μύρον·
<lb n="4"/>διαφέρει δὲ τοῦ ἀνθινοῦ ἐλαίου τοῦ προγεγραμμένου
<lb n="5"/>τῇ ποικιλίᾳ τῶν ἀρωμάτων.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>ἀνεύθυντο: ἤγουν εἰς τὸ ἄνω ἀπεύθυντο.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>ἀνωργασμένον: τό τε ἀναμεμαλαγμένον, ἐπειδὴ καὶ τὸ μαλάξαι
<lb n="8"/>ὀργάσαι καὶ τὸ οἷον σπαργᾷν καὶ ὀργᾷν, ὡς ἐν τῷ
<lb n="9"/>δευτέρῳ περὶ νούσων τῷ μείζονι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>ἀντικοντώσιος: τῆς διὰ τοῦ κοντοῦ ἀντερείσεως, ὅπερ καὶ
<lb n="11"/>σκίμπων καλεῖται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>ἀντίῤῥινα: πόα τις ἣν καὶ βουκράνιον καὶ λυχνίδα ἀγρίαν
<lb n="13"/>ὀνομάζουσιν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>ἄορτρον: τὸ ἀπηρτημένον τοῦ πνεύμονος μέρος ἑκατέρωθεν,
<lb n="15"/>ὡς ἐν τῷ περὶ νούσων τῷ μείζονι· ἔτι δὲ καὶ ἄορτριν τὸ
<lb n="16"/>αὐτὸ τοῦτο ἐνίοτε καλεῖ, ὡς Διοσκουρίδης οἴεται, οὐ πάνυ
<lb n="17"/>δὲ σαφές ἐστιν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="18"/>ἀπαρτίως: ἀπηρτισμένως καὶ ἀκριβῶς. Διοσκουρίδης δὲ
<pb n="19.83"/>
<lb n="1"/>ἔφη ὅτι καὶ πᾶν τὸ ἐναντίον δηλοῖ, ὡς ἐν τῷ περὶ διαίτης
<lb n="2"/>ὀξέων, ἐν οἷς φησι· καὶ ὡς ἐπὶ τὸ πολὺ ἀπαρτίως
<lb n="3"/>ἐν τοῖσι τοιούτοισι καιροῖσι μεταβάλλουσιν εἰς τὰ ῥοφήματα·
<lb n="4"/>ἐμοὶ δὲ καὶ ταύτῃ δοκεῖ τὸ ἀπηρτισμένως τε καὶ
<lb n="5"/>ἀκριβῶς δηλοῦν· τῷ δὲ καὶ οἱ Ἀττικοὶ τὸν αὐτὸν τρόπον
<lb n="6"/>χρῶνται τῷ ὀνόματι· μυρία δὲ παραδείγματα διὰ
<lb n="7"/>τῶν σμικρῶν ὑπομνημάτων ἔχεις.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>ἀπεβράσσετο: ἐν τῷ πέμπτῳ τῶν ἐπιδημιῶν οὕτως Διοσκουρίδης
<lb n="9"/>γράφει, καί φησιν αὐτὸς δηλοῦσθαι τῷ ἀπεβράσσετο
<lb n="10"/>τὸ ἀπεβήσσετο, τῶν ἄλλων σχεδὸν ἁπάντων ἀπεβήσσετο
<lb n="11"/>γραφόντων· ὁ γάρ τοι Διοσκουρίδης οὗτος καὶ ὁ
<lb n="12"/>Ἀρτεμίδωρος καὶ ὁ ἐπικληθεὶς Καπίτων ἐκ τοῦ συνήθους
<lb n="13"/>τοῖς ἄλλοις ὀνόματα πολλὰ μετεκόμισαν, οὐδὲν ἀλλοιότερον
<lb n="14"/>δηλοῦντα τῆς ἀρχαίας γραφῆς, ὧν ἀνάγκην ἔχομεν
<lb n="15"/>καὶ ἡμεῖς μνημονεύειν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>ἀπιλλήθη: συνεκλείσθη, ἴλλειν γὰρ τὸ συγκλείειν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>ἀπερχθῇ: ἀποκλεισθῇ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="18"/>ἀπόγονα: τὰ γόνιμα, ἔνιοι δὲ ἤκουσαν τὰ ἄγονα.</p>

<pb n="19.84"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>ἀποκεκαρπωκός: ἀποβεβλαστηκός.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>ἀποκεκριμένῃσι: κεχωρισμέναις.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>ἀποκηδέστερον: ἀφροντιστότερον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>ἀποκναίειν: μάλιστα μὲν τὸ ἀποξύειν, ἤδη δὲ καὶ τὸ καταφθείρειν
<lb n="5"/>καὶ τὸ κατισχναίνειν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>ἀπομυλήνας: προβάλλων τὰ χείλη συνημμένως.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>ἀπονενοημένως: ἀνεπιστρέπτως.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>ἀποπαλλήσιος: ἀποπάλσεως, ἐντεῦθεν καὶ τὸ ἀποπαλλώσεται,
<lb n="9"/>ποτὲ μὲν τὸ ἐνεργητικὸν τὸ ἀποπάλλειν σημαίνει,
<lb n="10"/>καθάπερ ἐν πρώτῳ τῶν γυναικείων· ἔστιν ὅτε δὲ καὶ τὸ
<lb n="11"/>παθητικὸν τὸ ἀποπαλλήσεται, ὡς ἐν τῷ περὶ φύσεως ἀνθρώπου.
<lb n="12"/><milestone unit="ed2page" n="2.86"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>ἀπορέγει: προτείνει.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>ἀποσαείς: ἀποσβεσθείς.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>ἀποσιτικά: ἀποσιτίας καὶ ἀνορεξίας ποιητικά.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>ἀποσκήψεις: τὰς ἀποσχάσεις ἐν τῷ πρώτῳ περὶ νούσων
<lb n="17"/>τῷ μείζονι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="18"/>ἀποσκληρύνει: σκελετεύει.</p>

<pb n="19.85"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>ἀποσπαρθάζουσι: σπαίρουσιν ἢ σφύζουσιν, ἐν τῷ δευτέρῳ
<lb n="2"/>περὶ νούσων.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>ἀπόσφαγμα: τὸ τρυγῶδες παρήθημα, ὃ καὶ ὑπόσφαγμα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>ἀπτίστων: ὁλοσχερῶν εἰς ὁλοσχερῆ ἄλευρα διῃρημένων, ἐλλιπῶς
<lb n="5"/>κεκομμένων, μὴ ἀποβεβρασμένων τὸ πιτυρῶδες.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>ἀπυρομήλῃ: τῇ πυρῆνα μὴ ἐχούσῃ, τουτέστι τῇ μηλοτρίδι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>ἀρακίδας: πυρίνους ἀρακίσκους, εἶδος ὀσπρίου δέ ἐστιν ὁ
<lb n="8"/>ἄρακος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>ἀρβύλαι: ὑποδήματα τὰ βαθέα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>ἄργης: ὄφις τις οὕτως ὀνομαζόμενος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>ἄρδας: ῥύπος τις καὶ ἀκαθαρσία, καὶ ἀρδαλῶσαι τὸ ῥυπᾶναι.
<lb n="12"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>ὀρθρινόν: τὸν τοῖς ἄρθροις ἁρμόττοντα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>ἀρικύμων: ἡ ταχέως ἐγκύμων γινομένη.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/><milestone unit="ed1page" n="5.709"/> ἄρις: οὐ μόνον τὸ ὄργανον, ἀλλὰ καὶ βοτάνη τις
<lb n="16"/>οὕτως ὀνομάζεται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>ἄρκτιος: ὁ ἀπὸ τῆς ἄρκτου πνέων, ἔνιοι δὲ ἄρκτιον ἄντικρυς
<lb n="18"/>γράφουσιν.</p>

<pb n="19.86"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>ἄρμης: τῆς ἐν τῇ κεφαλῇ ῥαφῆς.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>ἀρμίως: παραχρῆμα, Δώριος δὲ ἡ λέξις.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>ἀῤῥοίας: ἐποχῆς ἐμμήνων.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>ἀρτίζωα: ὀλιγοχρόνια.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>ἀρτίστομα: πανταχόθεν ὁμαλά.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>ἀσκαρίδες: ἕλμινθες ἰσχναὶ καὶ μικραὶ ἐν τῷ ἀπευθυσμένῳ
<lb n="7"/>ἐντέρῳ γεννώμεναι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>ἀσκούς: κεράμεις οὓς καὶ πυριατούς καὶ φακούς ὀνομάζουσιν.
<lb n="9"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>ἀσᾶται: τό τε πυροῦται ὡς ἐν πρώτῳ γυναικείων καὶ τὸ
<lb n="11"/>προσκόρως καὶ ἐπαχθῶς διατίθεται, ὡς ἐν τῷ δευτέρῳ
<lb n="12"/>περὶ νούσων τῷ μείζονι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>ἀτέραμνα: τὰ δυσκατέργαστα καὶ σκληρά.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>ἄτρακτον: οὐ μόνον τὸν εἰς τὸ ἱερουργὸν χρήσιμον, ἀλλὰ
<lb n="15"/>καὶ τὸ ξύλον τοῦ βέλους.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>Ἀττικὸν ἀγγεῖον: Ἀττικὴν χύτραν, καὶ μήν ποτε τὸν καλούμενον
<lb n="17"/>ἐχῖνον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="18"/>αὐαντὴ ἢ αὐαψή: τὶς ξηραντικὴ νόσος.</p>

<pb n="19.87"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>αὐτίνην: οἶνον τὸν αὐτοετίτην, τὸν ἐκ τοῦ ἐνεστῶτος ἔτους.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>αὐτόδρομον: αὐτοκίνητον, ὡς ἐν τῷ περὶ ἑβδομάδων.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>αὕτως: ματαίως.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>ἁφάς: τὰ ἅμματα παρὰ τὸ ἅψαι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>ἀφασσόμενα: ψηλαφώμενα καὶ ἀφησσαμένη, ψηλαφήσασα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>ἀφράζει: ἀφραίνει, ἀσυνετεῖ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>ἀφροῦντα: ἀφρίζοντα, πομφολυγώδη.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>ἀφύει: ἀπολευκαίνεται καὶ ὥσπερ ἀφύης τὸ χρῶμα ἔχει·
<lb n="9"/>οὕτως δὲ καὶ ἀφυῶδες καλεῖ τὸ ἀφυεῖ χρώματι ἐοικός.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>Ἀχιλληϊάδας κριθάς: τὰς εὐτραφεῖς καὶ μεγάλας ἀπό τινος
<lb n="11"/>Ἀχιλλέως ὠνομασμένας, ὥς φασι, γεωργοῦ Βαβρωνίου.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>ἀψίῤῥοον: εἰς τοὐπίσω ῥέον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>ἀψυχεῖ: λειποθυμεῖ· καὶ ἀψυχίη ἡ λειποψυχία.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
  <lb/><label type="head"><num value="2">Β.</num></label> 
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>Βάχαρις: Λύδιόν τι μύρον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>βαλβίς: κοιλότης παραμήκης.</p>

<pb n="19.88"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/><milestone unit="ed2page" n="2.87"/> Βαλοῖος: ὁ ἀπὸ Βαλοίας πόλεως Μακεδονικῆς.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>βδέλλῳ: ἐν τῷ μείζονι προῤῥητικῷ καὶ δευτέρῃ πρός τινων
<lb n="3"/>ἐπιγραφομένων τὴν κιρσώδη φλέβα φησὶν οὕτως ὠνομάσθαι
<lb n="4"/>Διοσκουρίδης· ἐμοὶ δὲ δοκεῖ κυρίως εἰρῆσθαι τοὔνομα
<lb n="5"/>κατ’ αὐτοῦ τοῦ ζώου· καὶ γὰρ παρέτυχόν ποτε τούτου
<lb n="6"/>κατὰ τὸ βιβλίον ἐκεῖνο λεγομένου καὶ ἀπορουμένων
<lb n="7"/>γε πολλῶν ἐπὶ τῶν γινομένων, προέγνων ἐγὼ μόνος ἐκ
<lb n="8"/>τοῦ γράμματος ὁρμηθεὶς τἀληθές.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>βηκείοις: προβατίοις.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>βησσιακή: τῇ ἀπὸ βησσῶν ἐν Θράκῃ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>βλακεύειν: ὀλιγωρεῖν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>βλαβεραί: ὑγραὶ, μυξώδεις.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>βληχρόν: ὄσπριόν τι ὃ καὶ βλήχιον γράφεται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>βοάνθεμον: τὸ βούφθαλμον, τὸ δὲ αὐτὸ καὶ χρυσάνθεμον
<lb n="15"/>ὀνομάζεται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>βόλβιον: οἷόν ἐστι τὸ αὐτὸ, Ἱπποκράτης ἐν τῷ δευτέρῳ
<lb n="17"/>τῶν γυναικείων διδάσκει· κακῶς οὖν τινες τὸν νάρκισσον
<lb n="18"/>ᾠήθησαν δηλοῦσθαι διὰ τὸν βολβόν.</p>

<pb n="19.89"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>βολβιτία: τὰ ὑπὸ τῶν πολλῶν βομβύλια προσαγορευόμενα,
<lb n="2"/>γένος δέ ἐστι τοῦτο μικρῶν πολυπόδων.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>βόλιτον: βόλβιτον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>βομβύλιον: ἔκπωμά τι στενὸν ἔχον τὸ στόμα ἢ πῶμα
<lb n="5"/>παρὰ τὸ βομβεῖν ὠνομασμένον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>βοὸς θαλασσίου: σελαχώδης ἐστὶν ὁ ἰχθῦς οὗτος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>βοτράχου: τοῦ βατράχου λέγει, τινὲς δὲ ἄντικρυς βατράχου
<lb n="8"/>γράφουσι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>βουβάλιος: σίκυς ἄγριος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>βουκέρας: ἡ τῆλις. Μενηθεὺς ἐν ταῖς ὀνομασίαις τῶν φαρμάκων
<lb n="11"/>καὶ τὴν ἀναγαλλίδα οὕτως προσαγορεύεσθαί φησι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>βούπρηστις: τὸ τε ζῶον τὸ τῇ κανθαρίδι παραπλήσιον
<lb n="13"/>ἔστι δὲ καί τι λάχανον ἄγριον, οὗ μέμνηται Διοσκουρίδης
<lb n="14"/>ἔν τε τῷ πρώτῳ τῶν ὑγιεινῶν καὶ ἐν τῷ περὶ λαχάνων.
<lb n="15"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>βρῆγμα: τὸ μετὰ βηχὸς ἀναπτυόμενον ἐν τῷ πρώτῳ περὶ
<lb n="17"/>νούσων τῷ μείζονι· καὶ βρήσσειν τὸ μετὰ βηχὸς ἀναπτύειν·
<lb n="18"/>ἔνιοι ταῦτα χωρὶς τοῦ ρ γράφουσι.</p>

<pb n="19.90"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>βρόγχης: τῆς χονδρώδους ἀρτηρίας.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>βρυγμός: ὁ ἀπὸ τῶν ὀδόντων συγκρουομένων ψόφος· καὶ
<lb n="3"/>βρύχειν τὸ οὕτως ψοφεῖν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>βύζην: ἀθρόως ἢ πυκνῶς.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
  <lb/><label type="head"><num value="2">Γ.</num></label>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>Γαλιάγκωνες: οἱ σμικρὸν μὲν καὶ ἄτροφον ἔχοντες τὸν βραχίονα,
<lb n="7"/>τὰ δὲ κατὰ τὸν ἀγκῶνα ὀγκωδέστερα, ὥσπερ καὶ
<lb n="8"/>αἱ γαλαῖ· οἱ δὲ φάσκοντες γαλλὸν τὸ χολὸν ὀνομάζεσθαι
<lb n="9"/>καὶ διὰ τοῦτο συγκεῖσθαι τοὔνομα, τάχα ἂν δόξειαν παρακούειν·
<lb n="10"/>οὐ γὰρ γαλιάγκωνας, ἀλλὰ γαλλοβραχίονας
<lb n="11"/>ἐχρῆν αὐτοὺς ὀνομάζεσθαι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>γαμψούς: καμπὰς ἔχοντάς τινας.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>γαυσός: κυρτὸς εἰς τὰ ἔξω.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>γιγγλύματα: ἀντεμβαίνουσιν εἰς ἀλλήλους, ὥσπερ καὶ ἐν
<lb n="15"/>ταῖς θύραις οἱ γιγγλυμοί.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>γῇ σμηκτίδι: τῇ κιμωλίᾳ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>γῇ κεραμίτιδι: τῇ ἀργίλῃ.</p>

<pb n="19.91"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>γῇ χαλκίτιδι: οὐδὲν πλέον δηλοῖ τοῦ χαλκίτεως.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>γήχυτον: τὸ ἔξωθεν μέρος τῆς γῆς τὸ μαλακὸν καὶ ἥκιστα
<lb n="3"/>λιθῶδες.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>γλαμυροί: γλημώδεις καὶ ὑγροί.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>γλοιάζειν: τὸ ἐπιμύοντας παραδίνειν τοὺς ὀφθαλμοὺς καὶ
<lb n="6"/>τὸ γλοιωδῶς ἀνάλογον, ὡσεὶ καὶ νυστακτικῶς ἔλεγον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/><milestone unit="ed2page" n="2.88"/>γλυκύμης βοτάνης: τῆς γλυκυῤῥίζης καλουμένης.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>γόγγρωνα: βρογχοκήλην ἀπὸ τῶν ἐν τοῖς πρέμνοις τῶν δένδρων
<lb n="9"/>ἐπιγινομένων στρογγύλων ἐξοχῶν, ὡς καὶ Θεόφραστος
<lb n="10"/>ἐν τῷ πρώτῳ περὶ φυτῶν ὡδὶ λέγων· ἔνια δὲ καὶ
<lb n="11"/>ἴσχει τοὺς καλουμένους ὑπό τινων γόγγρους ἢ τὸ ἀνάλογον
<lb n="12"/>οἷον ἡ ἐλαία.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>γογγύλιον: στρογγύλον· καὶ γογγυλίδια τὰ σμικρὰ σφαιρία
<lb n="14"/>ὡσπερεὶ καταπότια.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>γριφόμενα: ἐπανειλούμενα παρὰ τὸν γριφὸν τὸ ἁλιευτικὸν
<lb n="16"/>δίκτυον.</p>

<pb n="19.92"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
  <lb/><label type="head"><num value="4">Δ.</num></label> 
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>Δαιτίδες: μεγάλαι λαμπάδες καιόμεναί τε καλοῦνται· καταχρωμένοις
<lb n="3"/>δέ ποτε σημαίνει καὶ τὴν τοῦ σκορόδου κεφαλὴν
<lb n="4"/>διὰ τὸ ἐκ πολλῶν ἀγλίθων συγκειμένην παραπλησίως
<lb n="5"/>συνδεδέσθαι ταῖς λαμπάσι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>δακτύλιος: κύκλος τροχίσκος ἐν τῷ περὶ ἀφόρων.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>δίεδρος: διαφανὴς, ἐν τῷ δευτέρῳ περὶ νούσων τῷ μείζονι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>διακνέει: ὅπερ καὶ ἀποκναίει, τὸ δὲ αὐτὸ καὶ διακναίει λέγεται.
<lb n="9"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>διαπεπληγμένα: τὰ ἐπὶ πολὺ κατὰ τὴν πληχάδα διεστῶτα·
<lb n="11"/>πληχὰς δὲ τὸ μεταξὺ τῶν σκελῶν τῆς ἐκφύσεως.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>διάστημα: τὴν ὥσπερ ἐρίοις ἐοικυῖαν αὐτῶν τῶν σωμάτων
<lb n="13"/>σύνθεσιν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>διαστομωτρίδα: μήλην τὴν διαστέλλουσαν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>διαφλύξιες: ὑπερβλύσεις.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>διαφλυχθεῖσα: διαχυθεῖσα, ὑγρανθεῖσα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>διαφλυχθέν: ὑγρανθέν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="18"/>διαφλύοντα: ὑγραίνοντα.</p>

<pb n="19.93"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>δίαφρος: ἀφρίζων.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>διαχωρίου: ἀπὸ διαστήματος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/><milestone unit="ed1page" n="5.710"/> διδύμη: ῥίζα τῆς βοτάνης ἥτις καὶ ὄρχις ὀνομάζεται.
<lb n="4"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>διεβλήθησαν: ἐξηπατήθησαν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>διῆσαι: διασεῖσαι, ἐν δευτέρῳ τῶν γυναικείων, δηλοῖ καὶ τὸ
<lb n="7"/>διηθῆσαι καὶ τὸ διελεῖν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>δίϊδρος: νοτηρὰ καὶ διϊδροῦσα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>δίκλειδος: διμερὴς, ὡς δύνασθαι τοῦ κάτω μέρους κεκλεισμένου
<lb n="10"/>τὸ ὑπερκείμενον ἀνοῖξαι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>δίκρουν: τὸ οἷον δίκρανον, ὅπερ καὶ δισχιδὲς ὀνομάζουσι·
<lb n="12"/>τὸ δὲ αὐτὸ καὶ ἥδικρον δηλοῖ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>δίοπτος: νεὼ ἐπιμελητὴς παρὰ τὸ διοπτεύειν ἢ διέπειν τὰ
<lb n="14"/>ἐν αὐτῷ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>διοῤῥώσιος: τῆς εἰς τὸ ὀῤῥῶδες καὶ ὑδατῶδες μεταβολῆς.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>δίπνος: τρήματα τῶν εἰς τὰ κενὰ συντετρημένων καὶ οἷον
<lb n="17"/>κατὰ δύο στόματα ἀναπνεόντων</p>
<p rend="hanging">
<lb n="18"/>δόρπου: τοῦ δείπνου.</p>

<pb n="19.94"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>δραπτὰ: ἐσπαραγμένα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>δυσανίης: Κριτίας ἐν τῷ περὶ φύσεως ἔρωτος ἢ ἀρετῶν
<lb n="3"/>οὕτως ἐξηγεῖται τοὔνομα· δυσανίης δέ ἐστιν ὅστις ἐπὶ
<lb n="4"/>τοῖς σμικροῖς ἀνιᾶται καὶ ἐπὶ τοῖς μεγάλοις μᾶλλον ἢ οἱ
<lb n="5"/>ἄλλοι ἄνθρωποι ἢ πλείω χρόνον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>δυσήνιος: ὁ μὴ εὐκόλως ἀνιώμενος· ἔστι δὲ καὶ ὁ δυσχαλίνωτος
<lb n="7"/>ἢ ὁ δυσκολώτατος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
  <lb/><label type="head"><num value="5">Ε.</num></label> 
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>Ἐβλημάσθη: ἐμαλάχθη.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>ἐγγαστρίμυθοι: οἱ κεκλεισμένου τοῦ στόματος φθεγγόμενοι,
<lb n="11"/>διὰ τὸ δοκεῖν ἐκ τῆς γαστρὸς φθέγγεσθαι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/><milestone unit="ed2page" n="2.89"/> ἐγκέλλῃ: ἐνερείσῃ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>ἐγκάμψει: ἐνερείξει, καὶ ἐγκεκαμμένοι, οἱ ἐνηρεικότες καὶ
<lb n="14"/>γρυποὶ, εἴρηται δὲ ἐπὶ ὀνύχων.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>ἐγγενές: συγγεννημένον, οἰκεῖον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>ἐγκάς: ἐν βάθει.</p>

<pb n="19.95"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>ἐγκεχαλίνωται: χαλινοῖς ἐμφερῶς περίκειται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>ἐκγεγλευκισμένος: ὁ ὑπόγειος, πεπαυμένος τοῦ γλεῦκος εἶναι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>ἔγρησις: ἡ ἐγρήγορσις.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>ἐέρχαται: ἐναπολαμβάνονται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>ἔθρασσεν: ἔνυττεν, ἐκέντει.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>ἐκβρήσσει: ἐκβάλλει, ἐκβράσσει.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>ἔκδεξιν: διαδοχήν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>ἐκκολύψας: ἀπολεπίσας.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>ἐκλουέσθω: σημαίνει ποτὲ καὶ τὸ προσκλυζέσθω, ὡς ἐν τῷ
<lb n="10"/>περὶ ἀφόρων καὶ τοῖς προσκειμένοις τοῖς περὶ τῶν ἐν κεφαλῇ
<lb n="11"/>τρωμάτων.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>ἔκμαγμα: τό τε συνεστραμμένον φύραμα καὶ τὸ κροκόμαγμα,
<lb n="13"/>ὡς ἐν τῷ περὶ ἀφόρων.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>ἐκμάξαι: καὶ τὸ ἀναπλάσαι. ἔστιν ὅτε καὶ ἀλλοιῶσαι ὡς ἐν
<lb n="15"/>τῷ περὶ ἀφόρων, δακτύλῳ ἐκμάξαι, τουτέστιν ὡς τὸν κυκλίσκον
<lb n="16"/>ἀναπλάσαι· ἀλλὰ καὶ τὸ ἐκθλίψαι, ὡς ἐν τῷ
<pb n="19.96"/>
<lb n="1"/>περὶ νούσων τῷ πρώτῳ τῷ μείζονι, ἐπί τε σπόγγου καὶ
<lb n="2"/>τῆς λινοζώστιδος καὶ ἀκτῆς τῶν φύλλων.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>ἐκματεῖσθαι: ἀναζητεῖν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>ἐκμιαίνεται: ἀποκρίνει τὸ σπέρμα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>ἐκνεφίας ὄμβρος: ὁ μετὰ ἡλίου γινόμενος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>ἐκνεφίας πυρετός: ὁ ὑγρὸς ἅμα καὶ πυρώδης, ὥσπερ καὶ ὁ
<lb n="7"/>ἥλιος ἐκνεφίας καλεῖται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>ἔκνυξεν: ἐψόφει. ὠνοματοπεποίηται δὲ ἀπὸ τοῦ ψόφου.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>ἐκνύπη: ἐξηπλωμένη.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>ἐκπεπληγμένον: ἐκτετραμμένον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>ἐκρήγμασιν: ἀποσχίσμασι ῥακῶν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>ἐκσυριγγοῦνται: ἀναστομοῦνται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>ἐκτόμου: ἐλλεβόρου μέλανος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>ἔκτριψιν: τὴν εἰς τὰ σπλάγχνα οὖσαν παράλλαξιν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>ἐκφινδάνει: ἐξορμᾷ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>ἐκβράσσει: οὕτω δὲ καὶ τὸ ἐκφλύει.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>ἐκχύμωσις: χυμῶν ἔκχυσις.</p>

<pb n="19.97"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>ἔλαιον ῥόδινον: τὸ μὴ ἠρωματισμένον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>ἐλατήριον: οὐ μόνον τὸ ἀπὸ τοῦ ἀγρίου σικύου γιγνόμενον,
<lb n="3"/>ἀλλὰ καὶ πᾶν τὸ τὴν κάτω κοιλίαν καθαῖρον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>ἔλαια: ἄγρια.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>εἱληθερὲς: τὸ ὡς ἀπὸ ἡλίου θερμόν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>ἑληθερείσθω: ἡλιούσθω.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>ἐλιννύειν: ἡσυχάζειν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>ἐλεσχηνευσάμην: ἐπὶ πλεῖστον διελέχθην.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>ἑλκυστῆρι: ἐμβρυουλκῷ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>ἔλυτρα: σκεπάσματα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>ἐμβάφιον: ὀξύβαφον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>ἔμιαι: ἔμετοι, Ἀττικὸν τὸ ὄνομα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>ἔμπλην: πλησίον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>ἐμπύους μοτοὺς: τοὺς στρεπτοὺς ἢ τοὺς λημνίσκους.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>ἐμυκώθη: Διοσκουρίδης μέν φησι, τὸ συνέμυσεν, οἱ πλεῖστοι
<lb n="16"/>δὲ τὸ ἐπιφύσεις ἔσχε πλαδαρὰς, ὥσπερ καὶ οἱ μύκητες.</p>

<pb n="19.98"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>ἐμυλώθη: ἐσκληρύνθη.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>ἐμυλήθη: κατεμαράνθη.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>ἐνθλάσσει: ἐνθλᾷ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>ἐνθράσσει: ἐγκείμενον νύττει.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>ἐξαλίπτης: κονιάτης, χρίστης.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/><milestone unit="ed2page" n="2.90"/>ἐξαλίζοιτο: ἐκκενοῖτο.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>ἐξάντης: ὑγιής.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>ἐξάραγμα: σύντριμμα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>ἐξαρύαται: ἐκκενοῦται, ἐκθλίβεται· τινὲς δὲ τὸ ἐξορμᾶται,
<lb n="10"/>ἀπειλὴν ποιεῖται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>ἐξάρυσις: ἀπάντλησις.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>ἐξαστίας: ἔνιοι μὲν τὰ ἐπανιστάμενα ἐξ ἄκρων τῶν σχισθέντων
<lb n="13"/>ὀθονίων λίνα καὶ ἀπὸ τῶν ῥακῶν τὰς κρόκας. ἐμοὶ
<lb n="14"/>δὲ καὶ τὰ πρὶν σχισθῆναι προὔχοντα τὸν αὐτὸν τρόπον
<lb n="15"/>ὀνομάζειν δοκεῖ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>ἐξητριασμένον: τὸ διὰ ἠτρίου ἠθημένον· λεπτὸν δέ τι ὕφασμα
<lb n="17"/>τὸ ἤτριον καὶ ἄγριον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="18"/>ἐξινοῖ: ἐκκενοῖ.</p>

<pb n="19.99"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>ἔξουρα: εἰς στενὸν συνηγμένα, ἃ δὴ καὶ μύοπα ὀνομάζουσιν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>ἔπακρα: τὰ εἰς στενὸν τελευτῶντα, ἅπερ καὶ ἔξουρα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>ἐπαλύνων: ἐπιπάσσων, ἐπιτάττεται καὶ ἐπὶ τοῦ μᾶλλον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>ἐπικέρας: τῆλιν· ἔνιοι δὲ ἄλλην τινὰ βοτάνην οὕτως ὀνομαζομένην.
<lb n="5"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>ἐπικτένιον: ἐπὶ μὲν τῶν γυναικῶν τὸ ἐπίσειον καλούμενον,
<lb n="7"/>ἐπειδὴ ὑπὲρ τὸν κτένα ἐστίν· ἐπὶ δὲ τοῦ στυππείου ἢ
<lb n="8"/>τοῦ λίνου, τὸν τῷ κτενὶ προσιζάνοντα χνοῦν ἐν τῇ ἐργασίᾳ.
<lb n="9"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>ἐπιμηλίδα: Διοσκουρίδης μὲν ἐν τῷ πρώτῳ περὶ ὕλης εἶδος
<lb n="11"/>μεσπίλου, τὸ καὶ σιτάνιον ὀνομαζόμενον· ἔνιοι δὲ τὰ μῆλα
<lb n="12"/>τὰ σμικρὰ τὰ ἄγρια, ἅπερ καὶ ἀμαμηλίδες ὀνομάζονται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>ἐπιμηλίδα: τὴν ἐπιγονατίδα, τὴν μύλην.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>ἐπισκληροῖς: τοῖς κατεσκληκόσι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>ἐπίστημος: ἐπιστατικὴ, σύννους, ἐφεκτική.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>ἐπίχνουν: ἐπίπαγον χνοώδη.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>ἐπορεξάμεναι: ἐπεκταθεῖσαι.</p>

<pb n="19.100"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>ἐπόσχιον: κλῆμα ἐξ οὗ πέφυκέ τι, ὥσπερ καὶ τῆς σικυώνης.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>ἐπῶδες: δυσῶδες τὸ οἷον ἐπόζον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>ἐπωκεστέρη: τῷ ὄξει πλέονι κεχρημένη.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>ἐρυγγάνει: ἀποβάλλει.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>ἐρυγή: ἐρύγνιον, ἀπόβλημα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>ἐρίκιδες: αἱ ἁδρομερῶς διῃρημέναι κριθαὶ, τινὲς δὲ τὰς
<lb n="7"/>διχῇ διῃρημένας· καὶ γὰρ τὸν ἐρεγμὸν ἀπὸ τοῦ διχῇ διῃρῆσθαί
<lb n="8"/>φασιν ὠνομάσθαι· ἐμοὶ δὲ παρὰ τὸ ἐρείκειν πάντα
<lb n="9"/>τὰ τοιαῦτα δοκεῖ γεγονέναι, ὅπερ οὐ τὸ διχῇ διαιρεῖν
<lb n="10"/>ἐστιν, ἀλλὰ τὸ θραύειν ἁπλῶς· ὅθεν καὶ τὸ ἰτρίον ἐρείκιον
<lb n="11"/>ὀνομάζεται καὶ αὐτὸ, διότι εὔθραυστον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>ἔριξ: εἴρηται μὲν καὶ ἐπὶ τοῦ ἥπατος· γέγραπται δὲ ἐν τοῖς
<lb n="13"/>πλείστοις μὲν θρὶξ, δηλοῖ δὲ τὸ μέρος τοῦ ἥπατος τὸ ἄνω
<lb n="14"/>καθ’ ὃ ἀπ’ ἀλλήλων σχίζονται οἱ λοβοί.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/><milestone unit="ed1page" n="5.711"/> ἐρυγματώδης: ἡ ἐρυγμῶν ἀπεργαστικὴ, νόσος ἡ
<lb n="16"/>πνευματοῦσα.</p>

<pb n="19.101"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>ἐρυθροῦν στέαρ: τὸ ἔναιμον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>ἐσαφάσας: εἰς τὸ ἔσω χαλάσας, ὥστε μασᾶσθαι, ὅ ἔστι ζητεῖσθαι.
<lb n="3"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>ἐσφηκωμένα: συνδεδεμένα, συνεσφιγμένα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>ἐς χεῖρα: δηλοῖ καὶ τὸ πλησίον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>ἔτνος: πᾶν τὸ ἀπὸ ὀσπρίου ἐρηρειγμένου ἕψημα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>εὐάνθεμον: ὅπερ καὶ ἀνθεμὶς λέγεται καὶ χαμαίμηλον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>εὐθεσίην: τὴν ἐγγενετὴν τοῦ σώματος ἕξιν, ὥς που καὶ
<lb n="9"/>ἐνιαυτὸς εὐθεσίης καλεῖται ὁ εὐφορίας ἀπεργαστικός.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>εὐκάρδιον: εὐστόμαχον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>εὐνή: οὐ μόνον δηλοῖ τὴν κοίτην, ἀλλὰ καὶ τὴν συνουσίαν,
<lb n="12"/>ὡς ἐν τῷ δευτέρῳ τῶν γυναικείων καὶ ἄχθεται σφοδρότατα
<lb n="13"/>εὐνήν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/><milestone unit="ed2page" n="2.91"/>εὐοργητοτέρα: εὐτροπωτέρα· ὀργαὶ γὰρ οἱ τρόποι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>ἔφλυβον: ἐχαλάσθησαν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>ἐχέτρωσις: ἡ λευκὴ Βρυωνία.</p>

<pb n="19.102"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>ἕψημα: ὅπερ καὶ σίραιον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>ἑψητὸν δὲ εἶδος ἰχθύων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
  <lb/><label type="head"><num value="7">Ζ.</num></label> 
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>Ζείας: ὀλύρας.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
  <lb/><label type="head"><num value="8">Η.</num></label> 
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>Ἠγκίστρευται: ἐγκαταπέπλεκται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>ἠγκυροβόληται: ἐγκαταπέφυκεν ἀγκύρᾳ ὁμοίως.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>ἠδέ: ἔτι δέ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>ἠδέλφισται: οἰκειῶται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>ἡδυντὴν πίσσαν: τὴν ἠρωματισμένην. ἕψεται δὲ ὕδατι καὶ
<lb n="11"/>ἀρώματι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>ἡδυντὸν στέαρ: τὸ ἐν ὕδατι καὶ ἀρώμασι ἑψηθὲν καὶ τὰ
<lb n="13"/>ἀρώματα καὶ ἡδύσματα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>ἡμίοπον: ἥμισυ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>ἡμιτύβιον: ὀθονίου παχέος μέρος.</p>

<pb n="19.103"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>ἦναι: κόψαι· καὶ ἠνίων τῶν κεκομμένων.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>ἠοίας: τὰς πρωΐας.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>ἠραχνίωκεν: λεπτοῖς ἅμα καὶ πολλοῖς φλεβίοις, ὡσπερ ἀράχνης
<lb n="4"/>ὑφάσματα διαπέπλωκε.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>ἡρμᾶσθαι: ἐρηρεῖσθαι ἢ ἡρμόσθαι.
<lb n="6"/>ἤσας: ἠθίσας.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
  <lb/><label type="head"><num value="9">Θ.</num></label> 
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>Θαλερὸν πνεῦμα: θερμὸν ὡς ἀπὸ ἡλίου· παρὰ γὰρ τὸ θέρεσθαι
<lb n="9"/>γέγονε τοὔνομα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>θέρετρον: τόπος ἐνδιατρίβειν θέρους ἐπιτήδειος· ἔνιοι δὲ
<lb n="11"/>θέντρον γράφουσι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>θημών: ὁ σωρός.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>θηρίον: τήν τε ἕλμινθα καὶ τὸ ἄγριον ἕλκος, ὡς ἐν τῷ
<lb n="14"/>περὶ τόπων τῶν κατὰ ἄνθρωπον· θηρίον ἐπὶ τὸ σῶμα
<lb n="15"/>ἐπέρχεται διὰ τόδε· καὶ ὁπόταν ἀφίκηται ὁ ἰχὼρ ἀποῤῥέων,
<lb n="16"/>σήπει καὶ μετεωρίζει· ἐν μέντοι τῷ περὶ χυμῶν
<lb n="17"/>ὅθεν ἀλθαίνεται προειπών· εἶτα ἐν τοῖς ἄλλοις καὶ τὸ
<pb n="19.104"/>
<lb n="1"/>θηρίον εἰπὼν, τὰ ἐν τοῖς ἐντέροις συνιστάμενα, δηλοῖ τὰς
<lb n="2"/>ἕλμινθας δηλονότι καὶ τὰς ἀσκαρίδας· ὥσπερ καὶ ὅταν
<lb n="3"/>εἴπῃ, φθινοπώρων τὸ θηριῶδες, ἀπό τινος τῶν εἰρημένων
<lb n="4"/>ὀνομάζει· δοκεῖ δὲ ἐνίοτε καὶ τὸ φθινῶδες οὕτως
<lb n="5"/>προσαγορεύειν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>θλάστην: τὸν ἐμβρυοθλάστην, ὅπερ καὶ πίεστρον καλεῖται,
<lb n="7"/>τοὔνομα ἐν πρώτῳ τῶν γυναικείων.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>θλασπόσιος: ἀντὶ τῆς θλάσπεως τῆς οὕτως ὀνομαζομένης
<lb n="9"/>βοτάνης.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>θολερὸν πνεῦμα: μέγα καὶ δεδιωγμένον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>θράνον: δίφρον ἀμφοδευτικόν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>θράσσεται: νύσσεται, κεντᾶται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>θρίξ: γράφεται δὲ καὶ τρίξ· τρίχας δὲ καλοῦσιν οἱ θύται,
<lb n="14"/>ἐπειδὰν φανῇ κατὰ τὰ σιμὰ τοῦ ἥπατος ἐπὶ τοῦ δεξιοῦ
<lb n="15"/>λοβοῦ φλέβιον στενὸν, εὐθὺ, μέλαν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>θύη: θυμιάματα, ἀρώματα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>θύματα: θυμιάματα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="18"/>θυμβραίαν: οὕτως ὀνομάζει τὴν θύμβραν.</p>

<pb n="19.105"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>θύμου: τοῦ ἀπὸ Θύμων· ἔθνος δέ ἐστι τοῦτο Θρᾳκικόν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>θώρηξις: οἴνωσις, ἤτοι ἡ μέθη.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
  <lb/><label type="head"><num value="10">Ι.</num></label> 
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>Ἰδνοῦται: λοξοῦται, συνιζάνει.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>ἰθαγενὲς: τὸ γνήσιον, καθάπερ φησὶν ὁ σοφὸς, ἀλλά με ἶσον
<lb n="6"/>ἰθαγενέσιν ἐτίμα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/><milestone unit="ed2page" n="2.92"/>  ἵκταρ: ἐγγὺς, παρὰ γοῦν τοῖς Ἀττικοῖς· παρὰ δὲ τῷ
<lb n="8"/>Ἱπποκράτει ἐν δευτέρῳ τῶν γυναικείων τὸ τῆς γυναικὸς
<lb n="9"/>αἰδοῖον καλεῖται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>ἰλλαίνειν: διαστρέφειν τοὺς ὀφθαλμούς.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>ἱμερωθεῖσαι: ἀνδρὶ μιγεῖσαι, ἀντὶ τοῦ τῆς ἐπιθυμίας τυχοῦσαι·
<lb n="12"/>ἀνδρὶ μιγεῖσαι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>Ἰνδικόν: οἱ μὲν γράψαντες τὰς ὀνομασίας τῶν φαρμάκων,
<lb n="14"/>καθάπερ Μενεσθεύς τε καὶ Ἀνδρέας ὁ τοῦ Χρύσαρος
<lb n="15"/>καὶ Ξενοκράτης καὶ Διοσκουρίδης ὁ Ἀλεξανδρεὺς Ἰνδικὸν
<lb n="16"/>ὀνομάζουσι τὸ ζιγγίβερι, πλανηθέντες ἐν τοῦ τινας οἴεσθαι
<lb n="17"/>ῥίζαν αὐτὸ τοῦ πεπέρεως ὑπάρχειν· ἀλλὰ Διοσκουρίδης
<pb n="19.106"/>
<lb n="1"/>ὁ Ἀναζαρβεὺς σαφῶς διώρισέ τε καὶ ἀπεφήνατο
<lb n="2"/>περὶ ζιγγιβέρεως καὶ πεπέρεως· ὁ τοίνυν Διοσκουρίδης
<lb n="3"/>ὁ νεώτερος ὁ γλωττογράφος, φυτὸν εἶναί φησιν ἐν Ἰνδίᾳ
<lb n="4"/>παραπλήσιον τῷ τοῦ πεπέρεως, οὗ ὁ καρπὸς ὀνομάζεται
<lb n="5"/>μυρτίδανον ὅτι μύρτῳ ἔοικεν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>ἰνέει: κενοῖ· καὶ ἰνηθμὸς, κένωσις· καὶ ἰνεῖται, κενοῦται.
<lb n="7"/>ἰξάλην: τελείου αἰγὸς δέρμα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>ἰξίαι: κιρσοί.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>ἴξιν: εὐθυωρίαν ἢ ἄφιξιν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>ἰξίον: φύλλον τοῦ λευκοῦ χαμαιλέοντος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>ἰξύας: τὸ μεταξὺ τῶν ἰσχίων καὶ τῆς ὀσφύος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>ἴπος: ἡ πόσις ἐν μοχλικῷ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>ἱππόφεως: τοῦτο οὐ μόνον ἱπποφαὲς ὀνομάζεται· ἀλλὰ καὶ
<lb n="14"/>κνάφον καὶ στύβον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>ἰσεννύουσαι: ἰσάζουσαι, μεσήλικες οὖσαι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>ἰσάλλην: διφθέραν, δέρμα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>ἰσχαλέαι: ἰσχναί· καὶ ἰσχαλέον τὸ ἰσχνόν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="18"/>ἰχθυήματα: λεπίσματα φλοιῶν.</p>

<pb n="19.107"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>ἰχθύην: ῥίνης θαλαττίας δέρμα ξηρόν· δύναται δὲ καὶ τὸν
<lb n="2"/>σιδηροῦν ὄνυχα δηλοῦν, ᾧπερ εἰς τὰς ἐμβρυουλκίας καὶ
<lb n="3"/>ἐμβρυοτομίας χρώμεθα, διὰ τὴν πρὸς τὰς λεπίδας τῶν
<lb n="4"/>ἰχθύων ὁμοιότητα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
  <lb/><label type="head"><num value="20">Κ.</num></label> 
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>Καθαπτόμενοι: αἰσθανόμενοι σφοδρῶς.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>καθετῆρι: τῷ στρεπτῷ μοταρίῳ ἀπὸ τοῦ καθίεσθαι, ἐν
<lb n="8"/>δευτέρῳ γυναικείων, μοτοῦν ὠμολίνων καθετῆρι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>κακαγγελίη: κακορημοσύνη, κακολογία.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>κακοήθεα: κακοήθη.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>κακοσινώτατα: ἐπιβλαβέστατα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>καλλίφυτον: ὅπερ καὶ καλλίτριχον καὶ ἀδίαντον ὀνομάζεται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>καλλιωνύμου: ἰχθύος τινὸς οὕτως ὀνομαζομένου.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>κάμμορον: τό τε τῇ σμικρᾷ καρίδι ἐοικὸς ζῶον καὶ ἀπὸ τῆς
<lb n="15"/>πρὸς τοῦτο τῶν ῥιζῶν ὁμοιότητος τὸ ἀκόνιτον, ἀλλὰ οὐδέτερον
<lb n="16"/>αὐτῶν ἀκοῦσαι δυνατὸν ἐν τῷ περὶ τόπων τῶν
<pb n="19.108"/>
<lb n="1"/>κατὰ ἄνθρωπον, καυσομένων, παραλαμβανομένου τοῦ καμμόρου·
<lb n="2"/>ὅθεν καὶ Ἐρωτιανὸς οὐ μόνον αὐτὸ τὸ ζῶον κάμμορον,
<lb n="3"/>ἀλλὰ καὶ τὸ περικείμενον αὐτῷ βρύον, οὕτως ὀνομάζεσθαί
<lb n="4"/>φησι. Ζήνων δὲ ὁ Ἡροφίλειος τὸ κώνειον.
<lb n="5"/>Ζεῦξις δὲ φάρμακον ψυκτικόν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>κανονίαι: ὀρθοὶ καὶ προσεσταλμένοι τὰς γαστέρας.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>καρικόν: καρικόν τι ἔδεσμα οὕτως ὀνομάζει, οὗ καὶ τὴν
<lb n="8"/>σκευασίαν ἐν τῷ περὶ ἑλκῶν γράφει.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>καρυκοειδέα: ὕφαιμα· καλοῦσι δὲ αὐτὸ ἰδίως οἱ ἰατροί.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/><milestone unit="ed1page" n="5.712"/> καρύκη: Λύδιον ἔδεσμα ποικίλον, ἐξ αἵματος σκευαζόμενον.
<lb n="11"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>καρχήσιον: τῷ ἐπ’ ἄκρῳ τῷ ἱστίῳ τῷ ἔχοντι τροχηλίαν·
<lb n="13"/>καὶ καρχήσιοι ἐπ’ αὐτοῦ κάλοι οἱ τεταμένοι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/><milestone unit="ed2page" n="2.93"/>καταβλακεύουσιν: κατολιγωροῦσι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>κατάβλημα: περίβλημα ἐξ ἐπιμελήσεως, ἕνεκα τοῦ σφύγγειν
<lb n="16"/>τὰ ὑποκείμενα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>καταγυιοῖ: εἰς ἔσχατον ἀχρηστίας ἢ ἀσθενείας ἄγει.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="18"/>κατακορέα: καλεῖ μὲν οὕτως καὶ τὰ ἀκρατοχολῆ διαχωρήματα
<lb n="19"/>καὶ στήθεα κατακορέα, τὰ τοῦ τοιούτου χυμοῦ
<pb n="19.109"/>
<lb n="1"/>γεννητικά· τινες μέντοι τὰ λάσια ἤκουσαν. ἀλλὰ καὶ κατακορεῖς
<lb n="2"/>ἀνθρώπους ὁμοίως ὀνομάζει· φάρμακον μέντοι
<lb n="3"/>κατακορὲς ἢ διὰ τὸν κενούμενον ὑπ’ αὐτοῦ χυμὸν ἢ διὰ
<lb n="4"/>τὴν ἰδίαν χρόαν· ὀνομάζει δὲ καὶ δίψαν που κατακορῆ,
<lb n="5"/>τὴν ἤτοι διὰ τὸν τοιοῦτον χυμὸν γεγονυῖαν σφοδρὰν ἢ εἰς
<lb n="6"/>ἄκρον ἐπιτεταμένην, ὥσπερ οὖν καὶ ἐκλύειν κατακορεῖν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>κατακούρην: τοῦ ξυροῦ τὴν τομὴν, οὕτως ἄμεινον γράφειν
<lb n="8"/>ὁ Διοσκουρίδης φησὶ, τὴν κατὰ κορυφὴν κουριδίην τομὴν
<lb n="9"/>καὶ τὸ κείρειν ἐντεῦθεν· καὶ παρὰ τῷ Θεοφράστῳ ἡ
<lb n="10"/>κουριζομένη ἐλάτη, ἀντὶ τῆς τεμνομένης.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>κατακρούειν: κατασχίζειν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>καταλείφειν: καταχρίειν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>καταμώσας: καθεὶς ἕνεκα τοῦ ζητῆσαι· γέγονε γὰρ ἡ λέξις
<lb n="14"/>παρὰ τὸ ματεύειν, ὥσπερ καὶ τὸ καταματούμενος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>καταναισιμοῦται: καταναλίσκεται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>κατάστημα: τὸ οἷον καταστήριγμα καὶ ἀπόσκημμα, ἐν τῷ
<lb n="17"/>δευτέρῳ τῶν ἐπιδημιῶν· καὶ καταστῆσαι τὸ ἀποσκῆψαι.</p>

<pb n="19.110"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>καταφρονέοντα: τὸν ἀνετέως αἰσθανόμενον, ἐν τῷ μείζονι
<lb n="2"/>προῤῥητικῷ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>κατάχλοα: ἄγαν χλοώδη.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>κατιλλόμεναι: συνδεδεμέναι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>κατενόει: ἐσωφρόνει, ᾐσθάνετο.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>κατεπλήσσετο: ἀποπληκτώδης ἐγίνετο.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>κατηβολῇσι: περιοδικαῖς ἀρχαῖς παροξυσμῶν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>κατήρτητο: καθειστήκει, ἐσωφρόνει.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>κατ’ ἰητρεῖον: τὰ κατὰ τὴν χειρουργίαν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>κατοπτῆρι: τῷ καλουμένῳ ἑδροδιαστολεῖ, ὥσπερ γε καὶ διόπτρα,
<lb n="11"/>ὁ γυναικῶν διαστολεύς.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>κατωμοσαδέω: ὑπακουστέον κώμης ὥσπερ κατωσωσιλέω.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>καυλὸς: ἡ μὲν ῥίζα τῆς πόας σίλφιον ἰδίως ὀνομάζεται,
<lb n="14"/>καυλὸς δὲ καὶ ὁ ὀπὸς, ὥσπερ καὶ τῶν ἄλλων· γράφει
<lb n="15"/>γοῦν αὐτὸς ἐν τῷ περὶ διαίτης ὀξέων ἢ σίλφιον ἢ ὁ ὀπὸς
<lb n="16"/>ἢ καυλός.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>καύσωμα: τὴν πύρωσιν, ἐν τῷ πρώτῳ περὶ νούσων τῷ σμικροτέρῳ.
<lb n="18"/></p>

<pb n="19.111"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>καυτῆρα χάλκεον: καλαμίσκον τινὰ τετρημένον κατὰ τὸν
<lb n="2"/>πυθμένα, δι’ οὗ καίειν ἐστὶ καυτηρίδιον διαφανὲς καθιέν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>κάγχρυος ῥίζαν: τῆς λιβανώτιδος· ὅταν δὲ πληθυντικῶς
<lb n="4"/>εἴπῃ τὰς κάγχρυς τὰς πεφρυγμένας κριθὰς ἀκουστέον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>κέδματα: τὰς ἐκ ῥεύματος χρονίους διαθέσεις, ἤτοι περὶ
<lb n="6"/>τὰ ἄρθρα σύμπαντα ἢ ἐξαιρέτως περὶ τὰ κατ’ ἰσχίον·
<lb n="7"/>ἰδίᾳ δέ σοι τοῦτο ἐξηγησάμεθα, ὥσπερ καὶ ἄλλας τινὰς λέξεις.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>κεκωμῶσθαι: ἐν κώματι εἶναι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>κερχναλεόν: κέρχνου ποιητικόν· οὕτως δὲ ἥ τε τραχύτης ὀνομάζεται
<lb n="10"/>τῆς φάρυγγος καὶ ὁ ἐν τῷ πνεύμονι ψόφος· καὶ
<lb n="11"/>τὸ κέρχνον δὲ καὶ τὸ κέρχνεται καὶ οἱ κερχνασμοὶ τὸ
<lb n="12"/>ἀνάλογον δηλοῦσιν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>κεφαλοειδοῦς: κεφαλὴν ἐχούσης.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>κιγκλισμὸς: βραχεῖα συνεχὴς κίνησις, ἀπὸ τοῦ κίγκλου τοῦ
<lb n="15"/>ζώου.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/><milestone unit="ed2page" n="2.94"/> κίθαρον: θώρακα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>κίων: τὸ ἐκ τῶν θηριδίων ἄθροισμα τῶν τὸν σῖτον διαβιβρωσκόντων,
<lb n="18"/>ὧν ἕκαστον κίων ὀνομάζεται· ἐπὶ τελευτῆς
<lb n="19"/>τοῦ δευτέρου τῶν γυναικείων τοὔνομα.</p>

<pb n="19.112"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>κλήϊθρον: ὁ περὶ τὴν κατάποσιν τόπος ὑπὸ τοῖς παρισθμίοις.
<lb n="2"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>κλιμακείου: τοῦ πλαγίου ἐν τοῖς κλίμαξι ξύλου· ἔνιοι δὲ
<lb n="4"/>κλιμακίου γράφουσι χωρὶς τοῦ εʹ. καὶ ἡ διὰ τοῦ κλιμακίου
<lb n="5"/>ἑτέρη τις τοιαύτη.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>κλισμὸν: κλίνην, ἐν τῷ δευτέρῳ τῶν γυναικείων.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>κνημαίου: τοῦ τῆς κνήμης.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>κνήματα: ξύσματα· καὶ κνῆσαι τὸ ξύσαι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>κνῆστρον: ὅπερ καὶ κνέωρον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>κνήστρῳ: τῷ τυροκνηστεῖ· ἔστι δὲ μαχαίριόν τι ᾧ ξύεται
<lb n="11"/>ὁ τυρὸς.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>κνιδώσιες: νύξεις τινὲς κνισμώδεις, οἷαι καὶ ἀπὸ κνίδης γίνονται.
<lb n="13"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>κνιπότητα: κνησμόν· ἔνιοι δὲ τὴν ξηροφθαλμίαν ἤκουσαν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>κνῦμα: ὠνοματοπεποίηται μιμήσει τοῦ ψόφου· ἀλλὰ καὶ ὁ
<lb n="16"/>ἠρέμα στενάζων, κνυζόμενος, ἀπὸ τοῦ αὐτοῦ καὶ ὁ ἐπὶ
<lb n="17"/>τῶν κυνῶν κνυζηθμός.</p>

<pb n="19.113"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>κόγχην: κεραμίδα, οὐδὲν πλέον δηλοῖ τῆς κεραμίδος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>κόγχον: τὴν κόγχην, τὴν χήμην.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>κόκκαλον: οἱ μὲν πλεῖστοι τὸν πυρῆνα τοῦ στροβίλου· Διοσκουρίδης
<lb n="4"/>δὲ τὸν κνίδιον κόκκον ὑποκοριστικῶς.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>κόκκωνα: κόκκον τὸν κοινῶς ὀνομαζόμενον, οὗ τὸν κνίδιον,
<lb n="6"/>ὃν καὶ αὐτὸν ἔστιν ὅτε κόκκον ἄνευ προσθήκης ὀνομάζει.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>κόλλικας: τοὺς τροχίσκους· καὶ τὸ ἐν Ἀχαρνεῦσι, κολλικοφάγε
<lb n="8"/>βοιώτιε, ἐπὶ τῶν σμικρῶν ἀρτίσκων εἴρηται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>κολοκύνθην ἀγρίην: τὴν κολοκυνθίδα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>κοπρίων: μελικηρῶν· οἱ δὲ πλεῖστοι γράφουσι κηρίων, δηλοῖ
<lb n="11"/>δὲ τῶν ἀποπιεσμάτων τοῦ κηροῦ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>κορήν: τὴν πόαν, ἥτις καὶ ὑπερικὸν ὀνομάζεται, ἔχει δὲ
<lb n="13"/>τὸν καρπὸν κορίῳ ὅμοιον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>κορούς: τὰς ἀπὸ τῶν κλάδων παραφύσεις, τὰ νέα βλαστήματα.
<lb n="15"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>κορυφάδων: τῶν κορυφῶν τῆς πρὸς τῷ ὀμφαλῷ συναγωγῆς.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>κοτίδι: τῷ ἰνίῳ, τῇ παρεγκεφαλίδι.</p>

<pb n="19.114"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>κότινον: ἀγρίαν ἐλαίαν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>κοτυλίδα: τὴν κοτύλην τοῦ ἰσχίου, ἔν τε τοῖς προκειμένοις
<lb n="3"/>τῷ μοχλικῷ, κἀν τῷ δευτέρῳ περὶ νούσων τῷ μείζονι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>κοτυληδόνας δὲ τὰ στόματα τῶν εἰς τὰς μήτρας καθηκόντων
<lb n="5"/>ἀγγείων, ὡς κἀν τοῖς περὶ τῆς Ἱπποκράτους ἀνατομῆς
<lb n="6"/>ἀποδέδεικται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>κοχώνην: τὴν σύζευξιν τὴν ἐν τοῖς ἰσχίοις τὴν πρὸς τὴν
<lb n="8"/>ἕδραν, δι’ ἣν καὶ πᾶς ὁ περὶ τὴν ἕδραν τόπος οὕτως ὀνομάζεται.
<lb n="9"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>κράδαι: συκῆς οἱ ἀκρέμονες.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>κραίνουσι: λήγουσι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>κραμβίῳ: κράμβης ἀφεψήματι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>κρέκειν: ὠνοματοπεποίηται τὸ μισητὸν ἠχεῖν ἐν τῷ δευτέρῳ
<lb n="14"/>περὶ νούσων τῷ μείζονι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>κρήγυον: τὸ ἀγαθόν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>κρημνοί: τὰ χείλη τῶν ἑλκῶν, ὡς ἐν τῷ περὶ τόπον κατὰ
<lb n="17"/>ἄνθρωπον, καὶ τὰ πτερυγώματα τοῦ γυναικείου αἰδοίου.</p>

<pb n="19.115"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>κρησέρα: ἡ τοῦ ἀλεύρου πτίσις ὀνομαζομένη· μάρσιππος δέ
<lb n="2"/>τίς ἐστιν αὐτὴ λινοῦς.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>κρίμνα: τὰ ἁδρομερέστερα τῶν ἀλφίτων· ὅταν δ’ εἴπῃ κρίμνα
<lb n="4"/>ἀλφίτου ἁδρὰ, τὰ μέγιστα τῶν ἀλφίτων δηλοῖ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/><milestone unit="ed2page" n="2.95"/>κρότωνας: τὰ ἐν τῷ πνεύμονι χονδρώδη βρόγχια·
<lb n="6"/>ἐν τῷ πρώτῳ περὶ νούσων.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/><milestone unit="ed1page" n="5.713"/> κρότωνος ῥίζα: τοῦτο οἱ Αἰγύπτιοι κίκιον ὀνομάζουσι.
<lb n="8"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>κυάμου καρπὸν: ὁ μὲν Διοσκουρίδης, ὑοσκυάμου φησὶ λέγειν
<lb n="10"/>αὐτόν· οὕτως ἐν τῷ πρώτῳ τῶν γυναικείων· ἔνιοι
<lb n="11"/>δὲ τοῦ Αἰγυπτίου ἀκούουσιν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>κύαρ: τὸ τῆς βελόνης τρῆμα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>κύβιτον: τὸ ὀλέκρανον, ὅπερ καὶ ἀγκών. Διοσκουρίδης δὲ
<lb n="14"/>τὸν κόνδυλον τοῦ βραχίονος οὕτως ὠνομάσθαι φησί.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>κύκλοι προσώπου: τὰ μῆλα, ἐν τῷ πρώτῳ περὶ νούσων τῷ
<lb n="16"/>μείζονι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>κυγχνίδα: τήν τε σμικρὰν κύλικα καὶ τὴν ἰατρικήν πιθάκνην.
<lb n="18"/></p>

<pb n="19.116"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>κυρβασίην: πίλον ὀξὺν, ὅνπερ καὶ τιάραν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>κυρήβια: ἄχυρα· δηλοῖ δὲ καὶ τὰ πίτυρα καὶ τὰ τῶν κριθῶν
<lb n="3"/>ἀποβράσματα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>κυρίῃσιν: ἡμέραις, ταῖς τὰ τοιαῦτα κρίνειν πεπιστευμέναις.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>κύρσεον: πρωκτόν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>κύστιγγα: κύστιν σμικράν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>κώδεις: κώδεια.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>κωλεός: τὸ κῶλον ἐν τῷ τρώματι καὶ βέλτιον ἐξαιρέσιος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>κῶμα: καταφορά. γέγραπται δέ ὡς οἶσθα ἡμῖν περὶ τούτου
<lb n="10"/>βιβλίδιον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>κωνίαν: οἶνον τὸν πισσίτην· ἐσβάλλεται σὺν τῷ φλοιῷ τῆς
<lb n="12"/>πεύκης ἡμικοτύλιον εἰς τὸ κεράμειον καὶ οἱ μὲν ἀπηθοῦσι
<lb n="13"/>μετὰ τὸ ζέσαι, οἱ δὲ καταλείπουσιν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>κωφοί: οἱ ἀμαυροὶ καὶ ἀσθενεῖς· τὸ δὲ κατὰ τὴν τρίτην
<lb n="15"/>συζυγίαν ῥῆμα προσώπου τρίτου τὸ κωφοῖ ἀμαυροῖ καὶ
<lb n="16"/>ἀμβλύνει δηλοῖ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
  <lb/><label type="head"><num value="30">Λ.</num></label> 
<p rend="hanging">
<lb n="18"/>Λαβή: ἐπισημασία· μάλιστα δέ ἡ ἐκ περιόδου.</p>

<pb n="19.117"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>λαγνείη: δηλοῖ ποτε καὶ αὐτὸ τὸ σπέρμα, ὡς ἐν τῷ περὶ
<lb n="2"/>παίδων φύσεως· οὕτως δὲ καὶ τὸ λάγνευμα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>λαγώπυρος: ἡ λαγονάτη καλουμένη βοτάνη.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>λαμπτήρ: ὃν οἱ πολλοὶ φανὸν ὀνομάζουσιν, ἐν τῷ δευτέρῳ
<lb n="5"/>περὶ νούσων τῷ μείζονι· παρὰ μέντοι τοῖς ἄλλοις καὶ μάλιστα
<lb n="6"/>τοῖς Ἀττικοῖς, ἐν ᾧ ξύλα τε κατεκαίετο παρέξοντα
<lb n="7"/>φῶς· ἀλλὰ καὶ ὁ δάδος καὶ ὁ λύχνος ἐστὶν ὅ τε λαμπτὴρ
<lb n="8"/>ὀνομάζεται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>λαπαχθῆναι: κυρίως μὲν τὸ κενωθῆναι, διὰ τοῦτο δὲ καὶ
<lb n="10"/>τὸ μαλαχθῆναι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>λαμπηρά: τὰ ἀφρώδη· λάμπει γὰρ ὁ ἀφρός.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>λάσιον: σινδόνην.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>λεβηρίδα: τὸ τοῦ ὄφεως γῆρας. ἔνιοι δὲ κόγχην κενήν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>λέγνα: τὰ ἄκρεα τοῦ στομίου τῆς ὑστέρας ἐκ μεταφορᾶς·
<lb n="15"/>οὕτως γὰρ τὰ περὶ τὰς ὤας καλεῖται τῶν ἱματίων· ὀνομάζει
<lb n="16"/>δὲ ἀλλαχόθεν τὰ ἄκρεα ταῦτα καὶ ἀμφίδεα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>λέκιθον: φακῶν τὸ ἔνδον τοῦ λέπους.</p>

<pb n="19.118"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>λεπάδες: αἱ ταῖς πέτραις προσεχόμεναι κόγχαι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>λεπτά: οὕτως ἐνίοτε καλεῖ τὰ ἀραιὰ, ὡς ἐν τῷ περὶ τόπων
<lb n="3"/>τῶν κατ’ ἄνθρωπον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>λευκὴν ῥίζαν: τὴν τοῦ δρακοντίου.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>λευκοΐου καρπόν: τὸ τοῦ ἰοῦ λευκοῦ σπέρμα φησὶν οὕτως
<lb n="6"/>εἰρῆσθαι ὁ Διοσκουρίδης.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>λεῶς: παντελῶς, ἅπαν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>λιβανωτοῦ καρπόν: αὐτὸν ἴσως τὸν ὀνομαζόμενον οὕτως λιβανωτὸν,
<lb n="9"/>ἐπεὶ τό γε σπέρμα τοῦ φυτοῦ οὐ γινώσκομεν εἰς
<lb n="10"/>χρῆσιν ἀγόμενον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/><milestone unit="ed2page" n="2.96"/>λιβηρῷ: ὑγρῷ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>λίβος: ἐπίσταγμά τι τῶν ὀμμάτων ἐγχυματιζόμενον, γέγονε
<lb n="13"/>δὲ ἀπὸ τοῦ λίβειν, ὃ κυρίως δοκεῖ τὸ στάζειν δηλοῦν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>λιγνυώδης: ἡ μελαίνουσα, καὶ γὰρ ἡ λιγνὺς μέλαινα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>λίθον μέλανα: ὃν καὶ μυλίτην ὀνομάζουσι κόχλακα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>λιμακώδεις: οἱ ὑγροὶ καὶ βοτανώδεις.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>λίπα: τὸ ἔλαιον· ἐν δευτέρῳ τῶν γυναικείων.</p>

<pb n="19.119"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>λίριον: τὸ κρίνον· τὸ δ’ ἔλαιον τὸ ἀπ’ αὐτοῦ οἱ μὲν λίρινον
<lb n="2"/>μετὰ τοῦ ν γράφουσιν, οἱ δὲ χωρὶς τοῦ ν λίριον·
<lb n="3"/>καλεῖται δὲ οὐ μόνον κρίνινον, ἀλλὰ καὶ σούσινον καὶ
<lb n="4"/>ἀνέθινον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>λοῦν: οὐ μόνον τὸ λούειν, ἀλλὰ καὶ τὸ αἰονᾷν· οὕτως δὲ
<lb n="6"/>καὶ τὸ λοῦσθαι δύο σημαίνει παρ’ αὐτῷ· καὶ τὰ ἄλλα τὰ
<lb n="7"/>ὅμοια.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>λυπρά: ψιλὰ καὶ ξηρὰ χωρία.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>λύσιας: διαστάσεις καθ’ ἃς ἀπολέλυται ἀλλήλων τὰ ἄρθρα.
<lb n="10"/>λυῶδες: παρακοπτικόν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
  <lb/><label type="head"><num value="40">Μ.</num></label> 
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>παγίδα: τό τε οἷον μάγμα καὶ φύραμα καὶ τὴν χειροπληθῆ
<lb n="13"/>μαγδαλιάν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>μακρόπνους: ἤτοι μακρὸν ἀναπνέων ἢ διὰ μακροῦ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>μαλακίοισιν: οὕτως καλεῖται ὅσα τῶν ἐνύδρων ἄκανθαν οὐκ
<lb n="16"/>ἔχει, καθάπερ ὁ πολύπους καὶ τευθὶς καὶ σηπία καὶ
<lb n="17"/>ἀκαλήφη· ταῦτα δὲ καὶ ἄναιμα καὶ ἄσπλαγχνά ἐστι.</p>

<pb n="19.120"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>μαλθώδεα: μαλακτικὰ ἢ κηρώδη· μάλθη γὰρ ὁ κηρὸς καὶ
<lb n="2"/>μάλιστα ὁ μεμαλαγμένος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>μαρίλη: ἣν οἱ πολλοὶ θερμοσποδιὰν ὀνομάζουσιν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>μάσθλης: θέρμης.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>μάσσειν: οὐ μόνον τὸ ἀναδεύειν ἢ φυρᾷν, ἀλλὰ καὶ τὸ ἐκθλίβειν,
<lb n="6"/>ὡς ἐν τῷ πρώτῳ περὶ νούσων τῶ μείζονι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>μᾶσσον: πλέον, ὡς ἐν τῷ μείζονι προῤῥητικῷ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>μάτος: ἡ ζήτησις καὶ τὸ ζητεῖν, ματίσαι ἢ ματεῖσθαι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>μαχαιρίδι ὀξυβελεῖ: τῷ φλεβοτόμῳ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>μαχαιρίδι στηθοειδεῖ: τῷ σμιλίῳ ἰατρικῷ γαστρώδει.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>μέλαινα: λέγεταί τε καὶ ἡ νόσος οὕτως ἀπὸ μελαίνης χολῆς
<lb n="12"/>συνισταμένη.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>μέλαιναν ῥίζαν: τὴν τοῦ ἀσπαλάθου τοῦ ἀρωματικοῦ καλουμένου.
<lb n="14"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>μελαῖνις: περισπωμένως ὁ Διοσκουρίδης ἀναγινώσκειν ἀξιοῖ,
<lb n="16"/>μελαῖνις αἶξ καὶ βοῦς μελαῖνις· καὶ δηλοῦσθαί φησι τὴν
<lb n="17"/>ἐκ Μελαινῶν· πόλις δὲ αὕτη κατὰ τὸ Κρισαῖον πεδίον
<pb n="19.121"/>
<lb n="1"/>προκειμένη τῷ Κριφίῳ νομὰς ἀγαθὰς ἔχουσα καὶ εὐγαλάκτους,
<lb n="2"/>ὥς φησιν ὁ Διοσκουρίδης.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>μελάνεον: τὸ ἐν τῷ προγνωστικῷ· τινὲς μὲν ὑφ’ ἓν ἀναγινώσκουσιν,
<lb n="4"/>ἵν’ ἦ τὸ μελανοῦν· ἔνιοι δὲ διαιροῦσι, χλωρὸν
<lb n="5"/>ἢ μέλαν ἐὸν ἀντὶ τοῦ ὄν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>μέλανι φαρμάκῳ: τοῦτο πῶς σκευάζεται ἐν τῷ περὶ ἑλκῶν
<lb n="7"/>αὐτὸς ἐδίδαξεν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>μέλαν τὸ κύπριον: τὴν κυπρίαν σποδὸν, ᾗ πρὸς τοὺς ὀφθαλμοὺς
<lb n="9"/>χρώμεθα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>μελεδαίνοντι: ἐπιμελουμένῳ, θεραπεύοντι· καὶ μελεδὼν ἡ
<lb n="11"/>ἐπιμέλεια, οὐχ ὡς παρ’ Ὁμήρῳ ἡ λύπη.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>μελιηδέα: οὐ μόνον τὸν ἡδὺν, ἀλλὰ καὶ τῷ μέλιτι μεμιγμένον,
<lb n="13"/>ὡς ἐν τῷ πρώτῳ περὶ νούσων τῷ μείζονι· ἐν δὲ τῷ
<lb n="14"/>αὐτῷ καὶ μελίχρουν ὀνομάζει καὶ τὸν τοιοῦτον οἶνον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>μεμύρηκεν: συνείληκεν ἀπὸ τῶν μυριομένων ἐρίων.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/><milestone unit="ed2page" n="2.97"/>μεμιασμένον: μεμολυσμένον ὡς παρὰ τῷ ποιητῇ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>μεμολυσμένους: ἔνιοι μὲν τοὺς κατεψυγμένους, ἔνιοι δὲ τοὺς
<lb n="18"/>ἐσκιῤῥωμένους καὶ λιθώδεις ᾠήθησαν.</p>

<pb n="19.122"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>μεμωρωμένα: τὰ ἀναίσθητα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>μεσόδμη: ἡ καθ’ ἕνα οἶκον εἰς δύο μεμερισμένον διορίζουσα,
<lb n="3"/>τοῦ δοκοῦ εἶρξις, οἷον μεσοδομή τις οὖσα, τινὲς δὲ καὶ
<lb n="4"/>τὸ ὑπερκείμενον στέγος μεσόδμην καλοῦσι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>μεσόβλημα: ὡς εἰ καὶ μεσέντη ἔλεγεν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/><milestone unit="ed1page" n="5.714"/> μετακύρας: ἐν τῷ περὶ διαίτης ὀξέων, τὸ γαλακτῶδες
<lb n="7"/>σύγκραμα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>μηκώνιον: τὸν πεπλεὸν καλούμενον, ὃν καὶ μηκωνίτην ὀνομάζει.
<lb n="9"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>μήλην διαστομωτρίδα: τὸν διαστολέα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>μήλην ἐξωτίδα: τὴν μηλωτίδα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>μήλην ἰσχυρήν: τὴν τραυματικὴν μήλην.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>μήλῃ πλατείῃ: τῇ σπαθομήλῃ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>μήλης τῷ πλάτει: τῷ κυαθίσκῳ τῆς ὀφθαλμικῆς μήλης.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>μῆλα: τὰ προβάτια.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>μηλίας: ἡ ἀπὸ Μήλης τῆς νήσου.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>μηλιάδος ὠμῆς: τῆς ἀπὸ Μήλου χαλκίτεως ἢ στυπτηρίας.</p>

<pb n="19.123"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>μηλιάδα: ἐν τῷ πρώτῳ περὶ νούσων τῷ σμικροτέρῳ τῇ
<lb n="2"/>μιλιάδι λέγει τῇ ἀπὸ Μήλου τῆς νήσου.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>μήτρη: κάλυμμα καὶ οἷον ἕλιγμά τι ἢ ἐπιδιδυμὶς ὀνομαζομένη·
<lb n="4"/> ἔστι δὲ κρισώδης τις ὄγκος κατὰ τὴν κορυφὴν ἐπικείμενος
<lb n="5"/>τῷ διδύμῳ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>μηνίειν: μασᾶσθαι, ἐσθίειν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>μύκη: μύσις.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>μυοχάνη: ἐπίθετον χασκούσης. εἰ δὲ μυριοχαύνη γράφοιτο,
<lb n="9"/>ἡ ἐπὶ μυρίοις ἂν εἴη χαινουμένη.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>μύῤῥαν: Αἰολεῦσι σμύρναν, δὶς τὸ ρ γράφεται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>μυρτίδανον: οἱ πλεῖστοι μὲν τὸ πέπερι. Διοσκουρίδης δὲ ὁ
<lb n="12"/>Ἀναζαρβεὺς ἐν τῷ πρώτῳ περὶ ὕλης, ἐπίφυσιν ἀνώμαλον
<lb n="13"/>καὶ ὀχθώδη, περὶ τὸ τῆς μυρσίνης πρέμνον. ὅ γε
<lb n="14"/>μὴν Ἱπποκράτης τὸν καρπὸν οὕτως ὀνομάζει ἐκ τοῦ φυτοῦ,
<lb n="15"/>ὅπερ αὐτός φησιν ὑπὸ ἑτέρων ὠνομάσθαι πέπερι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>Μύτις: καλεῖται μὲν οὕτως καὶ τὸ ἐν τῷ σηπίας στόματι
<lb n="17"/>μέλαν, ἀλλὰ καὶ ἰχθύς τις ὑπὸ τοῦ Ἱπποκράτους δηλοῦται.
<lb n="18"/></p>

<pb n="19.124"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>μυττωτόν: ὑπότριμμα, Διοσκουρίδης εἶναί φησι σκορόδων.
<lb n="2"/>ἢ κρομμύου.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>μώλυζα: σκόροδον ἁπλῆν τὴν κεφαλὴν ἔχον καὶ μὴ διαλυομένην
<lb n="4"/>εἰς ἄγλιθας· τινὲς δὲ τὸ μῶλυ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>μωλυόμενα: κατὰ βραχὺ ἀπομαραινόμενα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
  <lb/><label type="head"><num value="50">Ν.</num></label> 
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>Ναυσιώσιες: αἱ παρεκχύσεις τοῦ αἵματος, ἃς δὴ καὶ ἐκχυμώσεις
<lb n="8"/>ὀνομάζει. μετενήνεγκται δὲ ἀπὸ τῶν ἐπὶ ταῖς
<lb n="9"/>ναυτίαις ἐμούντων αἷμα τοὔνομα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>νεῖον: τὸ νεόν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>νεόμενον: τὸ νηχόμενον, παραγινόμενον ἀπὸ τοῦ νεῖσθαι· ἐν
<lb n="12"/>πρώτῳ τῶν γυναικείων ἄμφω, τὸ μὲν ἐπὶ τοῦ χορίου, τὸ
<lb n="13"/>δὲ ἐπὶ τοῦ ἐμβρύου.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>νηπέλει: ἀδυνατεῖ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>νυκτάλωπες: οἱ τῆς νυκτὸς ἀλαοί.</p>

<pb n="19.125"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
  <lb/><label type="head"><num value="60">Ξ.</num></label> 
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>Ξηρῇ σηπεδονώδει: ἤτοι τῇ γαγγραίνῃ, ἤ τινι ταύτης γενικωτέρῳ.
<lb n="3"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>ξύμη: ὃ καλεῖται κνησμὸς.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
  <lb/><label type="head"><num value="70">Ο.</num></label> 
<p rend="hanging">
<lb n="6"/><milestone unit="ed2page" n="2.98"/>Ὄα: τὰ πρὸς τῶν πολλῶν οὖα καλούμενα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>οἰναρίῳ: ἀμπέλῳ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>οἰναρίδων: ἀμπέλου κλημάτων.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>οἴσπη αἰγός: ὁ παρὰ ταῖς θριξὶ τῆς αἰγὸς ἐγγινόμενος ἐν
<lb n="10"/>τῇ ἕδρᾳ ῥύπος καὶ μάλιστα ταῖς κατὰ τὴν ἕδραν συνιστάμενος
<lb n="11"/>ῥύπος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>οἰσοφάγος: ὁ τῆς γαστρὸς στόμαχος, οἷον εἰσοφάγος τις ὤν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>οἰσυπίδας: προβάτου ῥύπον, ἤγουν ἔριον ῥυπαρόν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>οἰσυπίδες: προβάτου ῥύποι συνεστραμμένοι, δηλοῖ δὲ καὶ
<lb n="15"/>ἐρίου ῥυπαροῦ μαλίον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>ὄκρις: ἐξοχὴ προμήκης.</p>

<pb n="19.126"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>ὀλερόν: δυσῶδες ἢ μέλαν, ἀπὸ τοῦ τῶν σηπιῶν ὅλου.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>ὀλισθράζοντα: ὀλισθαίνοντα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>ὀλοκωνίτης: βοτάνη τις ἀγρία λαχανώδης.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>ὄλον: τὸ μέλαν τῆς σηπίας.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>ὀλώδεα: θολερὰ ἢ μέλανα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>ὀλοφλυκτίδες: φλύκταιναι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>ὀνεύεσθαι: ἤγουν δι’ ὄνων ἐπιστροφῆς τείνειν. ὄνοι δὲ καὶ
<lb n="8"/>ὀνίσκοι οἱ ἄξονες. γράφεται δὲ κατονεύεσθαι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>ὅπλα: κάλοι ἀπὸ στύπου ἢ λίνου ἢ καννάβεως.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>ὀπός: τοῦ σιλφίου κατ’ ἐξοχὴν, ὥσπερ καὶ καυλός. καλεῖ δὲ
<lb n="11"/>σίλφιον τὴν ῥίζαν μόνην.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>ὀποῦ καρπόν: σιλφίου σπέρμα, ὅπερ καὶ φύλλον ἑνικῶς καὶ
<lb n="13"/>μαγύδαρις ὑπό τινων καλεῖται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>ὀργάσασθαι: ἀναμίξαι, συγκεράσαι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>ὀρθοπρίονι: τῇ χοινικίδι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>ὀροκωνίτιδος: ἑτέρα γραφὴ τῆς ὀλοκωνίτιδος, περὶ ἧς ἔμπροσθεν
<lb n="17"/>εἴρηται. φησὶ δὲ Διοσκουρίδης τὴν ἐν ὄρει γενομένην
<lb n="18"/>ὀροκωνίτιδα ὀνομάζεσθαι.</p>

<pb n="19.127"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>ὀῤῥωδέων: τῶν ἄχρι τοῦ ὄῤῥου ἐκτεινομένων.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>ὄῤῥος δὲ τοῦ ἱεροῦ ὀστέου τὸ πέρας, ὅπερ καὶ ὀῤῥοπύγιον
<lb n="3"/>καλεῖται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>ὄρχεα: ὄσχεος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>ὀσχίῳ: τῇ περὶ τὸ στόμα τῆς μήτρας ἑλικοειδεῖ ἐπαναστάσει·
<lb n="6"/>ὄσχος γὰρ καὶ μόσχος τὰ κλήματα καὶ αἱ ἕλικες·
<lb n="7"/>τὸ δὲ αὐτὸ καὶ ἀμφίδεον ὀνομάζει καὶ λέγνα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>ὀτίδος: τοῦ ὀρνέου, ὃ Ἀριστοτέλης ὠτίδα διὰ τοῦ ω καλεῖ,
<lb n="9"/>Ξενοφῶν δὲ ἐν τῷ πρώτῳ Κύρου ἀναβάσεως ὀτίδα διὰ
<lb n="10"/>τοῦ ο γράφει.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
  <lb/><label type="head"><num value="80">Π.</num></label> 
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>Παλίνοπτα: τὰ ἀπὸ τοῦ ἡλίου ἀπεστραμμένα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>παλῦναι: ἐπιπάσαι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>παράλαμψις: ἡ ἐν τῷ μέλανι τῶν ὀφθαλμῶν ἐπιλάμπουσα
<lb n="15"/>οὐλὴ διὰ τὸ ἡσυχῆ παχυτέραν εἶναι τῆς αἰγίδος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>παράλιον: εἶδος τιθυμάλου, καλεῖται δὲ καί τι κράμβιον
<lb n="17"/>παράλιον.</p>

<pb n="19.128"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>παραστάτας: τὰς ἐπιδιδυμίδας, ἐν τῷ περὶ φλεβῶν ὃ πρόκειται
<lb n="2"/>τῷ μοχλικῷ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>παραφᾶσαι: παράψασθαι μετὰ καθέσεως, ὥσπερ τὸ ἐσαφᾶσαι,
<lb n="4"/>εἰσβάλλοντα τὴν χεῖρα ἅψασθαι· ἐντεῦθεν δὲ καὶ
<lb n="5"/>τοὺς κρυπτούς τόπους τοὺς κατὰ τὸ γυναικεῖον αἰδοῖον
<lb n="6"/>παραφάσιας ὀνομάζουσι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>παφάσσειν: παραφρονεῖν, ὡς καὶ ἀλλοφάσσειν, ψιλῶς δ’
<lb n="8"/>ἀναγνωστέον, οὐχ ὥσπερ τὸ πρὸ αὐτοῦ παραφᾶσαι, ἔγκειται
<lb n="9"/>γὰρ ἐν ἐκείνῳ τὸ τῆς ἁφῆς ὄνομα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/><milestone unit="ed2page" n="2.99"/>  παρθένιον: τὸ σμικρόφυλλον, καλεῖται δὲ παρθένιον
<lb n="11"/>καὶ ἡ ἀνθεμὶς καὶ ἡ ἑλξίνη καὶ ἡ λινόζωστις καὶ τὸ ἀμάρακον,
<lb n="12"/>ἀλλὰ καὶ Διοσκουρίδης μή ποτέ φησιν ἀκουστέον
<lb n="13"/>ἐστὶν ἤτοι τῆς ἑλξίνης ἢ τῆς λινοζώστεως τὸ εἶδος τὸ
<lb n="14"/>σμικρόφυλλον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>πασπαλέτης: ὁ κεγχραλέτης, πάσπαλος γὰρ ὁ κέγχρος.
<lb n="16"/>πασσαλίσκῳ: τῷ σμικρῷ πασσάλῳ ὑποκοριστικῶς.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>παφλάζουσιν: ὠνοματοπεποίηκε τοὺς πταίοντας καὶ ἐπαναλαμβάνοντας
<lb n="18"/>ἐν τῷ διαλέγεσθαι δηλῶσαι βουλόμενος.</p>

<pb n="19.129"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>πέζαι: οἱ πόδες, ἐν τῷ δευτέρῳ τῶν γυναικείων οὕτως γέγραπται,
<lb n="2"/>καὶ οἱ πόδες οἰδίσκονται αἱ πέσαι μάλιστα.
<lb n="3"/>Ζηνόδοτος μὲν οὖν ἐν ταῖς ἐθνικαῖς λέξεσι πέζαν φησὶ
<lb n="4"/>τὸν πόδα καλεῖν Ἀρκάδας καὶ Δωριεῖς. ὁ δὲ Ἱπποκράτης
<lb n="5"/><milestone unit="ed1page" n="5.715"/> ἔοικεν ἢ τὸ πεδίον καλούμενον τοῦ ποδὸς οὕτως
<lb n="6"/>ὠνομακέναι ἢ τὰ σφυρά.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>πέλλα: πελία, ὑπόκιῤῥα. τὰ δὲ αὐτὰ καὶ πελιρὰ ὀνομάζει.
<lb n="8"/>Ζηνόδοτος δὲ ἐν ταῖς ἐθνικαῖς λέξεσι Σικυωνίους φησὶ
<lb n="9"/>τὸ κιῤῥὸν, πέλλον ὀνομάζειν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>πεμφιγώδεες: ἤτοι νοτίδος μεστοὶ καὶ ὑγρότητος ἢ καὶ πνευματώδεις.
<lb n="11"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>πέπλιον: ὅπερ καὶ πέπλις καὶ ἀνδράχνη ἀγρία.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>πέπλος: τὸ αὐτὸ καὶ χαμαισύκη καὶ μήκων ἀφρώδης καὶ
<lb n="14"/>μηκώνιον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>περητηρίῳ: τρυπάνῳ τῷ εὐθεῖ καὶ ὀξεῖ· ἔστι γὰρ καὶ ἕτερον
<lb n="16"/>ἡ χοινικίς.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>περιστέλλετο: τοῖς περιβολαίοις ἑαυτὸν ἔσκεπεν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="18"/>περικεκαλμένοι: περικεκαμμένοι, γρυποὶ καὶ ἐπικαμπεῖς.</p>

<pb n="19.130"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>περινήματα: περικλύσματα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>περινήματος: περικλύσματος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>περινεῖ: περικλύζει, περινήχεται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>περινῷ: περινέῳ. ἔστι δὲ ὁ τόπος ὁ μεταξὺ τοῦ ὀσχέου καὶ
<lb n="5"/>τῆς ἕδρας, ἔνθα τῆς κύστεως ὁ τράχηλος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>περιξύσας: ἐν κύκλῳ περιαμύξας.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>περιποδίην: τὴν ἐν κύκλῳ ὑπὸ πόδας οὖσαν καὶ κάτω.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>περιῤῥηδές: περικεκλασμένον ἐφ’ ἑκάτερα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>περηναί: μελαίνουσαι, πελιδνοῦσαι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>περόνην: ποτὲ μὲν ὀστοῦν ὅλον κώλου, ποτὲ δὲ ἐπίφυσιν
<lb n="11"/>ὀστοῦ, ποτὲ δὲ ἐπιφύσεως ἐπανάστασιν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>περσύας: ὁ περισυνὸς οἶνος, οἷον περισύας τις ὢν, ὡς καὶ
<lb n="13"/>αὐτίτην ὀνομάζει, τὸν αὐτοετίτην.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>πήρινα: τὸν περίναιον, ἐν δὲ τῷ περὶ αἱμοῤῥοΐδων καὶ συρίγγων
<lb n="15"/>καὶ τὴν ἕδραν λέγειν δοκεῖ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>πιέστρῳ: τῷ ἐμβρυοθλάστῃ καλουμένῳ.</p>

<pb n="19.131"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>πικέριον: βούτυρον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>πιτυΐδι: πιτυΐνῃ ῥητίνῃ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>πιτύλοις: εἰρεσίαις ἢ κώπαις.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>πλαταμών: ἔφαλος πέτρα λεία, ταπεινὴ, περὶ ἣν πλατύνεται
<lb n="5"/>τὰ κύματα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>πλεκτανέων: πλεγμάτων, ἀπαρτημάτων περιπλεκτικῶν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>πλεννεραί: μυξώδεις. καὶ πλέννα ἡ μύξα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>πλευμοῖ: πλευμώδης γίνεται ἢ φθίνει.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>πλεῦμος: φθόη ἢ τὸ πλευμῶδες πάθος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>πλήμην: τροχοῦ χοινικίδα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>πλήστιγγας: νάρθηκας, παρὰ τὸ πλήσσειν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>πνευματώδεις: ὅ τε ἐμπεφυσμένος καὶ ὁ δύσπνους, λέγει
<lb n="13"/>γὰρ πολλάκις καὶ αὐτὴν τὴν δύσπνοιαν, πνεῦμα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>ποίη: τὰ πρωτογάλακτα τὰ ἐξ ἑαυτῶν πηγνύμενα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/><milestone unit="ed2page" n="2.100"/> ποίην: τὴν ἔχουσαν τὸ φύλλον ὅμοιον οἰκάρῳ τὴν
<lb n="16"/>φύσιν, ὡς τὸ τῆς κισσαμπέλου καλουμένης εἶδος.</p>

<pb n="19.132"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>πολυγράῳ: πολυφάγῳ, καὶ γόνος αἰρηῶν ἔγρασε κηδεμόνα.
<lb n="2"/>Καλλίμαχος ἀντὶ τοῦ κατέφαγε.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>πολύκαρπον: τὸ κραταιόγονον ὀνομαζόμενον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>πομφοί: ἐπαναστάσεις τοῦ δέρματος ὀχθώδεις τε ἅμα καὶ
<lb n="5"/>πλαδαραὶ καὶ ἐνερευθεῖς.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>πόσῳ: ὀλίγῳ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>ποταίνια: τὰ πρόσφατα οἱ Δωριεῖς φασι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>ποτί: ποτέ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>πρός: πρὸς δὲ</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>πράμνιος: οἶνός τις οὕτως ὀνομάζεται μέλας καὶ αὐστηρός.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>πρηνές: τὸ πρὸς τὴν γῆν νενευκός.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>πρῆσμα: ἐμφύσημα, καὶ πρήσιος τῆς ἐμφυσήσεως, καὶ πρηστικώτατον,
<lb n="13"/>τὸ ἐμφυσητικώτατον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>προαυξέας: νόσους τινὰς οὕτως ὀνομάζει τὰς τοῖς προβεβηκόσι
<lb n="15"/>κατὰ τὴν ἡλικίαν γινομένας, ὅτι καὶ αὐτοὺς οὕτως
<lb n="16"/>ἐνίοτε καλεῖ τοὺς προβεβηκότας.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>πρόκα: ἐξαίφνης.</p>

<pb n="19.133"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>προκώνια: τὰ ἐκ τῶν νεών κριθῶν ἄλφιτα, τινὲς δὲ τὰ ἐκ
<lb n="2"/>τῶν ἀφρύκτων μόνα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>προκίδι μαχαιριδίῳ: τῷ φλεβοτόμῳ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>προμυλλαίνει: προεπεπτώκει, προέχει εἰς τοὔμπροσθεν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>προμυλλήνας: προτείνας ἔξω τὰ χείλη.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>προσέχει ἡ νοῦσος: ἀντὶ τοῦ παραμένει, ἐν τῷ δευτέρῳ
<lb n="7"/>περὶ νούσων τῷ μείζονι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>προτρέπεσθαι: μεταβάλλειν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>προσωδέστερον: δυσωδέστερον ἄνευ τοῦ ι. τὸ δὲ μετὰ τοῦ
<lb n="10"/>προσῳδεστέρου παρὰ τὸ οἴδημα γεγονὸς τὸ ὀγκωδέστερον
<lb n="11"/>δηλοῖ, ὡς ἐν δευτέρῳ περὶ νούσων τῷ μείζονι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>προτιθέμενοι: προτείνοντες.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>πρόφυσιν: βλάστημα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>πυθμενόθεν: οὐδὲ ὅλως. γέγονε δὲ τοὔνομα παρὰ τὸν πυθμένα
<lb n="15"/>τῶν ἀγγείων, ὡσεὶ καὶ ὁλοκλήρως ἔλεγεν ἢ τελέως ἢ
<lb n="16"/>παντάπασιν ἢ ἐξ ἀρχῆς ἢ παντελῶς.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>πυρίας: τοὺς διαπύρους κόχλακας ἢ θρύμματα διακαῆ ἀπὸ
<lb n="18"/>σκωρίας σιδήρου.</p>

<pb n="19.134"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>πυρήνας: τοὺς χόνδρους. εἴρηται δὲ ἐπὶ λιβανωτοῦ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>πυρὸς ἀγρίου: δηλονότι τοῦ ἐρυσιπέλατος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
  <lb/><label type="head"><num value="100">Ρ.</num></label> 
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>Ῥαγεῖσα: δηλοῖ ποτε καὶ τὸ ἀθρόως ὁρμήσασα, ὡς ἐν τῷ
<lb n="5"/>δευτέρῳ περὶ νούσων τῷ μείζονι, ἀλλὰ καὶ ἡ αἱμοῤῥαγία
<lb n="6"/>αὕτη παρὰ τοῦτο συγκεῖται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>ῥαιβοειδέα: καμπύλον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>ῥᾷον: ἑτοιμότερον καὶ εὐχερέστερον, ἔνιοι μέντοι τὸ εὐφορώτερον
<lb n="9"/>ἤκουσαν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>ῥαφίῳ: τῷ κεντηρίῳ, ᾧ διακεντοῦντες οἱ τεχνῖται τῶν τοιούτων
<lb n="11"/>ἐπιτηδείους ὀπὰς τῇ τοῦ λίνου διέρσει παρασκευάζουσι.
<lb n="12"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>ῥέγξιν καὶ ῥέγκος: ὠνοματοπεποίηται παρὰ τὸν γινόμενον
<lb n="14"/>ψόφον, ὥσπερ καὶ τὸ ῥέγκειν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>ῥέμβει: πλανᾶται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>ῥέμβην: πλάνην. καί τινα ἄλλα παρὰ τὸ ῥέμβεσθαι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>ῥηγῇσι: σχίσμασι, ῥήγμασι.</p>

<pb n="19.135"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>ῥημέσιν: ἄρνασι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>ῥίνεσιν: ἀρνείοις.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>ῥήνικας: ἀρνακίδας.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>ῥηνός: ἀρνός.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>ῥηχίῃσι: οἷον πλημμυρῇσι. καὶ γὰρ καὶ ἡ ῥηχίη οἷον πλημμύρα
<lb n="6"/>τίς ἐστιν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/><milestone unit="ed2page" n="2.101"/>ῥίζα: οὕτως καλεῖται βοτάνιόν τι ἄκαυλον καὶ ἀνανθές
<lb n="8"/>καὶ ἄκαρπον ἔχον τρία φύλλα κατὰ πάντα προμήκη,
<lb n="9"/>κατὰ τῆς γῆς κείμενα, δυοῖν δακτύλοιν τὸ μέγεθος, ἐοικότα
<lb n="10"/>τοῖς τῆς ἀγχούσης, ῥίζαν δὲ λεπτὴν ἀσθενῶς καθαίρουσαν.
<lb n="11"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>ῥίζαν λευκήν: τὴν τοῦ δρακοντίου.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>ῥικνόν: ῥυσόν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>ῥοικά: καμπύλα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>ῥόμματος: ῥοφήματος ἢ ῥοφήσεως.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>ῥόα: τὰ ἐκ τῆς συκαμίνου μόρα τὰ ἄωρα ξηρανθέντα καὶ
<lb n="17"/>κοπέντα τοῖς ὄψοις ἐπιπάττεται, καθάπερ καὶ ὁ κυρίως
<lb n="18"/>ὀνομαζόμενος ῥοῦς, ὡς καὶ ὁ Διοσκουρίδης ἐν τῷ πρώτῳ
<lb n="19"/>περὶ ὕλης λέγει.</p>

<pb n="19.136"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>ῥοπτῶν: ῥοφημάτων ἢ πάντων τῶν ὁπωσοῦν ῥοφουμένων.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>ῥύματα: παρὰ τὸ ῥύεσθαι, τὰ βοηθήματα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/><milestone unit="ed1page" n="5.716"/> ῥωγματίης: ὁ ἐῤῥωγός τι τῶν ἐντὸς ἔχων, ὃν δὴ
<lb n="4"/>καὶ ῥηγματίαν ὀνομάζει.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
  <lb/><label type="head"><num value="200">Σ.</num></label> 
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>Σαράπους: ἡ διασεσηρότας καὶ διεστῶτας ἔχουσα τοὺς δακτύλους
<lb n="7"/>τῶν ποδῶν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>σαρκάζειν: κυρίως μὲν τὸ διὰ τῆς τῶν χειλῶν δήξεως χλευάζειν.
<lb n="9"/>ὁ δὲ Ἱπποκράτης καὶ τὸ ἄκροις τοῖς χείλεσι συναγομένοις
<lb n="10"/>ἀποτίλλειν τι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>σατυρισμοί: οἱ περὶ τὰ ὦτα προμήκεις ὄγκοι τῶν ἀδένων.
<lb n="12"/>ἔνιοι δὲ τὰς τῶν αἰδοίων ἐντάσεις ἤκουσαν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>σαυρίδιον: ἡ καρδαμὶς βοτάνη ἀπὸ τῆς κατὰ τὸ σχῆμα
<lb n="14"/>ὁμοιότητος. ἡ αὐτή καὶ κάρδαμον ὀνομάζεται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>σελάχεσιν: οὕτως καλεῖται ὅσα ἰχθύων λεπίδας οὐκ ἔχει καὶ
<lb n="16"/>ζωοτοκεῖ.</p>

<pb n="19.137"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>σεσηρός: τὸ ἐκτετραμμένον καὶ διεστηκὸς ἐπὶ πλεῖστον τοῖς
<lb n="2"/>χείλεσιν, ὅπερ καὶ ἐκπεπληγμένον ὀνομάζεται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>σηριγγώδη: χαῦνα, ἀραιὰ, πολλοῖς τρήμασι διῃρημένα.
<lb n="4"/>ταῦτα τὰ τρήματα σήριγγές τε καὶ σήραγγες ὀνομάζονται
<lb n="5"/>καὶ τὸ τοιοῦτον σῶμα σηριγγῶδές τε καὶ σηραγγῶδες.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>σισαμίς: τῆς σισαμίδος ὀνομαζομένης.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>σιτανίῳ: τῷ ἐκ τοῦ ἐνεστηκότος ἔτους πυρῷ, τουτέστι τῷ
<lb n="8"/>κατὰ τὸ ἔαρ ἐσπαρμένῳ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>σιτανώδει: ἤτοι ἐκ τῶν σιτανίων πυρῶν ἢ διασεσησμένων
<lb n="10"/>καὶ λεπτῶν ἀλεύρων, τουτέστι καθαρῶν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>σιάλου δαιδὸς καὶ σιάλου αἰγός: τοῦ λιπαροῦ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>σιαλώδεα: λιπαρὰ, πίονα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>σιδιοειδεῖς: ὠχρὰς, ὡς σίδιον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>σικύην ἄτμητον: κολοκυνθίδα ἀδιαίρετον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>σικυώνην: τέτταρα σημαίνει παρ’ αὐτῷ, τὴν κολοκυνθίδα,
<lb n="16"/>τὴν ἀπιοειδῆ κολοκύνθην, τὴν ἰατρικὴν σικύαν, τὴν ἀπύθμενον
<lb n="17"/>καὶ κωνοειδῆ σικύαν.</p>

<pb n="19.138"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>σικυώνης σπόγγον: κολοκυνθίδος τὸ ἔνδον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>σιπύϊδα: πυξίδα, δηλοῖ δὲ ἄλλως τοὔνομα καὶ κεραμεοῦν τι
<lb n="3"/>σκεῦος εἰς ὃ ἄλφιτον ἐμβάλλεται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>σινόμωρα: τὰ κακοήθη.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>σιραίῳ: τῷ γλυκεῖ ἑψήματι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>σικανός: πονήρευμα ἐνεδρευτικὸν, αἴτιον κεκρυμμένον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>σκαφίδα: Ἀττικοὶ μὲν τὴν ποιμενικὴν σκάφην, καθώς που
<lb n="8"/>λέγουσι, γαυλοί τε σκαφίδες τε τετυγμένα τοῖσιν ἄμελγεν.
<lb n="9"/>Ἱπποκράτης δὲ τὴν θαλασσίαν κόγχην τὴν παραμηκεστέραν,
<lb n="10"/>ἣν πολλοὶ μύακα προσαγορεύουσι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>σκεθρῇ: ἀκριβεῖ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>σκολιφρός: ξηρὸς, προσεσταλμένος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/><milestone unit="ed2page" n="2.102"/>σκεπαρνηδόν: ἐκκεκλασμένως· καὶ γὰρ ὁ σκέπαρνος
<lb n="14"/>αὐτὸς ἐπίδεσμος, ἀπὸ τῶν τεκτονικῶν ὠνομάσθαι σκεπάρνων
<lb n="15"/>δοκεῖ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>σκῆμψις: ἀπόσκημψις ἐν τῷ ἕκτω τῶν ἐπιδημιῶν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>σκιαυγεῖ: ἀμβλυώττει.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="18"/>σκιμπέσθω: κατακλειέσθω.</p>

<pb n="19.139"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>σκίμφθη: δύο δηλοῖ παρ’ αὐτῷ, τό τε διαιρέθη καὶ τὸ ἐμπελάσθη.
<lb n="2"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>σκηλήματι: σκελετείᾳ, συμπτώσει.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>σκληρά: κατεσκληκότα καὶ τὰ ἀπ’ αὐτοῦ πάντα, κατὰ τὸν
<lb n="5"/>αὐτὸν λόγον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>σκληρύνει: σκελετεύει. καὶ σκληρύνεται, σκελετεύεται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>σκορδινᾶσθαι: διατείνεσθαι καὶ μάλιστα μετὰ χάσμης.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>σκύρος: πῶρος, καὶ σκυρωθῶσι, πωρωθῶσι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>σκύμψαι: τύψαι, κατασχάσαι, διελεῖν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>σκύτα: τὰ κατὰ τὴν σκυταλίδα τοῦ αὐχένος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>σμηκτίδα γῆν: τὴν κιμωλίαν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>σμωδίκου: μωλωπικοῦ, τοῦ πρὸς τὰς σμώδικας, ὅπερ ἐστὶ
<lb n="13"/>μώλωπας, ἁρμόζοντος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>σπαδών: σπάσμα, θηλυκὸν τοὔνομα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>σπαργᾷ: ὀργᾷ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>σπατίλη: τὸ ὑγρὸν διαχώρημα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>σπέρμα: δηλοῖ καὶ τὸν καρπόν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="18"/>σπερχνή: ἐπείγουσα, συνεχής.</p>

<pb n="19.140"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>σπόγγοι: οἱ κατὰ τὴν φάρυγγα ἀδένες, ὡς ἐν τῷ τετάρτῳ
<lb n="2"/>τῶν ἐπιδημιῶν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>σποδίτῃ ἄρτῳ: τῷ ἐγκρυφίᾳ καλουμένῳ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>σποράδες: διάφοροι, οὐχ ὁμογενεῖς, ἄλλαι ἄλλαις συμβαίνουσαι.
<lb n="5"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>σταδιεύς: Διοσκουρίδης φησὶ, σταδίοις ἀναμετρῶν τὸν περίπατον.
<lb n="7"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>σταλαγμοῦ: καταστάξεως ἀπὸ τῆς κεφαλῆς.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>στέαρ ἡδυντόν: τὸ ἐν ἀρώμασί τισι καὶ ὕδατι ἑψηθέν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>στεῖλαι: ἐπικαλύψαι, ἐπιχρῖσαι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>στενυγρῶσαι: στενῶσαι. τινὲς δὲ τῷ συναγαγεῖν τῶν ὑγρῶν
<lb n="12"/>τὰς διεξόδους καὶ ξηρᾶναι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>στηθοειδεῖ: μαχαιρίῳ σμιλίῳ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>στητῶδες: στεατῶδες.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>στίον: ψηφὶς, λίθος. στίαι γὰρ αἱ παρὰ τῇ θαλάσσῃ ψηφίδες,
<lb n="16"/>καὶ στιῶδες ἐντεῦθεν τὸ σκληρόν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>στίφραι: ξηραὶ, προσεσταλμέναι.</p>

<pb n="19.141"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>στοίβης καρπόν: τὸ Ἱππόφεως σπέρμα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>στολιδωδέστερον: ῥυσσότερον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>στομάργου: ἐν τῷ δευτέρῳ τῶν ἐπιδημιῶν ὁ Διοσκουρίδης
<lb n="4"/>οὕτως γράφει καὶ δηλοῦσθαί φησι τοῦ λαλοῦντος μανικῶς.
<lb n="5"/>οἱ δὲ ἄλλοι στομάργου γράφουσι καὶ ὄνομα κύριον
<lb n="6"/>ἀκούουσι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>στόμβον: βαρύηχον, βαρύφθογγον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>στρεβλοί: οὓς καὶ στραβοὺς ὀνομάζουσι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>στρέφει: στρόφον παρέχει.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>στρέφεται: το οἷον ἐνοικεῖ, ἐν τῷ περὶ ἀέρων καὶ τόπων
<lb n="11"/>καὶ ὑδάτων.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>στρογγύλον μήλην: τὴν σπαθομήλην.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>στρογγύλου: τοῦ Μυρτιδάνου, αὐτὸς γὰρ οὕτως γράφει καὶ
<lb n="14"/>τὸ Ἰνδικὸν ὃ καλοῦσι Πέρσαι πέπερι. ἐν τούτῳ δὲ ἐστί
<lb n="15"/>τι στρογγύλον, ὃ καλοῦσι μυρτίδανον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>στρυβλήν: στρεπτόν τι ἐν τῷ περὶ αἱμοῤῥοΐδων καὶ συρίγγων.
<lb n="17"/></p>

<pb n="19.142"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>στρυμάργου: οἶδε καὶ ταύτην τὴν γραφὴν ὁ Διοσκουρίδης,
<lb n="2"/>οὐ μόνον τὴν στομάργου, ἀλλὰ καὶ τοῦτο οὐχ ὡς κύριον
<lb n="3"/>ὄνομα ἐξηγεῖται, ἀλλὰ τὸν μανικῶς ἐπτοημένον, περὶ τὰ
<lb n="4"/>ἀφροδίσια δηλοῦσθαί φησιν. εἰρῆσθαι γὰρ παρὰ τῷ
<lb n="5"/><milestone unit="ed2page" n="2.103"/> Ἱπποκράτει καὶ ἄλλα πολλὰ κατὰ τὸν αὐτὸν τρόπον
<lb n="6"/>ἐπίθετα, καθάπερ μυοχάνη, σαράπους, γρυπαλώπηξ.
<lb n="7"/>ἀλλὰ καὶ παρ Ἐρασιστράτῳ φησὶν ὁ ῥινοκολοῦρος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>συπτηρίη χαλκίτις: ἣν ἁπλῶς οὕτως ὀνομάζομεν χαλκίτιν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>συγκομιστοὶ ἄρτοι: ῥυπαροὶ, διὰ τὸ πάντα ἅμα τὰ ἄλευρα
<lb n="10"/>συγκομίζεσθαι καὶ μὴ διακρίνεσθαι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>σύκα: ἐπαναστάσεις σαρκώδεις ἐν τοῖς τῶν βλεφάρων τόποις
<lb n="12"/>γινόμεναι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/><milestone unit="ed1page" n="5.717"/> συκίον: τὸ τῶν ἰσχάδων ἀφέψημα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>συκῆς: ἐν πρώτῳ τῶν γυναικείων καὶ πυρίαν συκῆς ἀπὸ
<lb n="15"/>ῥίζης. ἐν ἴσῳ τῷ σικύας, τουτέστι συκαμίνου, ὅπερ ἑτέρωθι
<lb n="16"/>ὥσπερ ἐξηγούμενός φησι μορέου ῥίζης.</p>

<pb n="19.143"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>συλλοχίας: ἀθροίσματα. ἡ μεταφορὰ ἀπὸ τῶν εἰς τούς λόχους
<lb n="2"/>συνειλεγμένων.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>σύναγμα: ἤτοι ἐπίπαγός τις ἢ ἐναιώρημα ἢ ὑπόστασις ἢ
<lb n="4"/>πῶρος καὶ ἄμεινον, ἐν τῷ ἕκτῳ τῶν ἐπιδημιῶν λέγει.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>συναρθμοῦται: συναρμόζεται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>σύνδεσις: δηλοῦταί ποτε καὶ ἡ οἷον πυκνότης καὶ σφίγξις.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>συνδεαίνεται: συνδιπλοῦται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>συνεκχυμοῦν: συμμιγνύειν καὶ κατακεραννύναι τοῖς ὑγιεινοῖς
<lb n="9"/>χυμοῖς.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>συνέρξει: τῇ οἷον συγκλήσει.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>συνηρεφές: ἐπικεκαλυμμένον, συνεσκιασμένον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>συνηρερωμένα: συνηρμοσμένα, ὡς κἀν τῷ μοχλικῷ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>συνηνωμένα: τὰ συνόντα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>συρμαία: ἡ μετρίως γινομένη τῶν περὶ τὴν γαστέρα κάθαρσις.
<lb n="15"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>σύσταθμον: ἰσόσταθμον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>συστροφὰς: φύματα, σκληρίας.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="18"/>σφαδάζει: δυσφορεῖ.</p>

<pb n="19.144"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>σφάκελος: φθορὰ πᾶσα, καθ’ ὃν ἂν γίγνηται τρόπον· οἶσθα
<lb n="2"/>δὲ ὅτι καὶ περὶ τούτου διὰ πλειόνων ἡμῖν ἀποδέδεικται.
<lb n="3"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>σφάκερος: ἐν τοῖς προσκειμένοις τοῖς περὶ τῶν ἐν τῇ κεφαλῇ
<lb n="5"/>τρωμάτων. κεφαλαλγία δὲ καὶ σφάκερος ἢν ᾖ, κρόμμυα
<lb n="6"/>πολέμιον. ἐν δὲ τοῖς πλείστοις ἄντικρυς σφάλερος
<lb n="7"/>γράφεται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>σφενδόνην: ἐν μὲν τῷ περὶ ἄρθρων, τὸ ἀπὸ τῆς τοὺς λίθους
<lb n="9"/>βαλλούσης σφενδόνης ὠνομασμένον, εἰς ἀνάληψιν
<lb n="10"/>κώλου χρήσιμον· ἐν δὲ τῷ περὶ ἀφόρων τὸν καλούμενον
<lb n="11"/>φύλακα· δηλοῖ δὲ καὶ τὸ γυναικεῖον περίσφυρον, ὅσα τε
<lb n="12"/>τούτῳ παραπλήσια.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>σπυράδες·. τὰ τῶν αἰγῶν καὶ προβάτων ἀποπατήματα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>σχάσαι: τρία σημαίνει, ἀμύξαι, ἐκκρῖναι, χαλάσαι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>σχεδιάδα: τὴν ἄγχουσαν. λέγεται γὰρ καὶ οὕτως.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>σχέσει: τῇ συνοχῇ ἐν παρέξει καὶ σχέσει καὶ ἐπιδέσει καὶ
<lb n="17"/>πιέξει. ὅταν δὲ εἴπῃ, διαφέρει μέντοι τι καὶ σχέσει σώματος,
<lb n="18"/>τὴν οἷον ἕξιν δηλοῖ.</p>

<pb n="19.145"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>σχινδυλήσει: σχήματι καλάμου. οὕτως δὲ δοκεῖ καὶ ὁ σκινδαλμὸς
<lb n="2"/>εἰρῆσθαι παρὰ τὸ ἐσχίσθαι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>σχῖνον: οὐ μόνον τὸ θαμνῶδες φυτὸν, ἀλλὰ καὶ εἶδός τι
<lb n="4"/>σκίλλης, εἰ μὴ ἄρα καὶ πάσης σκίλλης τὸν βολβόν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>σχοῖνον: ἡδύοσμον, τὴν ἀρωματικὴν σχοῖνον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
  <lb/><label type="head"><num value="300">Τ.</num></label> 
<p rend="hanging">
<lb n="7"/><milestone unit="ed2page" n="2.104"/> Τάμισον: πιτύαν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>τέγγειν: διαβρέχειν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>τελεῖν: ἀναλίσκειν, ὡς ἐν τῷ περὶ παθῶν λέγει.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>τέλσον: τέλος καὶ ἔσχατον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>τέρμινθοι: οἱ τῷ τοῦ τερμίνθου καρπῷ παραπλήσιοι, κατὰ
<lb n="12"/>τὸ δέρμα συνιστάμενοι παρὰ φύσιν ὄγκοι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>τέρθρον: κυρίως μὲν οὕτως ὀνομάζεται τὸ ἄκρον τῆς κεραίας
<lb n="14"/>καὶ τέρθριοι οἱ κάλοι, ἐντεῦθεν ἐπὶ τὰ ἄκρα τοῦ
<lb n="15"/>ἱστίου παρήκοντες. ὁ δ’ Ἱπποκράτης ἐν τῷ δευτέρω τῶν
<lb n="16"/>γυναικείων, ἐπὴν ἐνθάδε, φησὶ, τὸ τέρθρον ᾖ τοῦ πάθεος.
<pb n="19.146"/>
<lb n="1"/>ἐν ἴσῳ τῷ, τὸ ἄκρον καὶ ἀνώτατον καὶ ἐπιμελείας μάλιστα
<lb n="2"/>δεόμενον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>τετάρσωνται: πεπλάτυνται, ταρσὸς γὰρ πᾶν τὸ πεπλατυσμένον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>τετράγωνα βέλη: τὰ τέσσαρας ἔχοντα γλωχῖνας.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>τετραγώνῳ: τινὲς μὲν ταῖς εὑρισκομέναις κατὰ τὸ στίμμι
<lb n="6"/>πλαξὶ, τινὲς δὲ αὐτὸ τὸ στίμμι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>τετρεμαίνει: τρέμει.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>τέτρομος: τρόμος ῥιγώδης.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>τέως: τὸ ἕως καὶ τὸ τηνικαῦτα καὶ τὸ πρότερον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>τηλέφιον: εἶδος βοτάνης, ὅπερ καὶ ἀείζωον ἄγριον καὶ ἀνδράχνην
<lb n="11"/>ἀγρίαν ὀνομάζουσι, Ῥωμαῖοι δὲ ἰλλεκέβραν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>τὴν ἐν τῶ ἀλεύρῳ βοτάνην ῥοφέονται: τὴν λινόζωστιν ἔοικε
<lb n="13"/>λέγειν, ἐπειδὴ καὶ ἀλλαχοῦ ἔφη, ῥοφήσαντα δὲ λινόζωστιν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>τομεῖον: τομεὺς καλεῖται σιδηροῦν ἐργαλεῖον δίχειλον, ᾧ οἱ
<lb n="15"/>χαλκεῖς πρὸς ἄλλα τέ τινα καὶ πρὸς τὸ ἀναβάλλειν καὶ
<lb n="16"/>μοχλεῦσαι ἥλους χρῶνται.</p>

<pb n="19.147"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>τοξεύματα: βέλη.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>τορνεύματα: ξύσματα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>τροφείς: εὔτροφος, παχύς.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>τροφιῶδες: ἔχον ἐμφερόμενά τινα πεπηγότα παρὰ τὸ τρέφεσθαι,
<lb n="5"/>ὅ ἐστι τὸ πήγνυσθαι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>τροχοί: δρόμοι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>τρυχνοῦν, καταπονεῖν, ἰσχναίνειν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>τρώειν: τιτρώσκειν, ἀποσχάζειν, ὡς ἐν τῷ δευτέρῳ τῶν
<lb n="9"/>γυναικείων.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>τρωθῇ: βλαβῇ, κακωθῇ, καὶ τρῶμα ἡ βλάβη.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>τρώσκεσθαι: ἐκτιτρώσκειν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>τρωκτοῖσιν: ὠμοῖς ἐσθιομένοις.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>τύρσιν: πύργον καὶ μάλιστα τὸν ἐν τοῖς τείχεσι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>τυφώδης: ἐνεὸς, καθεζόμενος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>τυφωμανίη: μικτὸν ἐκ φρενίτιδος καὶ ληθάργου πάθημα.</p>
</div>
<pb n="19.148"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
  <lb/><label type="head"><num value="400">Υ.</num></label> 
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>Ὑβοί: κυρτοὶ καὶ ὕβωμα τὸ κύρτωμα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>ὑδαταινούσῃσιν: ὑδερώδεσιν ἢ ἐξυδατούσαις τὸ αἷμα καὶ
<lb n="3"/>ὑδατώδη καθαιρομέναις.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>ὑδατόχλοα: ὡσεὶ καὶ ὑδατόχλωρα ἔλεγε.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>ὑδατώδεας: ὑδρωπικάς.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>ὕδριον: ἡ μικρὰ ὑδρία ὑποκοριστικῶς.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>ὕδρωψ: Διοσκουρίδης ἐν δευτέρῳ τῶν ἐπιδημιῶν ὀξυτόνως
<lb n="8"/><milestone unit="ed2page" n="2.105"/> ἀναγινώσκει καὶ δηλοῦσθαί φησι τὸν ὑδροποειδῆ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>ὑπάλειπτρον: ἐλασμάτιον ᾧ ἄν τις ὑπαλείψαιτο τοὺς ὀφθαλμούς.
<lb n="10"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>ὑπάλειπτον: ἔγχριστον φάρμακον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>ὑπεζύγωται: ὑπέζευκται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>ὑπιλληθέωσιν: ὑποσυστραφῶσιν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>ὑπέρινος: ὁ ὑπερκεκαθαρμένος ἄνθρωπος, καὶ αὕτη ὑπερίνησις.
<lb n="15"/>οὕτως γοῦν ἐξηγήσαντό τινες καὶ τὸ ὑπερίνος
<pb n="19.149"/>
<lb n="1"/>ἰσχναίνει. δοκεῖ δὲ καὶ τὸ μακρόπνους καὶ τὸ βραχύπνους
<lb n="2"/>διχῶς ὡσαύτως λέγεσθαι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>ὑπερτονεῖ: ὑπερτείνεται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>ὑπερυδρόν: ἄγαν πλήρη τοῦ παρακεχυμένου ὕδατος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>ὑπερχολήσει: πολλῆς πληρώσει χολῆς.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>ὑπερψύχθη: μετρίως ὑπανῆλθε τῆς πυρεκτικῆς θερμότητος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>ὑπνοῦσα: ὑπνωτικῶς ἔχουσα, ὕπνῳ κοιμωμένη.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>ὑπολείβεται: ὑποστάζει, ὑποῤῥεῖ</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>ὕπομβρον: ὕφυγρον, ὑπόπυον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>ὑπομύσαρα: δυσώδη καὶ ἄξια τοῦ μυσάττεσθαι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>ὑπονησαμένη: ὑποκολυμβήσασα, ὑπελθοῦσα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>ὑπόξηρα: ὑπόκοιλα, ταπεινότερα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/><milestone unit="ed1page" n="5.718"/> ὑπόξυρος: γρυπὸς τὴν ῥῖνα, διὰ τὸ ταπεινότερα
<lb n="14"/>τὰ πέριξ εἶναι του ὑψώματος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>ὑποξύρους: ταπεινοτέρας, προσεσταλμένας. εἴρηται δὲ ἐπὶ
<lb n="16"/>γαστέρων ἐν τῷ μείζονι προῤῥητικῷ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>ὑπόσφαγμα: ὅλου τοῦ μέλανος τῆς σηπίας το οἷον ὑπότρυγον.
<lb n="18"/></p>

<pb n="19.150"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>ὑποτροπή: οὐ μόνον η ὑποστροφὴ, ἀλλὰ καὶ ἡ ἐναλλάξ μεταβολὴ,
<lb n="2"/>ὥσπερ ὅταν εἴπῃ κωματώδης ἐν ὑποτροπῇ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>ὑποψέφαρα: ζοφοειδῆ, ὑπομέλανα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>ὑποψάφαρα: τραχύτερα. τὸ γὰρ ψαφαρὸν ἔγκειται τῷ ὀνόματι.
<lb n="5"/></p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>ὑπωμείη: τὸ ὑποκείμενον ἂν οὕτω λέγοιτο ἤτοι τῇ ἐπωμίδι
<lb n="7"/>ἢ καὶ τῷ ὤμῳ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>ὑφύδρους: τοὺς ὑδεριῶντας.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
  <lb/><label type="head"><num value="500">Φ.</num></label> 
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>Φαγεδαίνῃ: ἕλκει ἀναβιβρωσκομένῳ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>φαίνηται: σημαίνει καὶ τὸ διαφανὲς ἐν τῷ πυρὶ γίνηται,
<lb n="12"/>ὡς ἐν τῷ δευτέρῳ τῶν γυναικείων.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>φαλαρά: τὰ στρογγύλα μετὰ λειότητος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>φαρκιδῶδες: ῥυτιδῶδες.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>φαύσιγες: κυρίως μὲν οἱ ἀπὸ τοῦ πυρὸς ἐν ταῖς κνήμαις
<lb n="16"/>ἐπανιστάμενοι κύκλοι ἐρυθροί. καταχρηστικῶς δὲ καὶ οἱ
<lb n="17"/>λοιποί.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="18"/>φέρβεται: βιβρώσκει, καταναλίσκει.</p>

<pb n="19.151"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>φήρεα: αἱ περιμήκεις ὑπὸ τὰ ὦτα ἀδενώδεις ἐξοχαὶ, οἵας
<lb n="2"/>καὶ οἱ σάτυροι ἔχουσιν. ἔνιοι δὲ καὶ φῆρες καὶ θῆρες
<lb n="3"/>καλοῦνται, ἵν’ ᾖ οἷον φηρεακτικῶς εἰρημένον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>φθίνει: δηλοῖ συντήκεται, ἰχναίνεται, μειοῦται, ἀτροψεῖ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>φθόεις: τροχίσκους.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>φιάρην: λαμπρὸν ὑπὸ ὑγρότητος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>φιβάλιος: εἶδος συκῆς.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>φιλεταίριος: ἣν καὶ ἀπαρίνην ὀνομάζουσι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>φιλίστιον: τὸ αὐτὸ καὶ τοῦτο ἔοικεν εἶναι τῇ ἀπαρίνῃ καὶ
<lb n="10"/>φιλεταιρίῳ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>φλάζουσιν: ἀσαφῶς καὶ ἀδιαρθρώτως φθέγγονται, πεποίηται
<lb n="12"/>τοὔνομα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/><milestone unit="ed2page" n="2.106"/> φλεβοτομίαν: οὐ μόνον τοῦ συνήθους τοῦτο, ἀλλὰ
<lb n="14"/>καὶ τὴν ἄλλην ὁπωσοῦν διῃρημένην τῶν φλεβῶν κένωσιν
<lb n="15"/>τοῦ αἵματος καὶ τὸ φλεβοτομηθῆναι ὡσαύτως.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>φλέγμα: οὐ μόνον τὸν χυμὸν τοῦτον τὸν λευκὸν καὶ ψυχρὸν,
<lb n="17"/>ἀλλὰ καὶ τὴν φλόγωσιν δηλοῖ.</p>

<pb n="19.152"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>φλεγυρόν: πυρῶδες, τὸ οἷον φλέγον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>φλεδονώδεα: φλύαρον, φλεδόνες γὰρ αἱ φλυαρίαι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>φλέου: φλογμῶδές τί ἐστι τοῦτο καὶ παπυρῶδες φυτὸν, ὅπερ
<lb n="4"/>καὶ πλεκόμενον περιτίθεται τοῖς ἐλαιηροῖς κεραμίοις.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>φληνύουσα: φλυαροῦσα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>φληναφώδεις: φλύαροι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>φλιάς: ξύλα ὀρθὰ καταντικρὺ πεπηγότα, καθάπερ καὶ αἱ
<lb n="8"/>τῶν νεύρων φλιαί.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>φλογεαί: ἐρυθραί.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>φλογιᾷ ἢ φλογεῖται: πυροῦται μετὰ ἐρυθρήματος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>φλυδᾷ: ὑγραίνεται, μυδᾷ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>φλυδαρήν: ὑγράν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>φλύεται: ὑγραίνεται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>φλυζούσησι: βλυούσαις.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>φλυζάκια: ψυδράκια.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>φλύσιος: ἐξανθήσεως τῆς ἐπὶ πλεονεξίᾳ γινομένης τοῦ κατὰ
<lb n="17"/>τὸ σῶμα ὑγροῦ.</p>

<pb n="19.153"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>φοινίκινος: ἀπὸ τοῦ χρώματος οὕτως εἰρῆσθαι τὴν ἐλεφαντίασιν
<lb n="2"/>ὑπονοήσειεν ἄν τις.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>φοινικίη νόσος: ἡ κατὰ φοινίκην καὶ κατὰ τὰ ἄλλα ἀνατολικά
<lb n="4"/>μέρη πλεονάζουσα, δηλοῦσθαι δὲ κἀνταῦθα δοκεῖ ἡ
<lb n="5"/>ἐλεφαντίασις.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>φολλικώδεα: τὰ οἱονεὶ θυλακώδεα καὶ σομφά.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>φονᾷ: φονεῦσαι ἐπιθυμεῖ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>φορίνη: δέρμα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>φόρος: εὐσύλληπτος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>φορύξαντες: φυράσαντες.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>φύλλα: τὰ κηπαῖα καὶ βοτανώδη χλωρὰ ἡδύσματα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>φύλλια: ἡδύσματα κηπαῖα, ἃ τοῖς ὠνουμένοις τὰ λάχανα
<lb n="13"/>προσεπιτιθέασιν, οἷον κορίαννον, ἡδύοσμον, πήγανον, σέλινον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>φύλλον: τὸ τοῦ σιλφίου σπέρμα διὰ τὸ πλατὺ εἶναι, ἐν τῷ
<lb n="15"/>δευτέρῳ τῶν γυναικείων. προστίθησι δὲ καὶ αὐτὸς ἐν τῷ
<lb n="16"/>λόγῳ ποτὲ μὲν Λιβυκὸν, ποτὲ δὲ Αἰθιοπικόν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>φύσιγγα: τὸ καλούμενον ἐκκαύλημα καὶ μάλιστα τὸ κοῖλον.</p>

<pb n="19.154"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>φυτάνη: ὁ τοῦ φυτεύειν καιρός.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>φυτευτηρίων: τῶν εἰς τὴν γῆν φυτευομένων ξύλων.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>φωΐδες: αἱ φαύσιγγες ὑπὲρ ὧν εἴρηται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>φωνὴ περιπνευμονική: ἡ κερχνώδης.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
  <lb/><label type="head"><num value="600">Χ.</num></label> 
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>Χαλκίτις στυπτηρίη: ἶσον τῇ χαλκίτιδι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>χαραδρωθέωσι: διέκρουν ἔχωσιν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>χαράκτωρι: ὠξυσμένῳ ὑπὸ τοῦ χαρακτῆρος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>χασκῶν: περισπῶν ὁ Διοσκουρίδης ἀναγινώσκει καί φησιν
<lb n="10"/>οὕτως εἰρῆσθαι τὰς μήτρας διὰ τὸ ἀνεστομῶσθαι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>χειμίη: ψῦχος, ῥίγος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="12"/>χειμίουσα: ψυχομένη, ῥιγῶσα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>χελίσκιον ξηρόν: ὑποκοριστικῶς εἴρηται τὸ χελίσκιον τὸ
<lb n="14"/>βραχὺ βηχίον, ξηρὸν δέ ἐστιν, ὅταν μηδὲν ὑγρότητος ἀναχρεμπτομένης
<lb n="15"/>εἰς τὸ στόμα παραγίνεται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/><milestone unit="ed2page" n="2.107"/> χαραδέως: ἀθρόως. γέγονε δὲ ἀπὸ χαράδρας.</p>

<pb n="19.155"/>
<p rend="hanging">
<lb n="1"/>χῆς: καταχέας.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>χηλήν: μήλην δίκρουν κατὰ τὸ ἄκρον ἐκτετμημένην ἐμφερῶς
<lb n="3"/>χήλῃ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>χήλωμα: τὴν δισχηλῆ γλυφίδα τοῦ βέλους, ᾗ προστιθέασιν
<lb n="5"/>ἐν τῷ τοξεύειν τῇ νευρᾷ τὸ βέλος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>χήμην χηραμίδα: τὴν κοιλοτέραν κόγχην καὶ μείζονα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>χλοηροῖσι λαχάνοις: τοῖς κηπαίοις ἡδύσμασι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>χλοιοῦνται: ὡσεὶ καὶ χλωραίνονται ἔλεγε.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="9"/>χλοῦς: ἡ χλωρότης.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="10"/>χλοῶδες: χλωρόν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>χλώρασμα: χλωρότης λαμπρὸν διαυγουμένη καὶ ἐπὶ τὸ ὑδαρῶδες
<lb n="12"/>ῥέπουσα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="13"/>χολήϊον: χολῆς ἀγωγόν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>χυτλάζηται: ὡσεὶ καὶ κλύζηται ἔλεγε.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="15"/>χυτριδέαν: χύτραν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>χυτρίδεαν: χύτραν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="17"/>χύτρινον: χύτραν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="18"/>χολεύσειεν: ἀνάπηρον κατά τι τῶν ἄρθρων ποιήσειεν.</p>
</div>
<pb n="19.156"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
  <lb/><label type="head"><num value="700">Ψ.</num></label> 
<p rend="hanging">
<lb n="2"/>Ψάγδας: εἶδός τι μύρου.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>ψαίρειν: ἐννήχεσθαι, προσψαύειν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>ψαιστὴν μᾶζαν: τὴν ἐν μέλιτι καὶ ἐλαίῳ πεφυραμένην, ὅτι
<lb n="5"/>καὶ τὰ ψαιστὰ οὕτως δεύεται.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>ψαφαρόν: ψαθυρόν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>ψέφαρα: ψοφοειδῆ μελανειδοῦντα, ψέφος γὰρ τὸ σκότος.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="8"/>ψόφου καθαπτόμενοι: ψόφου ῥᾳδίως αἰσθανόμενοι καὶ μέντοι
<lb n="9"/>καὶ πτοούμενοι ὡσεὶ καὶ ψοφώδεις ἔλεγεν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
  <lb/><label type="head"><num value="800">Ω.</num></label> 
<p rend="hanging">
<lb n="11"/>Ὤδει ἐπὶ τοῦ κακοῦ: Ἀρκεσιλάῳ δὲ καὶ κακὸν ᾤδει, δηλονότι
<lb n="12"/>χωρὶς τοῦ ι γράφεται οὐχ, ὡς τὸ μετ’ <milestone unit="ed1page" n="5.719"/>
<lb n="13"/>αὐτὸ σὺν τῷ ι.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="14"/>ᾠδεῖ: οἰδαίνει, δῆλον δέ ὡς σὺν τῷ ι τοῦτο γράφεται, ὅτι
<lb n="15"/>καὶ τὸ οἰδεῖν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="16"/>ὠμήλυσιν: τὰ ἀπὸ τῶν ἀφρύκτων κριθῶν ἄλφιτά τε καὶ
<lb n="17"/>ἄλευρα· τὸ γὰρ οἷον ὠμὸν ἄλευρον κυρίως φασὶν ὠμήλυσιν
<pb n="19.157"/>
<lb n="1"/>ὀνομάζεσθαι, καταχρηστικώτερον δὲ καὶ τὸ ἄλλο
<lb n="2"/>πᾶν ἄλευρον.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="3"/>ὠρεόντων: φροντιζόντων, ὅτι καὶ ἡ φροντὶς ὤρα.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="4"/>ὥρου: ἐνιαυτῷ.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="5"/>ὤρουσαν: ὥρμησεν.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="6"/>ὠτειλάς: οὐ μόνον τὰς οὐλὰς, ἀλλὰ καὶ τὰ ἕλκη.</p>
<p rend="hanging">
<lb n="7"/>ὠχέτευται: ἐκρύσεις καὶ διεξόδους κέκτηται.</p>
</div>


</div>
</div>
</body>
  </text>
</TEI>
