<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">Vocum Hippocratis Glossarium</title>
        <author>Galen</author>
        <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno>filenametlg0057.tlg106.1st1K-grc1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
                        <author>Galen</author>
                        <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
                        <imprint>
                            <publisher>Cnobloch</publisher>
                            <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
                            <biblScope unit="vol">19</biblScope>
                            <biblScope unit="pp" from="62" to="157">62-157</biblScope>
                            <date>1830</date>
                            <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x00">BIU Santé, Medica</ref>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <monogr corresp="Basel">
            <title xml:lang="lat">Γαληνοῦ Ἅπαντα. Galeni Pergameni Opera omnia</title>
            <author>Galenus</author>
            <editor>Joachim Camerarius</editor>
            <editor>Leonhart Fuchs</editor>
            <editor>Hieronymus Gemusaeus</editor>
            <imprint>              
              <publisher>Cratander</publisher>
              <pubPlace>Basel</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">2</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="705" to="719">452-462</biblScope>
              <date>1538</date>
              <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00039x05">BIU Santé, Medica</ref>
            </imprint>
          </monogr>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author>Galen</author>
            <editor>René Chartier</editor>
            <imprint>
              <publisher>[s.n.]</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">8</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="79" to="107">829-862</biblScope>
              <date>1639</date>
              <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x05">BIU Santé, Medica</ref>
            </imprint>
          </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">Greek</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg106.1st1K-grc1">
<pb n="62"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="1">
<div type="textpart" subtype="chapter" n="Prooemium">
<head>ΓΑΛΗΝΟΥ ΤΩΝ ΙΠΠΟΚΡΑΤΟΥΣ
<lb/>ΓΛΩΣΣΩΝ ΕΞΗΓΗΣΙΣ.</head>

<p>Προοίμιον. Τὰς παρ᾽ Ἱπποκράτει γλώσσας, ὦ
<lb/>Τεῦθρα, βουληθέντι σοι διὰ βραχυταιων ἡμᾶς ἒξηγησασθαι,
<lb/>προθύμως ὑπήκουσα τοῖς τοιούτοις ἐπιθυμήμασιν ὑπηρετεῖσθαί
<lb/>τε κάλλιστα κάλλιστον εἶναι νομίζων. ἔσται δὲ , ὡς
<lb/>αὐτὸς ἐκέλευσας, ἡ τάξις τῷ λόγῳ κατὰ τὴν τῶν γραμμάτων
<lb/>ταξιν, ὰφ᾽ ων αἱ γλῶτται την ἀρχὴν ἔχουσι, πρότερόν
<lb/>γε διορισαμένοις ημῖν ὅπη διαφέρει τοῦ πᾶσαν ἐξηγήσωσθαι
<lb/>τὴν Ἱπποκράτους λἒξιν τὸ τὰς γλώττας μόνας. ὅσα
<pb n="63"/>τοίνυν τῶν ὀνομάτων ἐν μἐν τοῖς πάλαι χρόνοις ἦν συνήθη,
<lb/>νυνὶ δ᾽ οὐκέτι ἐστὶ, τὰ μὲν τοιαῦτα γλώττας καλοῦσι καὶ
<lb/>ταύτας ἐξηγησάμενος εὔχομαι , τὰ δὲ ἄλλα πάντα ὅσα ζητίσεως
<lb/>μὲν οὐχ ἥττονος προσδεῖται, συνήθη δέ ἐστιν εἰς
<lb/>τάδε κατὰ τὰς τῶν συγγραμμάτων αὐτῶν ἐξηγήσεις ἄμεινον
<lb/>ἐπισκοπεῖσθαι. τίς γὰρ ἡ κρίσις καὶ τί τὸ θεῖον καὶ τί
<lb/>τό ἀρτίως καὶ τίς ἡ ἐπ᾽ ἄκρον εὐεξία καὶ πάνθ᾽ ὅσα τοιαῦτα
<lb/>λόγου μὲν παμμήκους εἰς ἐξήγησιν δεῖται, συνήθη δέ ἐστιν
<lb/>οὐδὲν ἦττον ἢ βίος καὶ βραχὺς καὶ τέχνη καὶ μακρὰ καὶ
<lb/>καιρὸς καὶ ὀξὺς καίτοι καὶ τούτων ἔνια δεῖταί τινος ἐξηἵήσεως·
<lb/>ὅθεν ἔμοιγε καὶ θαυμάζειν ἐπῆλθε τῶν ἅπασαν
<lb/>ἐξηγεῖσθαι τὴν Ἱπποκράτους λἒξιν ἐπαγγειλαμένων, εἰ μὴ
<lb/>οννἄτσιν ὅτι πλείω παραλείπουσιν ων διδάσκουσι. πολλὰ
<lb/>γοῦν βιβλία Διοσκουρίδης γράψας, οὐχ ὁ ἐπικληθεὶς Φακᾶς,
<lb/>ό ἸΙροφιλειος , ἀλλ᾽ ὁ νεωτερος ὁ κατὰ πατέρας ἡμῶν οὐχ
<lb/>ὅσοις τὸ ἥμισυ μέρος, ἀλλ᾽ ουδὲ τὸ τρίτον ἢ τέταρτον ἒξηγήσατο
<pb n="64"/>τῆς ὅλης λέξεως · τούτῳ μέν γε πρὸς τοῖς ἄλλοις
<lb/>καὶ δύο ταῦτα ἐξ ἐπιμέτρου καθ΄ ὅλον πεπλημμέληται τὸν
<lb/>λόγον · ὀνομάτων τε σαφεστάτων μνημονεύειν μὴ ὅτι πολλῆς,
<lb/>ἀλλὰ μηδὲ ἐλαχίστης ἐξηγήσεως δεομένων καὶ τούτων αὐτῶν
<lb/>πλεονάκις. ταῦτά τε οὖν ἡμεῖς περιίδομεν καὶ πρὸς τούτοις
<lb/>ἔτι το διηγεῖσθαι την ἰδέαν ἑκάστου φυτοῦ καὶ βοτάνης
<lb/>καὶ τῶν μεταλλευομένων · ἤδη δὲ καὶ τῶν ἰχθύων καὶ τῶν
<lb/>ζώων ὅλων ὅτων ἀν ἑκάστοτε τύχῃ μεμνημένος ὁ Ἱπποκράτης,
<lb/>ἅπερ ὁ Διοσκουρίδης οὐκ αἰδεῖται μεταγράφων ἐκ τῶν
<lb/>Νίγρου τε καὶ Παμφίλου καὶ Διοσκουρίδου τοῦ Ἀναζαρβεώς
<lb/>καὶ πρὸ τούτων Κρατεύα τε καὶ Θεοφράστου καὶ
<lb/>Ἡρακλείδου τοῦ Ταραντίνου καὶ ἄλλων μυρίων · οὕτως δὲ
<lb/><milestone unit="ed2page" n="5.80"/> καὶ πόλεων ὀνόματα διηγεῖται γνωριμωτάτων καὶ ἄστρων
<lb/>ὁμοίως ἐπιφανεστάτων, ἂ μηδὲ ἀν παῖς ὰγνοήσειε .
<lb/>ταῦτα δὲ καὶ ἄλλοι πολλοὶ τῶν ἐξηγησαμένων ἀμαρτάνουσιν.
<lb/>εἰ τοίνυν ταῦτά τις περιέλοι πάντα, τὰς γλώττας ἀν
<pb n="65"/>ἐξηγήσατο μόνας, ὥσπερ ὁ Ἡρόφιλος ἐποίησε καὶ Βακχεῖος,
<lb/>Ἀριστάρχου τοῦ γραμματικοῦ τὸ πλῆθος αὐτῷ τῶν παραδειγμάτων
<lb/>ἀθροίσαντος, ὥς φασιν. ἡμεῖς δὲ, ὡς οἶσθα,
<lb/>πλείω κακείνων ἐκλείψαντες ἐν ὐπομνημασιν ἔχομεν · ἂ τάχα
<lb/>ἀν εί βουληθείης, καὶ αὐτὰ διὰ μακροτέρας διεξόδου συνθείημέν
<lb/>σοι. νυνὶ δὲ τὸ κεκριμένον καὶ δι᾽ ἐκείνων τῶν
<lb/>μακρῶν ὑπομνημάτων ἀποδεδειγμένον ἀξιώσαντί σοι διὰ
<lb/>κεφαλαίων ἔχειν ὁ λόγος ὅδε σύγκειται περιέχων οὐ μόνον
<lb/>ὅσα τοῖς ἄλλοις παλαιοῖς ὑπάρχοντα συνήθη τῶν ὀνομάτων
<lb/>οὐκέτι ἐστὶν ἐν ἔθει νῦν, ἀλλὰ καὶ ὅσα κατὰ τινα τρόπον
<lb/>ἴδιον αὐτὸς ἐποίησεν ὁ Ἱπποκράτης ἢ μετενεγκὼν ἀπὸ τοῦ
<lb/>συνήθους ἢ σχῆμα περιθεὶς ἕτερον ἢ τὸ σημαῖνον ὑπαλλάξας.
<lb/>ὅτι γὰρ ἐποίουν οἱ παλαιοὶ πολλὰ τῶν ὀνομάτων αὑτοῖς
<lb/>δέδεικται μὲν ἱκανῶς καὶ πρὀς Ἐρατοσθένους ἐν τοῖς
<lb/>περὶ ἀρχαίας κωμῳδίας, δείξαιμι δὲ ἄν σοι κἀγὼ νῦν διὰ
<lb/>βραχέων, ἐπὶ παραδειγμάτων ὀλίγων ὑπὲρ τοῦ γινώσκειν
<lb/>ἐναργέστερον, οἶον μέν τι ἡ γλῶττά ἐστιν, οἶον δέ τι καὶ
<lb/>τὸ παραπλήσιον αὐτῇ, τὸ <milestone unit="ed1page" n="2.706"/> γεγονὸς ὑπό τινος τῶν
<pb n="66"/>παλαιῶν· νομίζω δή σοι τὰ ὑπὸ Ἀριστοφάνους ἀρκέσειν
<lb/>τὰ ἐκ των Δαιταλέων, ῶδέ πως εχσντα. προς ταῦτα σοι
<lb/>λέξων ᾽Ὁμηρε γλώττῃ τινι καλοῦσι κόρυκα. προβαλλει γαρ
<lb/>ἐν ἐκείνω τῷ δράματι ὁ ἐκ τοῦ δήμου τῶν Δαιταλεων
<lb/>πρεσβύτης τῷ ἀκολάστῳ υἱεῖ πρῶτον μὲν τὰ κόρυκά τί
<lb/>ποτ᾽ ἐστὶν ἐξηγήσασθαι, μετὰ δὲ τοῦτο τί καλοῦσιν ἀμενηνὰ
<lb/>κάρηνα · κακεῖνος μέντοι ἀντιπροβάλλει τὴν ἐν τοῖς Σόλωνσς
<lb/>ἄξοσι γλῶτταν, εἰς δίκας διαφεῥουσας ὡδί πως · ὁ μὲν
<lb/>οὖν. σὸς, ἐμὸς δὲ οὕτος ἀδελφὸς, φρασάτω τί καλοῦσιν
<lb/>ἰδοῦσί τε. ἐφεξῆς προβάλλει τί ποτέ ἐστι τὸ εὖ ποιεῖν. ἐξ
<lb/>ὦν δῆλον ὡς ἡ γλῶττα παλαιόν ἐστιν ὄνομα τῆς συνηθείας
<lb/>ἐκπεπτωκός. ὅτι δὲ καὶ αὐτὸς ἕκαστος τῶν περὶ λόγους
<lb/>ἐχόντων ἠξίου ποιεῖν ὀνοματα καινα δηλοῖ μὲν καὶ Αντιφῶν
<lb/>ἱκανῶς, ὅς γε ὅπως αὐτα ποιητέον ἐκδιδασκει , δηλοῖ
<lb/>δὲ καὶ αὐτὸς οὕτος ὁ Ἀριστοφάνης ἐν ταὐτῷ δράματι δια
<lb/>τῶνδε, ἅλις ὀρέλη καὶ μύρον καὶ ταινίαι. εἶτα ὁ πρεσβυτης
<lb/>ἐπισκὡπτων, ἥδουσ᾽ ὀρέλη· τοῦτο παρὰ Λυσιστραιου. παλιν
<lb/>δὲ αὐτοῦ τοῦ ἀκολάστου υἱέως εἰπόντος, ἡμῶν ἴσως οὑ
<pb n="67"/>τιτιαπληγήση τῷ χρονῳ· καὶ τοῦθ υἱοῦ ο πρεσβύτης ἔπιοκιύπτων
<lb/>ἐρεῖ, τὸ καταπληγήσῃ τοῦτο παρὰ τῶν ῥητόρων.
<lb/>εὶν᾽ αὖθις ἐκείνου φάντος, ἀποβήσεταί σοι ταῦτα ποῖ τὰ
<lb/>ῥήματα, πάλιν ὁ πρεσβυτης καὶ τοῦτο σκωπτει, παρ Αλκιβιἀδου
<lb/>τοῦτο ἀποβήσεται. καὶ μέν γε καὶ ὁ υἱὸς οὐδέπω
<lb/>παυόμενος οὐδὲ αἰδούμενος τὸν γέροντά φησι, τί ὑποτεκμοίρη
<lb/>καὶ κακοὺς ἄνδρας λέγεις καλοκἀγαθίαν ἀσκοῦντας.
<lb/>εἶτα ὁ πρεσβύτης, οἶμαι, ὦ Θρασύμαχε, τίς τούτων τῶν
<lb/>ξυνηγόρων σε ῥύεται. δῆλον οὐν ἐκ τουτων οἶμαί σοι γεγονεέαι,
<lb/>ὡς είπον, εἶναι τρόπον τῶν γλωττῶν ἢ τοῦ κοινοῦ
<lb/>κάσιν στόματος ἐκπεσοντος τῆς ἐνικρατουσης συνηθείας ἢ
<lb/>τοῦ γενομένου πρός τινος τῶν παλαιῶν, μη παραδεχθέντος
<lb/>ὅλοις είς τὴν συνήθειαν. οὕτως ουν καὶ Ἱπποκράτης τὰ
<lb/>νίν ἐκ τῶν ὄντων οὐ συνηθῶν ὀνομάτων παραλαμβάνει, τὰ
<lb/>δὲ αὐτὸς ποιεῖ, τὰ δὲ καὶ τοῖς σημαινομένοις ὑπαλλάττει καὶ
<lb/>δίκαιον ἕκαστον αὐτῶν ἡμὰς ἐξηγεῖσθαι μετὰ τῶν γλωττῶν,
<lb/>ὅταν γε φαίνηται τοῦ νῦν ἔθους ἐκπεπτωκος· οὕτως οιν εἰ
<lb/>καί τινος ὄνομα φυτοῦ καὶ ζώου καὶ πόλεως ασαφὲς ἱκανῶς
<pb n="68"/>εἴη καὶ τοῦτό σοι ἐν ταῖς γλώτταις ἐξηγησόμεθα καὶ καθόλου
<lb/>στοχασόμεθα , ὡς μή σοι μόνον, ἀλλὰ καὶ τοῖς ἄλλοις
<lb/>τοῖς <milestone unit="ed2page" n="5.81"/> τὰ πρῶτα γράμματα μεμαθηκόσι χρήσιμόν ἐστι
<lb/>τὸ βιβλίον · εἰ δέ τις οὐκ οἶδε τἰ ποτ᾽ ἐστὶν, ἀνερήσομεν καὶ
<lb/>ἀπὸ πρόσω καὶ ἄμφω καὶ ἀμφίεσμα καὶ τα ἄλλα ὅσα τοιαῦτα,
<lb/>πρὸς Διοσκουρἰδην τε καὶ τούς ὁμοἰους ἀποπέμψομεν, ως
<lb/>ἀν οὐκ ἀξιοῦντας οὐδὲ ταῦτα ἐκδιδάσκειν. διωρισμένου δὴ
<lb/>σαφῶς τί μέν ἐστι γλῶττα, τί δὲ λέξις, εἰρημένου δὲ ὅτι
<lb/>καὶ χωρὶς ἀποδείξεως αὐτο μονον ηξιαισα γραφῆναἰ σοι,
<lb/>καὶ χωρὶς ἀποδείξεως αὐτο μονον ηξιαισα γραφῆναἰ σοι,
<lb/>τὸ κεκριμένον τε καὶ αποδεδειγμεέον ημῖν ἐν ἑτέροις, ἐπὶ
<lb/>τὴν ἐξήγησιν ἤδη τῶν γλωττῶν ἀφιξομεθα , πάντων τῶν
<lb/>Ἱπποκράτει ἐπιγεγραμμένων βιβλίων ἐκλέγοντες αὐτὰς , οὐκ
<lb/>ἐκ τῶν γνησία,ν μόνον · ὅτι δὲ πολλαὶ τῶν Βακχείῳ παραλελειμμένων
<lb/>ἐνταῦθά εἰσι γεγραμμέναι καὶ ὅτι μηδεμίαν
<lb/>ἡμεῖς γλῶτταν παρελίπομεν, αυτο διδαξει τὸ βιβλίον, ὥσπερ
<lb/>καὶ ὅτι κατὰ τὴν χρείαν τοῦ λόγου ποτὲ μὲν παραγράφομεν
<lb/>αὐτὴν τὴν ῥῆσιν ἒξ ἦς ἂν ἐξηγησώμεθα τὴν γλῶτταν.</p>
<pb n="69"/>
<p>
<lb/>ἐν πλείστοις δὲ παραλείπομεν, ὅταν καὶ χωρὶς ἐκεῖνης ἐλπίζωμεν 
<lb/>ἔσεσθαι σαφῆ τὴν ἔξήγησιν.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="Α">

<p rend="hanging">Ἀγκυλίδωτοντ ἀγκύλην ἔχον· εἴρηται δὲ ἐπὶ ἅρματος ἢ
<lb/>κυρτώματος.</p>

<p>ἀγκυρομήλη .· ἄγκιστρον.</p>

<p>ἄγλιθες .· τὰ μόρια τοῦ σκορόδου τῆς κεφαλῆς.</p>

<p rend="hanging">ἀγλίη: ἡ ἐν τοῖς ὀφθαλμοῖς ὑπόλευκος οὐλὴ, καθαπερ ἐν
<lb/>τῷ μείζονι προρρητικῷ, καὶ οἱ λευκανθίζοντες ἐπίπαγοι,
<lb/>ὡς ἐν Κωακαῖς προγνώσεσιν.</p>

<p rend="hanging">ἀγρίη κολοκύνθη : ἡ κολοκυνθὶς, ὡς καὶ Κρατεύας καὶ Διοσκσυρίδης
<lb/>καὶ Πάμφιλος.</p>

<p>ἄγραφον .· τάμνον.</p>

<p>ἄγυια: ασθενῆ.</p>

<p>ἀγχόμενος .· πνιγόμενος.
<pb n="70"/>ἀδαξασθαι : δάκνεσθαι κνησμωδῶς.</p>

<p>ιτδηνεως .· αφροντίστως.</p>

<p rend="hanging">ἀέτωμα .· τὸ είς ὕψος ἀνατεταμένον τῆς ὀροφῆς, ὥσπερ τρίγωνον.
<lb/></p>

<p rend="hanging">ἀ θέλγε ται : παρίεται, διεκλύεται.</p>

<p rend="hanging">ἀθήρ.· τό τε τῆς κριθῆς ὀξὺ, ὡς ἐν τῷ δευτέρῳ περὶ νούσων
<lb/>τῷ μικροτέρῳ καὶ τοῦ ἐν τῇ ἀκίδι πώγωνος τὸ ἄκρον,
<lb/>ως εν τῷ πεμπτῳ τῶν ἐπιδημιῶν.</p>

<p>ἀθώρηκτος .· ὁ μὴ μεθύων.</p>

<p>αἰγοκέραςι ὅπερ καὶ βουκέρας καὶ τῆλις.</p>

<p rend="hanging">Αίγύπτιον ἔλαιον .· ὅπερ αὐτοὶ καλοῦσι κίκινον. ( οἱ μέντοι
<lb/>παλαιοὶ ἐκ τῆς κίκεως καὶ κίκινον.)</p>

<p rend="hanging">Αἰγύπτιον ἔλαιον λευκόν: τὸ ἀπὸ τῶν κρίνων σκευαζόμενον,
<lb/>ὅπερ καὶ κρίνινόν τε καὶ σουσινον ελαιον ωνόμασταα</p>

<p rend="hanging">Αίγυπιιον μύρον λευκόν .· ὅπερ καὶ Μενδήσιον ὠνόμασται,
<lb/>σκευαζόμενον διά τε κρίνων καὶ αρωμάτων, διὰ τοῦτο καὶ
<pb n="71"/>μυρον, οὐκ ἔλαιον προσαγορεύεται · τὸ δ᾽ αὐτο καὶ κρινομυρον
<lb/>καὶ σουσινον μύρον ὼνομασται.</p>

<p rend="hanging">Αἰγύπτιον μύροντ τὸ μύρον διὰ τοῦ ἄνθους τῆς ἀκανθης
<lb/>Αἰγυπτίας, ὅπερ καὶ μετώπιον ὡνόμασται.</p>

<p rend="hanging"><milestone unit="ed2page" n="5.82"/> Αἰγυπτίην στυπτηρίαν: ἣν δὴ καὶ σχιστὴν καὶ τρισχιστὴν
<lb/>ονομάζομεν.</p>

<p rend="hanging">αἰεί.· σημαίνει ποιὲ παρὰ τῷ Ἱπποκράτει καὶ τὸ ἕως καὶ
<lb/>παρὰ πολλοῖς τῶν παλαιῶν.</p>

<p>αἰθάλη .· ὅπερ καὶ λιγνύς.</p>

<p>Αἰθιοπικόν τ ὑπακουστέον τὸ κύμινον.</p>

<p rend="hanging">αἰθόλικεςς οἱ ἐπιπολῆς τοῦ δέρματος κύκλοι, ὅμοιοι τοῖς
<lb/>ἀπὸ πυρὸς συνισταμένοις ἐρυθροῖς κτκλοις, απο τοῦ αἴθειν
<lb/>ὠνομασμένοι · καὶ αἰθολικώδεα δηλονότι τα τουτοις
<lb/>ὅμοια, ἅ οἱ πολλοὶ προσαγορεύουσιν αἱμαλωπας.</p>

<p rend="hanging">αὶματοφλοιβοιστάσιες.· οὕτως μὲν οἱ περὶ τὸν Διοσκουρίδην
<lb/>γράφουσι, τὰς ἐπισχέσεις τοῦ ὑπεροιδοῦντος αὶμαιος
<lb/>ηγουμενοι δηλοῦσθαι · ὅτι καὶ ἀλλαχοῦ φησιν, ἐν τῇσι
<pb n="72"/>φλεξούσῃσι, αἱμορραγίῃσι σχῆμα εὑρετόν · οἱ πλείους μέντοι
<lb/>γράφουσιν αἱματοφλεβοιστασιες , δηλοῦσθκι νομίζουσιν
<lb/>ἐκ τοῦ ὀνόματος τὰς πλήρεις αἵματος κεκυρτωμένας
<lb/>φλέβας.</p>

<p rend="hanging">αἱμοκέρχνα .· ἐπὶ αἵματος εϊκχυσει κέρχνον ἐμποιοῦντα, τοῦτο
<lb/>δέ ἐστι δῆξίς τις ὑποτραχὐς ἐρεθίζουσα κατὰ τὴν τραχεῖαν
<lb/>ἀρτηρίαν.</p>

<p rend="hanging">Αἰνειάτης.· ὁ ἀπὸ Αἰνείου τῆς ἐν Θράκῃ πόλεως · τὸν δὲ
<lb/>αὐτὸν καὶ Λἰνειοτικὸν ἔστιν ὅτε καλεῖ.</p>

<p>αἰολᾶσθαι: τὸ οἶον πλάζεσθαι καὶ πλανᾶσθαι.</p>

<p><milestone unit="ed1page" n="2.707"/> αἰών: ὁ βίος.</p>

<p>ἀκαλήφη : ἥπερ καὶ κνίδη.</p>

<p>ἀκεστά .· τὰ ἰατὰ, καὶ γάρ ἄκη τὰ ἰάματα.</p>

<p>ἀκήρατος .· ἀδιάφθορος.</p>

<p>ἀκίς: οὕτως ὀνομάζεται τὸ σίδηρον τοῦ βέλους.</p>

<p rend="hanging">ἀκόνην ἐν τοῖς προσκειμένοις τῷ περὶ διαίτης, οὕτως ὡνόμασε
<lb/>τὴν θυῖαν · ὡσαύτως δὲ αὐτῷ καὶ ὁ Θεόφραστος ὲν
<lb/>τῷ περὶ φυτῶν ὀγδόῳ.
<pb n="73"/>ἄκουσα .· πεπληρωμένη.</p>

<p>άκράλεα .· ἄκρεα.</p>

<p rend="hanging">ἀκρέσπερον .· ἄκρας ἑσπέρας, τουτέστι πρὡτης καὶ ἀρχομένης.
<lb/></p>

<p rend="hanging">ἄκρητον .· τὸ ἄκρατον · οὕτως γαρ ὀνομαζεται πὰν το αμιγὲς
<lb/>ἑτέρου καὶ τὴν αὐτοῦ φύσιν διασωζόμενον εἰλικρινῆ.</p>

<p>άκρητοχόλους.· τοὺς ἄκρατον ἀθροίζοντας χολην.</p>

<p>ἀκρητόχολον τ οὕτως ὀνομάζει, ὅνπερ καὶ ἀκρόχολον.</p>

<p rend="hanging">ἄκριτον πάγος: τὸ οἶον ἀδιάκριτον · εἴρηται δὲ ἐν τῷ περὶ
<lb/>ἑβδομάδος ἐπί τοῦ μετὰ τὸν κόσμον ἤτοι απείρου η οἶον
<lb/>άδιατυπωτοῦ κενοῦ.</p>

<p rend="hanging">ἀκρόπλοα .· τὰ ἐπιπολαίως , οἶον ἐπ ᾽ ἄκρου ἐμπλέοντα · οὕτως
<lb/>δέ καὶ οἱ ὡιρόπλοοι.</p>

<p rend="hanging">άκροαπίς.· γλῶσσα οὕτως εἴρηται ἐν τῷ ἐβδομῳ των ἐπιδημιῶν,
<lb/>ἡ οἶον ἄκρα ἑαυτῆς μὴ διατυποῦσα , τουτεὀτιν ἡ
<lb/>ἀδιάρθρωτος ὑπὸ δυσκινησίας.</p>

<p>ἀκροσαπές .· τὸ ἐπιπολῆς μεταβεβληκός.
<pb n="74"/>ακροψιλον.· τὸ ἐπὶ τοῦ ἄκρου ψιλὸν, τουτέστι γυμνόν.</p>

<p rend="hanging">ἀλαιὰ φθίσις τ ουτως ωνόμασται ἐν τῷ περὶ τόπων τῶν
<lb/>κατὰ ἄνθρωπον ἠ οἶον τυφλὴ καὶ ἀόρατος.</p>

<p rend="hanging">Ἀλάπτης.· ὁ ἐξ Ἀλάπτων· χωρίον δέ εστι τῆς Θράκης τὰ
<lb/>Ἀλαπτα.</p>

<p rend="hanging">ἀλάστορες .· αὐτοί τε οἱ ἄνθρωποι οἱ τά ἄληστα ἐργασάμενοι,
<lb/>παρα τὸ τα τοιαῦτα ἁμαρτάνειν ἐφ᾽ οἶς ἐστιν ἀλαστῆσαι
<lb/>καὶ στεναξαι καὶ οἱ τιμωροὶ αὐτῶν δαίμονες.</p>

<p rend="hanging">ἀλγήματα τ πολλάκις καὶ κατ᾽ αὐτοῦ τοῦ νοσήματος ἐπιφέρει
<lb/>τοὔνομα · καὶ το αλγειν ὁμοίως ἀντὶ τοῦ νοσεῖν τι
<lb/>καὶ πάσχειν καὶ τὰ ἄλλα τὰ ἀπ᾽ αὐτοῦ.</p>

<p><milestone unit="ed2page" n="5.83"/> ἀλεάζειν .· θερμαίνειν.</p>

<p>ἄλιον ὕδοιρ.· τὸ ἠθροισμένον ἐξ ὄμβρου ἀθρόου.</p>

<p>ἀλήιόν .· ἠθροισμένον, ἀθρόον.</p>

<p rend="hanging">ἀλεξητήρια .· βοηθήματα · καὶ γὰρ τὸ ἀλέξασθαι βοηθεῖν
<lb/>ἐστιν.</p>

<p rend="hanging">ἀλέουσιν .· ἀθροίζουσιν.</p>

<p rend="hanging">ἄλειφα: ἔλαιον ἢ στέαρ.
<pb n="75"/>άλεὡς.· ἀθρόως.</p>

<p>άλεότητα .· ἄθροισιν.</p>

<p>ἀληθέωσι: πλανῶσιν · εἴρηται δὲ καὶ περὶ τὴν ἄλην.</p>

<p>άλθεῖν.· ὑγιάζειν.</p>

<p>ἄλθεξις .· ἡ ἴασις.</p>

<p>άλθύτκειν.· υγιάζειν.</p>

<p>ἄλκαρ .· βοήθημα.</p>

<p rend="hanging">ἀλλογνοῶν .· ὁ παραφρονῶν, ὁ οἶον ἄλλα γινώσκων παρὰ τὰ
<lb/>ὄντα · οὕτω δὲ καὶ τὸ ἀλλοφρονήσας εἴρηται πρὸς αὐτοῦ.</p>

<p>ιὶλλοιοτροπεῖται .· τρέπεται ποικίλως.</p>

<p>ἀλλόκοτον ἀσαφὲς καὶ ἄγνωστον.</p>

<p>αλλοφασσοντες .· παραπαίοντες, παραφρονοῦντες.</p>

<p>ἀλαοί : τυφλοὶ , ὅτι καὶ ἀλαὸς ὁ τυφλός.</p>

<p>άλυκόν.· ἁλμυρόν.</p>

<p rend="hanging">ἀλύζει .· ἀπορεῖ, ῥιπτάζεται · οῦτως δὲ καὶ τὸ ἀλύξει ἐπὶ τοῦ
<lb/>μέλλοντος εἴρηται.</p>

<p rend="hanging">ἀλυσμόν : ὅπερ καὶ ἄλυσίν τινα καὶ ἀπορίαν, ὅ δὴ καὶ ῥιπιασμὸν
<lb/>καλοῦσι, καὶ ἠ ἀλυχὴ δὲ ταὐτὸν τοῦτο.
<pb n="76"/>ἄλφιτα .· ου μονον τα απο των κριθων οὕτως καλεῖται. εν
<lb/>τε γὰρ τῷ πρωιῳ τῶν γυναικείων ἄλφιτα πυρινα εἴρηται
<lb/>· ἐν δὲ τῷ περὶ νούσων δευτέρῳ τῷ μείζονι καὶ φακῶν
<lb/>καὶ ὸροβων πεφρυγμένων^ ἄλφιτα τοίνυν παντος
<lb/>ἀληλεσμένου καρποῦ τὸ σύμμετρον τῷ μεγέθει θραῦμα
<lb/>. . Δαμάζεται. τὰ μὲν γὰρ μείζω κρίμνα , τὰ δὲ ἐλάττω
<lb/>ἄλευρα.</p>

<p rend="hanging">ἄλφιτα προκώνια: τὰ πρὸ τῆς τοῦ κώνου στάσεως, τουτεστι
<lb/>τα ἐκ τῶν νεων ετι καὶ απαλῶν κριθῶν· κῶνος
<lb/>γάρ τις ἐν ταῖς ἀλῶσιν ἔτι καὶ νῦν ἵσταται καὶ μάλιστα
<lb/>ἐν ταῖς ἐπόμβροις χώραις ξύλον ὀρθὸν, ἐφ᾽ ῷ συντίθενται
<lb/>οἱ καρποὶ κωνοειδῶς.</p>

<p rend="hanging">ἀμαλδύνει αι.· αὐτῷ σύνηθες τὸ οἶον ἀφανίζεται καὶ τὸ οἶον
<lb/>ἀμαυροῦται · καθάπερ ἐν τῶ δευτέρῳ τῶν γυναικείων
<lb/>ὄμματα αμαλδυνεται.</p>

<p rend="hanging">ἁμαλῶς τ τό τε ἀπαλῶς, ὅπερ ἴσον δύναται τῷ μετρίως, ὡς
<lb/>ἐν τῶ περὶ ἐμπύων · τοῦτο δὲ ἀπαλῶς ἐπαλέουσι. καὶ τὸ
<pb n="77"/>ῥαδίως, ὥσπερ ἐν τῷ πρώτῳ περὶ νούσων τῷ μείζονι,
<lb/>καὶ τοῖσιν ὸφθαλμοῖσιν συχ ἀμαλῶς ορἄ· καὶ ἐν τῷ δευτέρῳ
<lb/>μείζονι καὶ τὰ σιτία οὐχ ἁμαλῶς προσίεται.</p>

<p rend="hanging">ἀμαμηλίδας.· εἶδός τι μεσπίλου πλεῖστον ἐν Ἰταλία γινόμενον,
<lb/>ὡς καὶ Διοσκουρίδης λέγει · τινὲς . δὲ τὰς ἐπιμηλίδας
<lb/>φασὶν εἶναι μῆλα σμικρὰ ἄγρια.</p>

<p>ἄμβη: ὀφρυώδης ἐπαναστασις.</p>

<p rend="hanging">ἀμβλυωσμός .· ἤτοι ἔκτρωσις παρὰ τὸ ἀμβλίσκειν · ἀλλὰ καὶ
<lb/>ἀμβλυωπία, ὡς ἐν τῷ μείζονι προρρητικῷ.</p>

<p rend="hanging">ἀμβλυωπότερα τ τὰ ἀμβλύτερον ὁρώμενα, τουτέστιν ἀμυδρότερον.
<lb/></p>

<p>ἀμείρων: ἀφαιρῶν καὶ λαμβάνων.</p>

<p>ἀμενηνον.· ασθενις.</p>

<p>ἄμη.· κατά τινα τρόπον, ἔκ τινος μέροης, μετρίως.</p>

<p>ἄμητας: ἐκπιάξας, ἀμύξας.</p>

<p rend="hanging">ἀμοίη .· οὕτως ἐν τῷ κατ ᾽ ἰητρεῖον Διοσκουρίδης γραφει,
<lb/>ἀμοίη ὅτι πιέξει παραλλάξαν ἐκκλίνει ἐς τὴν αὔξησιν κὰλ
<lb/>ἀνά- <milestone unit="ed2page" n="5.84"/> πλασιν τῶν σαρκῶν ποιήσεται · οἱ δὲ ἄλλοι
<pb n="78"/>γράφουσιν ἀλλοίη · φησὶ δὲ Διοσκουρίδης τὸ ὰβὸίη μέτρια
<lb/>εἶναι, μαρτύριον δὲ οὐδὲν παρατίθεται.</p>

<p>ἀμυστί .· ἀθρόως ἄνευ τοῦ μῦσαι τοῖς χείλεσι.</p>

<p>ἀμφιβραγχίων .· τῶν περὶ τὰ παρίσθμια καλουμένων χωρίων.
<lb/>ἀμφίδεον .· τὸ τοῦ. στόματος τῆς μήτρας, τὸ ἐν κύκλῳ ἄκρον,
<lb/>ὅπερ καὶ σικύας χείλεσιν ἔοικε, κατὰ μεταφορὰν ἀπὸ τῶν
<lb/>γυναικείων ψελλίων ὠνομασμένον, ἅ καὶ αὐτὰ ὰμφίδεα
<lb/>καλοῦνται ἀπὸ τοῦ περιλαμβάνειν ἐν κύκλῳ καὶ οἶον ἀμψιδεῖν.
<lb/></p>

<p rend="hanging">ἀμφιδέξιος: ἦ οἶον ἀμφοτέρωθεν δεξιὰ, τουτεστιν ἡ ἀμφοτέραις
<lb/>ταῖς χερσὶν ὡς δεξιἀ χρωμεέῃ. τοιοῦτος γὰρ καὶ
<lb/>ὁ παρὰ τῷ ποιητῇ περιδέξιος. οὕτως δὲ καὶ ὁ Ἱππώναξ
<lb/>ἔλεγεν ·</p>

<p>ἀμφιδέξιος γάρ εἰμι καὶ οὐχ ἁμαρτάνω.</p>

<p rend="indent">τινὲς δὲ ὰμφιδἒξιον ὰκούουσιν οὐ καλῶς τὴν ἐν τοῖς δεξιοῖς
<lb/>μέρεσι τῆς μήτρας κυουμένην.</p>

<p rend="hanging">ἀμφιμήτριον σημεῖον .· οὕτως ὠνόμακεν ἐν τῷ β΄ τῶν ἐπιδημιῶν
<lb/>τὸ δηλωτικὸν τῶν περὶ τὰς μήτρας διαθέσεων.
<pb n="79"/>ἀμῶς τ κατά τινα τρόπον, ἔκ τινος μέρους, μετρίως.</p>

<p>ἀναγνῶναι .· μεταπεῖσαι, μεταδίδαξαι.</p>

<p rend="hanging">ἀνάκαρ .· εἰς τὸ ἄνω μέρος, ὥσπερ ἐπίκαρ ἐς τὸ κάτω <milestone unit="ed1page" n="2.708"/>
<lb/>ἒξ ὀρέων.</p>

<p>άνακικίουσιν .· ἀναπηδῶσιν.</p>

<p>ὡακῶς.· φυλακτικῶς.</p>

<p>ἀνακωχή .· ἀνωχὴ, αταβασταξις.</p>

<p>ἀναλδές .· ἄτροφον, αναυξες.</p>

<p rend="hanging">ἀνάλμυροι .· ἄναλοι ἢ οὐχ άλμυροί. Διοσκουρίδης οὕτως,
<lb/>διαιροῦντες δὲ ἀναγινωσκουσιν οἱ πολλοί.</p>

<p>ἄέαλτον.· τό τε χωρὶς ἁλῶν καὶ οὐχ ἁλμυρόν.</p>

<p>ἀναπλάξεις .· διαπλάξεις.</p>

<p>νεαπρῆσαι.· ἀνατρῆσαι, ἐκτρῆσαι.</p>

<p rend="hanging">ιὶνάῤῥινονι τὸ διὰ τῶν ῥινῶν παλίσσυτον ἰὸν, ἔνιοι δὲ διαιροῦσιν
<lb/>ἀνὰ ῥινὸν εἶναι ἀνὰ τὸ δέρμα.</p>

<p rend="hanging">ἐναυδος.· διαλέγεσθαι ἀδύνατος. ἄφωνος δὲ ὁ φωνεῖν μη
<lb/>δυνάμενος. ἐν τῷ τρίτῳ τῶν ἐπιδημιῶν ἐφεξῆς ἀλλήλων
<pb n="80"/>ἐπὶ Πυθιώνος εἴρηται. οὕτως ἔχει καὶ τὸ παρὰ τῶ
<lb/>ποιητῇ ἐπι τοῦ ἵππου.</p>

<p rend="indent">αὐδήεντα δ᾽ ἔθηκε θεὰ λευκώλενος ᾽᾽Ηρῃ.</p>

<p rend="hanging">ἀναφέρειν: δηλοῖ ποτε καὶ το ὑπολύζειν ἀναπνέοντα , ὡς ἐν
<lb/>τῷ πρώτῳ περὶ νουσων τῷ μικροτέρῳ , καὶ ἀναφέρειν
<lb/>ὥσπερ τὰ παιδία τὰ πεπαυμένα , κλαίοντά τε καὶ εἰς τὰς
<lb/>ῥῖνας ἀνέλκοντα τὸ πνεῦμα. τοῦτο ταὐτόν ἐστι τὸ πνεῦμα
<lb/>προσπίπτειν ἐν τῇ ἔξω φορῇ, ἔμπαλιν τῇ διπλῇ εἴσω
<lb/>ἐπανακλήσει.</p>

<p>ἀναχαίνεται .· ἀναξαίνεται.</p>

<p>ἀναχελύνεται.· ἀναξηραίνεται.</p>

<p rend="hanging">ἀνδρογένειαν .· τὴν κατὰ ἄνδρας διαδοχὴν τοῦ γένους. ἡ
<lb/>μέντοι κατὰ τὰς γυναῖκας διαδοχὴ τοιοῦτο ἕτερον οὐδέν
<lb/>ὄνομα κέκτηται ὅμοιον.</p>

<p>ἀμβήξατο .· μετὰ βηχὸς ἀνέπτυσεν.</p>

<p>ἀνειλήματα .· τούς στρόφους.</p>

<p>ἀνειλισθῶσιν .· εἰς τὸ ἄνω εἱλισθεῖσαι συστραφῶσιν.</p>

<p>ἀνερυσθεώσιν .· ἀνασπασθῶσιν.
<pb n="81"/>ἀνείσας .· ἐν ὕψει ἀνωτάτω κρεμάσας · συγκειται γὰρ ἐκ τοῦ
<lb/>ἄνω καὶ εἴσας.</p>

<p rend="hanging">ἀνεμοῦται τ ἐμπνευματουται.</p>

<p>ῶερίκτων .· αδιασειστων.</p>

<p rend="hanging">ἀνεστραμμένα : ἀνατεταραγμένα , εἴρηται δὲ ἐπὶ οὔρων.</p>

<p rend="hanging"><milestone unit="ed2page" n="5.85"/> ἄνεως.· ἄφωνος καὶ τον νοῦν ἐμπεπληγμένος.</p>

<p rend="hanging">ἀνήνιος .· ἄλυπος καὶ ἀβλαβης.</p>

<p rend="hanging">ῶηρείκτῳ.· μὴ διῃρημένῳ εἰς λεπτὰν ἀλλ᾽ ἐξ ἄκρων κρτ
<lb/>μνων συγκειμένῳ.</p>

<p rend="hanging">ἔνθεα: οὐ μονον ταῦτα τα εἰς τα στέφανα, ἀλλὰ καὶ τα
<lb/>ἄλλα παντα οὕτως ονομαζει καὶ τα σπερματα δὲ ωσαύτως
<lb/>ἐνίοτε καλεῖ, ὥσπερ καὶ ἐν τῷ δευτέρῳ τῶν γυναικείων,
<lb/>ἅλλα καὶ τὰ ἐρυθηματα, ὡς ἐν κωακαῖς· καὶ πτυσματα
<lb/>δὲ ἀνθηρὰ τὰ ἐρυθρὰ καὶ ὕφαιμα λέγει ἐν τῷ
<lb/>σε΄ τῶν ἐπιδημιῶν.</p>

<p rend="hanging">ἀνθίνην οἶνον.· ἤτοι τὸν ἠνθισμένον ὀνομαζόμενον ἢ τὸν ἐκ
<lb/>τῶν ανθῶν ηδυσμένον, ὥσπερ καὶ κυκεῶνα ἄνθινον ὠνομασεν
<lb/>ἐν τῷ δευτέρῳ περὶ νούσων τῷ. μείζονι.
<pb n="82"/>ἀνθινὸν ἔλαιον τ τὸ κρίνινον καὶ ἴρινον λέγεται, τὸ δὲ αὐτὸ
<lb/>καὶ σούσινον καλεῖται.</p>

<p rend="hanging">ἀνθινον μυρον .· ὅπερ καὶ σουσινον μυρον καὶ κρίνινον μύρον
<lb/>· διαφέρει δὲ τοῦ ἀνθινοῦ ἐλαίου τοῦ προγεγραμμένου
<lb/>τῇ ποικιλία τῶν ἀρωμάτων.</p>

<p>ἀνεύθυντο .· ἤγουν εἰς τὸ ἄνω ἀπεύθυντο.</p>

<p rend="hanging">ἀνωργασμένον .· τό τε ἀναμεμαλαγμένον, ἐπειδὴ καὶ τὸ μαλάξαι
<lb/>ὸργασαι καὶ το οιον σπαργᾶν καὶ ὀργὴν, ὡς ἐν τῷ
<lb/>δευτέρῳ περὶ νούσων τῷ μείζονι.</p>

<p rend="hanging">ἀντικοντώσιος .· τῆς διὰ τοῦ κοντοῦ ἀντερείσεως, ὅπερ καὶ
<lb/>σκίμπων καλεῖται.</p>

<p rend="hanging">ἀντίρρινα .· πόα τις ἥν καὶ βουκράνιον καὶ λυχνίδα ἀγρίαν
<lb/>ὀνομάζουσιν.</p>

<p rend="hanging">ἄορτρον.· τὸ ἀπηρτημένον τοῦ πνεύμονος μέρος ἑκατέρωθεν,
<lb/>ὡς ἐν τῷ περὶ νοτσων τῷ μείζονι · ἔτι δὲ καὶ ἄορτριν τὸ
<lb/>αὐτὸ τοῦτο ἐνίοτε καλεῖ, ὡς Διοσκουρίδης οἴεται, οὐ πάνυ
<lb/>δὲ σαφές έστιν.</p>

<p>ἀπαρτίως .· ἀπηρτισμένως καὶ ἀκριβῶς. Διοσκουρίδης δὲ
<pb n="83"/>ἔφη ὅτι καὶ πᾶν τὸ ἐναντίον δηλοῖ, ὡς ἐν τῷ περὶ διαίτης
<lb/>ὀξέων, ἐν οἶς φησι · καὶ ως ἐπὶ τὸ πολὺ ἀπαρτίως
<lb/>ἐν τοῖσι τοιοὑιοισι καιροῖσι μεταβάλλουσιν εἰς τὰ ῥσφήματα·
<lb/>ἐμοὶ δὲ καὶ ταύτῃ δοκεῖ τὸ ὡτηρτισμένως τε καὶ
<lb/>ἀκριβῶς δηλοῦν · τῷ δὲ καὶ οἱ Λυτικοὶ τὸν αὐτὸν τρόπον
<lb/>χρῶνται τῷ ὀνόματι · μυρία δὲ παραδείγματα διὰ
<lb/>τῶν σμικρῶν ὑπομνημάτων ἔχεις.</p>

<p rend="hanging">ἀπεβράσσετο .· ἐν τῷ πέμπτῳ τῶν επιδημιων ουτως Διοσκουρίδης
<lb/>γράφει, καί φησιν αὐτὸς δηλοῦσθαι τῷ ἀπεβράσσετο
<lb/>τὸ ἀπεβήσσετο, τῶν ἄλλων σχεδὸν ἁπάντων ἀπεβήσσετο
<lb/>γραφόντων · ὁ γάρ τοι Διοσκουρίδης ουτος καὶ ὁ
<lb/>Ἀρτεμίδωρος καὶ ὁ ἐπικληθεὶς Καπίτων ἐκ τοῦ συνῆθους
<lb/>τοῖς ἄλλοις ὀνόματα πολλὰ μετεκόμισαν, οὐδὲν ἀλλοιότερον
<lb/>δηλοῦντα τῆς ἀρχαίας γραφῆς, ὦν ἀνάγκην ἔχομεν
<lb/>καὶ ημεῖς μνημονεύειν.</p>

<p>ἀπιλλήθηι συνεκλείσθη, ἴλλειν γὰρ τὸ συγκλείειν.</p>

<p>ἀπερχθῇ .· ἀποκλεισθῇ.</p>

<p>ἀπόγονα .· τὰ γόνιμα , ἔνιοι δὲ ἤκουσαν τὰ ἄγονα.
<pb n="84"/>ἀποκεκαρπωκος.· αποβεβλαστηκος.</p>

<p>ἀποκεκριμένῃσι .· κεχωρισμέναις.</p>

<p>ἀποκηδέστερον .· ἀφροντιστότερον.</p>

<p rend="hanging">ἀποκναίειν .· μάλιστα μἐν τὸ ἀποξύειν, ἤδη δὲ καὶ τό καταφθείρειν
<lb/>καὶ τὸ κατισχναίνειν.</p>

<p>ἀπομυλήνας.· προβάλλων τἀ χείλη συνημμε᾽νως.</p>

<p>ἀπονενοημενως.· ανεπιστρεα΄τως.</p>

<p rend="hanging">ἀποπαλλήσιος τ ἀποπάλσεως, ἐντεῦθεν καὶ τὸ ἀποπαλλωσεται
<lb/>, ποτὲ μὲν τὸ ἐνεργητικὸν τὸ ἀποπάλλειν σημαίνει,
<lb/>καθάπερ ἐν πρώτῳ τῶν γυναικείων · ἔστιν ὅτε δὲ καὶ το
<lb/>παθητικὸν τὸ ἀποπαλλήσεται, ὡς ἐν τῷ περὶ φύσεως ἀνθρώπου.
<lb/><milestone unit="ed2page" n="5.87"/></p>

<p>ἀπορέγει .· προτείνει.</p>

<p>ἀποσαείςτ ἀποσβεσθεις.</p>

<p>ἀποσιτικά .· ἀποσιτίας καὶ ἀνορεξίας ποιητικὰ.</p>

<p rend="hanging">ἀποσκήψεις .· τὰς ὰποσχάσεις ἐν τῷ πρώτῳ περὶ νούσων
<lb/>τῷ μείζονι.</p>

<p>ἀποσκληρύνει .· σκελετεύει.
<pb n="85"/>ἀποσπαρθάζουσι .· σπαίρουσιν ἢ σφύζουσιν , ἐν τῷ δευτέρῳ
<lb/>περὶ νούσων.</p>

<p>ἀπόσφαγμα: τὸ τρυγῶδες παρήθημα, ὅ καὶ ὑπόσφαγμα.</p>

<p rend="hanging">ἀπτίστων : ὁλοσχερῶν εἰς ὁλοσχερῆ ἄλευρα διῃρημένων, ἒξλιπῶς
<lb/>κεκομμένων, μὴ ἀποβεβρασμένων τὸ πιτυρῶδες.</p>

<p>άπυρομήλῃ : τῇ πυρῆνα μὴ ἐχούσῃ, τουτέστι τῇ μηλοτρίδι.</p>

<p rend="hanging">ἀρακίδας: πυρίνους ἀρακίσκους, εἶδος ὀσπρίου δέ ἐστιν ο
<lb/>ἄρακος.</p>

<p>ἀρβύλαι : ὑποδήματα τὰ βαθέα.</p>

<p>ἄργης: ὄφις τις οὕτως ὀνομαζόμενος.</p>

<p rend="hanging">ἄρδας : ῥύπος τις καὶ ἀκαθαρσία, καὶ ἀρδαλῶσαι τὸ ῥυσᾶναι.
<lb/></p>

<p>ὀρθρινόν: τὸν τοῖς- ἄρθροις ἀρμόττοντα.</p>

<p>άρικύμων: ἡ ταχέως ἐγκύμων γινομένη.</p>

<p rend="hanging"><milestone unit="ed1page" n="2.709"/> ἄρις : οὐ μόνον τὸ ὄργανον, ἀλλὰ καὶ βοτάνη τις
<lb/>οὕιως ονσμαζεται.</p>

<p rend="hanging">ἄρκτιος: ὁ ἀπὸ τῆς ἄρκτου πνέων, ἔνιοι δὲ ἄρκτιον ἄντικρυς
<lb/>γράφουσιν.
<pb n="86"/>ἄρμης: τῆς ἐν τῇ κεφαλῇ ῥαφῆς.</p>

<p>ἀρμια,ς : παραχρῆμα, Δώριος δὲ ἠ λἒξις.</p>

<p>ἀρροίας : ἐποχῆς ἐμμήνων.</p>

<p>ἀρτίζωα : ὀλιγοχρόνια.</p>

<p>ἀρτίστομα : πανταχόθεν ὁμαλά.</p>

<p rend="hanging">ἀσκαρίδες : ἕλμινθες ἰσχναὶ καὶ μικραὶ ἐν τῷ ἀπευθυσμένῳ
<lb/>ἐντέρῳ γεννώμεναι.</p>

<p rend="hanging">ἀσκούς : κεράμεις οὕς καὶ πυριατούς καὶ φακούς ὀνομάζουσιν.
<lb/></p>

<p rend="hanging">ἀσᾶται: τό τε πυροῦται ὡς ἐν πρώτῳ γυναικείων καὶ τὸ
<lb/>προσκόρως καὶ ἐπαχθῶς διατίθεται, ὡς ἐν τῷ δευτέρῳ
<lb/>περὶ νούσων τῷ μείζονι.</p>

<p>ἀτέραμνα : τὰ δυσκατέργαστα καὶ σκληρά.</p>

<p rend="hanging">ἄτρακτον: οὐ μόνον τὸν εἰς τὸ ἱερουργὸν χρήσιμον, ἀλλὰ
<lb/>καὶ το ξύλον τοῦ βέλους.</p>

<p rend="hanging">Ἀττικὸν ἀγγεῖον: Ἀττικὴν χύτραν, καὶ μήν ποτε τὸν καλούμενον
<lb/>ἐχῖνον.</p>

<p>αὐαντὴ ἢ αὐαψή : τὶς ξηραντικὴ νόσος.
<pb n="87"/>αὐτίτην: οἶνον τὸν αὐτοετίτην, τὸν ἐκ τοῦ ἐνεστῶτος ἔτους.</p>

<p>αυτοδρομον : αὐτοκίνητον, ὡς ἐν τῷ περὶ ἐβδομαδων.</p>

<p>αὔτως: ματαίως.</p>

<p>ἁφάς: τὰ ἅμματα παρὰ τὸ ἅψαι.</p>

<p>ἀφασσόμενα : ψηλαφώμενα καὶ ἀφησσαμένη , ψηλαφησασα.</p>

<p>ἀφράζει: ἀφραίνει, ἀσυνετεῖ.</p>

<p>ἀφροῦντα : ἀφρίζοντα , πομφολυγώδη.</p>

<p>ἀφύει: ἀπολευκαίνεται καὶ ὥσπερ ἀφὐης τὸ χρῶμα ἔχευ
<lb/>οὕτως δὲ καὶ ἀφυῶδες καλεῖ τὸ ἀφυεῖ χρώματι ἐοικος.</p>

<p>Ἀχιλληὶάδας κριθάς : τὰς εὐτραφεῖς καὶ μεγάλας ἀπο τινος</p>

<p rend="indent">Ἀχιλλέως ὠνομασμένας, ὥς φασι, γεωργοῦ Βαβρωνίου.</p>

<p>ἀψίῤῥοον : είς τοὐπίσω ῥέον.</p>

<p>ἀψυχεῖ: λειποθυμεῖ· καὶ ἀψυχίη ἡ λειποψυχὰτ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="Β">

<p>Βάχαρις : Λύδιόν τι μύρον.</p>

<p>βαλβίς: κοιλότης παραμήκης.
<pb n="88"/><milestone unit="ed2page" n="5.87"/> Βαλοῖος : ὁ ἀπὸ Βαλοίας πόλεως Μακεδονικῆς.
<lb/>βδέλλῳ : ἐν τῷ μείζονι προρρητικῷ καὶ δευτέρῃ πρός τινων
<lb/>ἐπιγραφομένων τὴν κιρσώδη φλέβα φησὶν οὕτως ὠνομάσθαι
<lb/>Διοσκουρίδης · ἐμοὶ δὲ δοκεῖ κυρίως εἰρῆσθαι τοῦτομα
<lb/>κατ᾽ αὐτοῦ τοῦ ζώου · καὶ γὰρ παρέτυχόν ποτε τούτου
<lb/>κατὰ τὸ βιβλίον ἐκεῖνο λεγομένου καὶ ἀπορουμένων
<lb/>γε πολλῶν ἐπὶ τῶν γινομένων, προέγνων ἐγὼ μόνος ἐκ
<lb/>τοῦ γράμματος ὁρμηθεὶς τἀληθές.</p>

<p>βηκείοις : προβατίοις.</p>

<p>βησσιακή : τῇ ἀπὸ βησσῶν ἐν Θράκῃ.</p>

<p>βλακεύειν : ὀλιγωρεῖν.</p>

<p>βλαβεραί: ὑγραὶ, μυξώδεις.</p>

<p>βληχρόν: ὄσπριόν τι ὅ καὶ βλήχιον γράφεται.</p>

<p rend="hanging">βοάνθεμον : τὸ βούφθαλμον , τὸ δὲ αὐτὸ καὶ χρυσάνθεμον
<lb/>ὀνομάζεται.</p>

<p rend="hanging">βόλβιον : οἶόν ἐστι τὸ αὐτὸ, Ἱπποκράτης ἐν τῷ δευτέρῳ
<lb/>τῶν γυναικείων διδάσκει · κακῶς οὖν τινες τὸν νάρκισσον
<lb/>ὠήθησαν δηλοῦσθαι διὰ τὸν βολβόν.
<pb n="89"/>βολβιτίς : τὰ ὑπὸ τῶν πολλῶν βομβυλια προσαγορευόμενα,
<lb/>γένος δέ ἐστι τοῦτο μικρῶν πολυπόδων.</p>

<p>βόλιτον: βόλβιτον.</p>

<p rend="hanging">βομβύλιον : ἔκπωμά τι στενὸν ἔχον τὸ στόμα ἢ πῶμα
<lb/>παρα τὸ βομβεῖν ωνομασμνεον.</p>

<p>βοὸς θαλασσίου : σελαχώδης ἐστὶν ὁ ἰχθῦς οὖτος.</p>

<p rend="hanging">βατράχου: τοῦ βατράχου λέγει, τινὲς δὲ ἄντικρυς βατράχου
<lb/>γράφουσι.</p>

<p>βουβάλιος : σίκυς ἄγριος.</p>

<p rend="hanging">βουκέρας : ἡ τῆλις. Μενηθεὺς ἐν ταῖς ὸνομασίαις τῶν φαρμάκων
<lb/>καὶ τὴν ἀναγαλλίδα οὕτως προσαγορεύεσθαί φησι.</p>

<p rend="hanging">βούπρηστις: το τε ζῶον το τῇ κανθαρίδι παραπλήσιοι
<lb/>ἔστι δὲ καί τι λαχανον ἄγριον, ου μέμνηται Διοσκουρίδης
<lb/>ἔν τε τῷ πρώτῳ τῶν ὑγιεινῶν καὶ ἐν τῷ περὶ λαχανων.
<lb/>.·</p>

<p rend="hanging">βρῆγμα : το μετὰ βηχὸς ἀναπτυόμενον ἐν τῷ πρώτῳ περὶ
<lb/>νούσων τῷ μείζονι · καὶ βρήσσειν τὸ μετὰ βηχὸς ἀναπτύειν
<lb/>· ἔνιοι ταῦτα χωρὶς τοῦ ρ γράφουσι.
<pb n="90"/>βράγχης : τῆς χονδρώδους ἀρτηρίας.</p>

<p rend="hanging">βρυγμός: ὁ ἀπὸ τῶν ὸδόντων συγκρουομένων ψόφος · καὶ
<lb/>βρύχειν το οὕτως ψοφεῖν.</p>

<p>βύζην: ἀθρόως ἢ πυκνῶς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="Γ">

<p rend="hanging">Γαλιάγκωνες : οἱ σμικρὸν μὲν καὶ ἄτροφον ἔχοντες τὸν βραχίονα,
<lb/>τὰ δὲ κατὰ τὸν ὰγκῶνα ὀγκωδέστερα, ὥσπερ καὶ
<lb/>αἱ γαλαῖ· οἱ δὲ φασκοντες γαλλὸν τὸ χολὸν ὀνομάζεσθαι
<lb/>καὶ διὰ τοῦτο συγκεῖσθαι τοὔνομα , τάχα ἀν δόξειαν παρακούειν·
<lb/>οὐ γάρ γαλιάγκωνας, ἀλλὰ γαλλοβραχίονας
<lb/>ἐχρῆν αὐτοὺς ὀνομάζεσθαι.</p>

<p>γαμψούς : καμπὰς ἔχοντάς τινας.</p>

<p>γαυσός: κυρτὸς εἰς τὰ ἔξω.</p>

<p rend="hanging">γιγγλύματα: ἀντεμβαίνουσιν εἰς ἀλλήλους, ὥσπερ καὶ ἐν
<lb/>ταῖς θύραις οἱ γιγγλυμοί.</p>

<p>γῇ σμηκτίδι : τῇ κιμωλία.</p>

<p>γῇ κεραμίτιδι : τῇ ἀργίλῃ.
<pb n="91"/>γῇ χαλκίτιδι : οὐδὲν πλέον δηλοῖ τοῦ χαλκίτεως.</p>

<p rend="hanging">γήχυτον : τὸ ἔξωθεν μέρος τῆς γῆς τὸ μαλακὸν καὶ ἥκιστα
<lb/>λιθῶδες.</p>

<p>γλαμυροί : γλημώδεις καὶ ὑγροί.</p>

<p rend="hanging">γλοιάζειν: τὸ ἐπιμυοντας παραδίνειν τούς ὀφθαλμοὺς καὶ
<lb/>τὸ γλοιωδῶς ἀνάλογον, ὡσεὶ καὶ νυστακτικῶς ἔλεγον.</p>

<p><milestone unit="ed2page" n="5.88"/>γλυκὑμης βοτάνης : τῆς γλυκυρρίζης καλουμένης.</p>

<p rend="hanging">γόγγρωνα : βρογχοκηλην ἀπὸ τῶν ἐν τοῖς πρέμνοις τῶν δετδρων
<lb/>ἐπιγινομένων στρογγύλων ἐξοχῶν, ὡς καὶ Θεὁφραστος
<lb/>ἐν τῷ πρώτῳ περὶ φυτῶν ὡδὶ λέγων · ἔνια δὲ καὶ
<lb/>ἴσχει τούς καλουμένους ὑπό τινων γόγγρους ἢ τὸ ἀνάλογον
<lb/>οἶον ἠ ἐλαία.</p>

<p rend="hanging">γογγύλιον: στρογγύλον · καὶ γογγυλίδια τὰ σμικρὰ σφαιρία
<lb/>ὡσπερεὶ καταπότια.</p>

<p rend="hanging">γριφόμενα : ἐπανειλουμενα παρὰ τὸν γριφὸν τὸ ἁλιευτικὸν
<lb/>δίκτυον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="Δ">
<pb n="92"/>


<p rend="hanging">Δαιτίδες : μεγάλαι λαμπάδες καιόμεναί τε καλοῦνται · καταχρωμένοις
<lb/>δέ ποτε σημαίνει καὶ τὴν τοῦ σκορόδου κεφαλὴν
<lb/>διὰ τὸ ἐκ πολλῶν αγλίθων συγκειμένην παραπλησίοις
<lb/>συνδεδέσθαι ταῖς λαμπάσι.</p>

<p>δακτύλιος: κύκλος τροχίσκος ἐν τῷ περὶ ἀφόρων.</p>

<p>δίεδρος: διαφανὴς, ἐν τῷ δευτέρῳ περὶ νούσων τῷ μείζονι.
<lb/>διακνεέι: ὅπερ καὶ ἀποκναίει, τὸ δὲ αὐτὸ καὶ διακναίει λέγεται.
<lb/></p>

<p rend="hanging">διαπεπληγμένα : τὰ ἐπὶ πολὺ κατὰ τὴν πληγάδα διεστῶτα ·
<lb/>πληχας δὲ το μεταξυ τῶν σκελῶν τῆς ἐκφύσεως.</p>

<p rend="hanging">διάστημα : τὴν ὥσπερ ἐρίοις ἐοικυῖαν αὐτῶν τῶν σωμάτων
<lb/>σύνθεσιν.</p>

<p>διαστομωτρίδα : μήλην τὴν διαστέλλουσαν.</p>

<p>διαφλύξιες : ὑπερβλύσεις.</p>

<p>διαφλυχθεῖσα : διαχυθεῖσα , ὑγρανθεῖσα.</p>

<p>διαφλυχθέν : ὑγρανθέν.</p>

<p>διαφλύοντα : ὑγραίνοντα.
<pb n="93"/>δίαφρος: αφριζων.</p>

<p>διαχωρίου: ὡτὸ διαστήματος.</p>

<p rend="hanging"><milestone unit="ed1page" n="2.710"/> διδύμη: ῥίζα τῆς -βοτάνης ἥτις καὶ ὄρχις ὄνομάζεται.
<lb/></p>

<p>διεβλήθησαν: ἐξηπατήθησαν.</p>

<p rend="hanging">διῆσαι : διασεῖσαι, ἐν δευτέρῳ τῶν γυναικείων, δηλοῖ καὶ τὸ
<lb/>διηθῆσαι καὶ τὸ διελεῖν.</p>

<p>δαέρος : νοτηρὰ καὶ διὶ᾽δροῦσα.</p>

<p rend="hanging">δἰκλειδος: διμερής, ὡς δύνασθαι τοῦ κάτω μέρους κεκλεισμεέου
<lb/>τὸ ὑπερκείμενον ανοῖξαι.</p>

<p rend="hanging">δίκρουν: τὸ οἶον δίκρανον, ὅπερ καὶ δισχιδὲς ονομαζουσι·
<lb/>τὸ ῥὲ αὐτὸ καὶ ἥδ᾽κρον δηλοῖ.</p>

<p rend="hanging">δίοπτος : νεὼ ἐπιμελητὴς παρὰ τὸ διοπτευειν ἢ διέπειν τὰ
<lb/>ἐν αὐτῷ.</p>

<p>διορθώσιος : τῆς εἰς τὸ ὀρρῶδες καὶ ὑδατῶδες μεταβολῆς.</p>

<p rend="hanging">δίπνος : τρήματα τῶν εἰς τὰ κενὰ συντετρημένων καὶ οἶον
<lb/>κατὰ δύο στόματα ἀναπνεοντωιι</p>

<p>δόρπου : τοῦ δείπνου.
<pb n="94"/>δραπτὰ : ἐσπαραγμένα.</p>

<p rend="hanging">δυσανίης : Κριτίας ἐν τῷ περὶ φύσεως ἔρωτος ἢ ἀρετῶν
<lb/>οὕτως ἐξηγεῖται τοὔνομα · δυσανίης δέ ἐστιν ὅστις ἐπὶ
<lb/>τοῖς σμικροῖς ἀνιᾶται καὶ ἐπὶ τοῖς μεγάλοις μᾶλλον ἢ οἱ
<lb/>ἄλλοι ἄνθρωποι ἢ πλείω χρόνον.</p>

<p rend="hanging">δυσήνιος: ὁ μὴ εὐκόλως ἀνιώμενος · ἔστι δὲ καὶ ὁ δυσχαλίνωτος
<lb/>ἢ ὁ δυσκολώτατος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="Ε">

<p>Ἐβλημάσθη : ἐμαλάχθη.</p>

<p rend="hanging">ἐγγαστρίμυθοι : οἱ κεκλεισμένου τοῦ στόματος φθεγγόμενοι,
<lb/>διὰ τὸ δοκεῖν ἐκ τῆς γαστρὸς φθέγγεσθαι.</p>

<p><milestone unit="ed2page" n="5.89"/> ἐγκέλλῃ: ἐνερείσῃ.</p>

<p rend="hanging">ἐγκάμψει: ἐνερείξει, καὶ ἐγκεκαμμένοι, οἱ ἐνηρεικοτες καὶ
<lb/>γρυποὶ , εἴρηται δὲ ἐπὶ ὀνύχων.</p>

<p>ἐγγενές: συγγεννημένον, οίκεῖον.</p>

<p>ἐγκάς : ἐν βάθει.
<pb n="95"/>ἐγκεχαλίνωται: χαλινοῖς ἐμφερῶς περίκειται. .</p>

<p>ϊκγεγλευκισμἒξος : ὁ ὑπόγειος, πεπαυμένος τοῦ γλεῦκος εἶναι.
<lb/>ἔγρησις : ἡ ἐγρήγορσις.</p>

<p>ἐέρχαται : ἐναπολαμβάνονται.</p>

<p>ἔθρασσεν : ἔνυττεν, ἐκέντει.</p>

<p>ἐκβρήσσει : ἐκβάλλει, ἐκβράσσει.</p>

<p>εκδεξιν : διαδοχήν.</p>

<p>ὲκκολύψας : ἀπολεπίσας.</p>

<p rend="hanging">ἐκλουέσθω: σημαίνει ποτὲ καὶ το προσκλυζέσθω, ὡς ἐν τῷ
<lb/>περὶ ἀφόρων καὶ τοῖς προσκειμένοις τοῖς περὶ τῶν ἐν κεφαλῇ
<lb/>τρωμάτων.</p>

<p rend="hanging">ἔκμαγμα : τό τε συνεστραμμένον φυραμα καὶ τὸ κροκόιιαγμα
<lb/>, ὠς ἐν τῷ περὶ ἀφόρων.</p>

<p rend="hanging">ἐκμάξαι : καὶ τὸ ἀναπλάσαι. ἔστιν ὅτε καὶ ἀλλοιῶσαι ὡς ἒξ
<lb/>τῷ περὶ ἀφόρων, δακτύλῳ ἐκμάξαι, τουτεστιν ὠς τὸν κυκλίσκον
<lb/>ἀναπλάσαι · ἀλλὰ καὶ τὸ ἐκθλίψαι, ὡς ἐν τῷ
<pb n="96"/>περὶ νουσων τῷ πρωτῳ τῷ μείζονι, ἐπί τε σπόγγου καὶ
<lb/>τῆς λινοζώστιος καὶ ἀκτῆς τῶν φύλλων.</p>

<p>ἐκματεῖσθαι : ἀναζητεῖν.</p>

<p>ἐκμιαίνεται: ἀποκρίνει τὸ σπέρμα.ιτ</p>

<p>ἐκνεφίας ὄμβρος: ὁ μετα ηλίου γινομενος.</p>

<p rend="hanging">ἐκνεφίας πυρετός: ὸ ὑγρὸς ἅμα καὶ πυρώδης, ὥσπερ καὶ ὁ
<lb/>ἥλιος ἐκνεφίας καλεῖται.</p>

<p>ἔκνυξεν: ἐψόφει. ὠνοματοπεποίηται δὲ ἀπὸ τοῦ ψόφου.</p>

<p>ἐκνὑμη : ἐξηπλωμένη.</p>

<p>ἐκπεπληγμένον : ἐκτετραμμένον.</p>

<p>ἐκρήγμασιν: ἀποσχίσμασι ῥακῶν.</p>

<p>ἐκσυριγγοῦνται : ἀναστομοῦνται.</p>

<p>ἐκτομου : ἐλλεβορου μέλανος.</p>

<p>ἔκτριψιν: τὴν εἰς τὰ σπλάγχνα οὖσαν παράλλαξιν.</p>

<p>ἐκφινδάνει: ἐξορμῶ.</p>

<p>ἐκβρασσει : οὕτω δὲ καὶ τὸ ἐκφλυει.</p>

<p>ἐκχύμωσις: χυμῶν ἔκχυσις.
<pb n="97"/>ἔλαιον ῥόδινον: τὸ μὴ ἠρωματισμένον.</p>

<p rend="hanging">ἐλατήριον : οὐ μόνον τὸ απὸ τοῦ ἀγρίου σικύου γιγνόμενον,
<lb/>ἀλλὰ καὶ πᾶν τὸ τὴν κάτω κοιλίαν καθαῖρον.</p>

<p>ἔλαια : ἄγρια.</p>

<p>εἱληθερἐς: τὸ ὡς ἀπὸ ἡλίου θερμόν.
<lb/>ἐληθεριἄτθω : ἡλιούσθω.
<lb/>ἐλιννύειν : ἡσυχάζειν.</p>

<p>ἐλεσχηνευσάμην : ἐπὶ πλεῖστον διελέχθην.</p>

<p>ἑλκυστῆρι : ἐμβρυουλκῷ.
<lb/>ἔλυτρα: σκεπάσματα.
<lb/>ἐμβάφιον : ὀξύβαφον.</p>

<p>ἔμιαι: ἔμετοι, Ἀττικὸν τὸ ὄνομα.</p>

<p>ἔμπλην: πλησίον.</p>

<p>ἐμπύους μοτούς: τούς στρεπτούς ἢ τούς λημνίσκους.</p>

<p rend="hanging">ἐμυκὡθη : Διοσκουρίδης μέν φησι, τὸ συνεμυσεν, οἱ πλεῖστοι
<lb/>δὲ τὸ ἐπιφύσεις ἔσχε πλαδαρὰς, ὥσπερ καὶ οἱ μύκητες.
<pb n="98"/>ἐμυλώθη : ἐσκληρύνθη.</p>

<p>ἐμυλήθη: κατεμαράνθη.</p>

<p>ἐνθλάσσει : ἐνθλῷ.</p>

<p>ἐνθράσσει: ἐγκείμενον νύττει.</p>

<p>ἐξαλίπτης : κονιάτης , χρίστης.</p>

<p>ἐξαλίζοιτο : ἐκκενοῖτο.</p>

<p>ἐξάντης : ὑγιής.</p>

<p>ἐξάραγμα: σύντριμμα.</p>

<p rend="hanging">ἒξαρύαται: ἐκκενοῦται, ἐκθλίβεται · τινὲς δὲ τὸ ἐξορμᾶται,
<lb/>ἀπειλὴν ποιεῖται.</p>

<p>ἐξάρυσις : ἀπάντλησις.</p>

<p rend="hanging">ἒξαστίας : ἔνιοι μὲν τὰ ἐπανιστάμενα ἐξ ἄκρων τῶν σχισθέντων
<lb/>ὀθονίων λίνα καὶ απο τῶν ῥακῶν τὰς κρόκας. ἐμοὶ
<lb/>δὲ. καὶ τὰ πρὶν σχισθῆναι προὔχοντα τὸν αὐιὸν τρόπον
<lb/>ὀνομάζειν δοκεῖ.</p>

<p rend="hanging">ἒξητριασμένον : τὸ διὰ ἠτρίου ὴθημένον · λεπτὸν δέ τι ῦφασμα
<lb/>τὸ ἤτριον καὶ ἄγριον.</p>

<p>ἐξινοῖ: ἐκκενοῖ.
<pb n="99"/>ἔξουρα: εἰς στενὸν συνηγμενα, ἂ δὴ καὶ μύοπα ὀνομάζουσιν.
<lb/>ἔπακρα: τὰ εἰς στενον τελευτῶντα, ἅπερ καὶ ἒξουρα.
<lb/>ἐπιθύνων : ἐνιπασσων, ἐπιτάττεται καὶ ἐπὶ τοῦ μᾶλλον,
<lb/>ἐπικέρας : τῆλιν· ἔνιοι δὲ ἄλλην τινὰ βοτάνην οὕτως ὀνομαζομένην.
<lb/></p>

<p rend="hanging">ἐπικτένιον: ἐπὶ μὲν τῶν γυναικῶν τὸ ἐπίσειον καλούμενον,
<lb/>ἐπειδὴ ὑπὲρ τὸν κτένα ἐστίν · ἐπὶ δὲ τοῦ στυππείου ἢ
<lb/>τοῦ λίνου, τὸν τῷ κτενὶ προσιζάνοντα χνοῦν ἐν τῇ ἐργασία.
<lb/></p>

<p rend="hanging">ἐπιμηλίδα: Διοσκουρίδης μὲν ἐν τῷ πρὡτῳ περὶ ὕλης εἶδος
<lb/>μεσπίλου, τὸ καὶ σπάνιον ὀνομαζόμενον · ἔνιοι δὲ τὰ μῆλα
<lb/>τὰ σμικρὰ τὰ ἄγρια, ἅπερ καὶ ὰμαμηλίδες ὀνομάζονται.</p>

<p>ἐπιμυλίδα: τὴν ἐπιγονατίδα, τὴν μύλην.</p>

<p>ἐπισκληροῖς: τοῖς κατεσκληκόσι.</p>

<p>ἐπίστημος: ἐπιστατικὴ, σύννους, ἐφεκτική.</p>

<p>ὲπιχνουν : ἐπίπαγον χνοὡδη.
<lb/>ἐπορεξάμεναι : ἐπεκταθεῖσαι.
<pb n="100"/>ἐπόσχιον : κλῆμα ἒξ οὖ πέφυκέ τι, ὥσπερ καὶ τῆς σικυώνης.
<lb/>ἐπῶδες : δυσῶδες τὸ οἶον ἐποζον.</p>

<p>ἐπωκεστέρη: τῷ ὄξει πλέονι κεχρημένη.</p>

<p>ἐρυγγάνει : αποβάλλει.</p>

<p>ἐρυγή : ἐρύγνιον, αποβλημα.</p>

<p rend="hanging">ἐρίκιδες : αἱ άδρσμερῶς διῃρημέναι κριθαὶ, τινὲς δὲ τας
<lb/>διχῇ διῃρημένας · καὶ γὰρ τὸν ἐρεγμὸν ἀπὸ τοῦ διχῇ διῃρῆσθαί
<lb/>φασιν ὠνομάσθαι· ἐμοὶ δὲ παρὰ τὸ ἐρείκειν πάντα
<lb/>τὰ τοιαῦτα δοκεῖ γεγονέναι , ὅπερ οὐ τὸ διχῇ διαιρεῖν
<lb/>ἐστιν, ἀλλὰ τὸ θραύειν ἁπλῶς · ὅθεν καὶ τὸ ἰτρίον ἐρείκιον
<lb/>ὀνομάζεται καὶ αὐτὸ, διότι εὔθραυστον.</p>

<p rend="hanging">ἔριξ: εἴρηται μἐν καὶ ἐπὶ τοῦ ἥπατος · γέγραπται δὲ ἐν τοῖς
<lb/>πλείστοις μὲν θρὶξ , δηλοῖ δὲ τὸ μέρος τοῦ ἥπατος τὸ ἄνω
<lb/>καθ΄ ὸ ἀπ αλλήλων σχίζονται οἱ λοβοί.</p>

<p rend="hanging"><milestone unit="ed1page" n="2.711"/> ἐρυγματώδης: ἡ ἐρυγμῶν ἀπεργαστικὴ, νόσος ἠ
<lb/>πνευματοῦσα.
<pb n="101"/>ἐρυθροῦν στέαρ .· τὸ ἔναιμον.</p>

<p rend="hanging">ἐσαφάσας: εἰς τὸ ἔσω χαλάσας, ὥστε μασᾶσθαι, ὅ ἔστι ζητιῖσθαι.
<lb/></p>

<p>ἐσφηκωμένα: συνδεδεμένα, συνεσφιγμένα.</p>

<p>ες χεῖρα : δηλοῖ καὶ τὸ πλησίον.</p>

<p>εινος: πᾶν τὸ ἀπὸ ὀσπρίου ἐρηρειγμένου ἕψημα.</p>

<p>εὐάνθεμον : ὅπερ καὶ ἀνθεμὶς λέγεται καὶ χαμαίμηλον.</p>

<p rend="hanging">εὐθεσίην: τὴν ἐγγενειἠν τοῦ σώματος ἕξιν,. ὥς που και
<lb/>ἐνιαυτὸς εὐθεσίης καλεῖται ὁ εὐφορίας ἀπεργαστικός.</p>

<p>ευκαρδιον : εὐστόμαχον.</p>

<p rend="hanging">εὐνή: οὐ μόνον δηλοῖ τὴν κοίτην, ἀλλὰ καὶ τὴν συνουσίαν,
<lb/>ὡς ἐν τῷ δευτέρῳ τῶν γυναικείων καὶ ἄχθεται σφοδροτατα
<lb/>εὐνήν.</p>

<p><milestone unit="ed2page" n="5.91"/>εὐοργητοτέρα: εὐτροπωτέρα · ὀργαὶ γὰρ οἱ ἄρόποι.
<lb/>ἔφλυβον : ἐχαλάσθησαν.</p>

<p>ἐχέτρωσις : ἡ λευκὴ Βρυωνία.
<pb n="102"/>ἕψημα : ὅπερ καὶ σίραιον.
<lb/>ἑψητὸν δὲ εἶδος ἰχθύων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="Ζ">

<p>Ζείας : ὀλύρας.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="Η">

<p>Ἡγκαιτρευται : ἐγκαταπέπλεκται.</p>

<p>ἠγκυροβόληται : ἐγκαταπέφυκεν ἀγκύρα ὁμοίως.</p>

<p>ἡδέ: ἔτι δε᾽.</p>

<p>ἠδέλφισται : οἰκειῶται.</p>

<p rend="hanging">ἡδυντὴν πίσσαν: τὴν ἠρωματισμένην. ἕψεται δὲ ὕδατι καὶ
<lb/>ἀρώματι.</p>

<p rend="hanging">ἠδυντὸν στέαρ : τὸ ἐν ὕδατι καὶ ἀρώμασι ἑψηθὲν καὶ τὰ
<lb/>αρώματα καὶ ηδυσματα.</p>

<p>ἡμίοπον: ἥμισυ.</p>

<p>ἡμιτύβιον: ὀθονίου παχέος μέρος.
<pb n="103"/>ηναι : κόψαι · καὶ ἠνίων τῶν κεκομμένων.</p>

<p>ἠοίας : τὰς πρωίας.</p>

<p rend="hanging">ἠραχνίωκεν : λεπτοῖς ἅμα καὶ πολλοῖς φλεβίοις , ὡσπερ ἀράχνης
<lb/>ὑφάσματα διαπέπλωκε.</p>

<p>ἡρμάσθαι: ἐρηρεῖσθαι ἢ ἡρμόσθαι.
<lb/>ἤσας: ἡ θύτας.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="Θ">

<p rend="hanging">Θαλερὸν πνεῦμα : θερμὸν ὡς ἀπὸ ἡλίου · παρὰ γὰρ τὸ θ΄έρεσθαι
<lb/>γέγονε τοὔνομα.</p>

<p rend="hanging">θέρετρον: τόπος ἐνδιατρίβειν θέρους ἐπιτήδειος · ἔνιοι δὲ
<lb/>θέντρον γράφουσι.</p>

<p>θημὡν·. ὁ σωρός.</p>

<p rend="hanging">θηρίον: τήν τε ἕλμινθα καὶ τὸ ἄγριον ἕλκος, οὶς ἐν τῷ
<lb/>περὶ τόπων τῶν κατὰ ἄνθρωπον · θηρίον ἐπὶ το σῶμα
<lb/>ἐπέρχεται διὰ τόδε · καὶ ὁπόταν ἀφίκηται ὁ ι᾽χὡρ ἀποῤῥέων,
<lb/>σήπει καὶ μετεωρίζει · ἐν μέντοι τῷ περὶ χυμῶν
<lb/>ὅθεν ἀλθαίνεται προειπών. εἶτα ἐν τοῖς ἄλλοις καὶ τὸ
<pb n="104"/>θηρίον εἰπὡν, τὰ ἐν τοῖς ἐντέροις συνιστάμενα, δηλοῖ τας
<lb/>ἕλμινθας δηλονότι καὶ τὰς ἀσκαρίδας · ὥσπερ καὶ ὅταν
<lb/>εἴπη, φθινοπὡρων τὸ θηριῶδες, ἀπό τινος τῶν εἰρημενων
<lb/>ὀνομάζει · δοκεῖ δὲ ἐνίοτε καὶ τὸ φθινῶδες οὕτως
<lb/>προσαγορεύειν.<space type="tab">    </space>.<space type="tab">    </space>. ·</p>

<p>θλάστην: τὸν ἐμβρυοθλάστην, ὅπερ καὶ πίεστρον καλεῖται,
<lb/>τοὔνομα ἐν πρώτῳ τῶν γυναικείων.</p>

<p>θλασπόσιος: ἀντὶ τῆς θλάσπεως τῆς οὕτως ὀνομαζομένης
<lb/>βοτάνης.</p>

<p>θολερὸν πνεῦμα: μέγα καὶ δεδιωγμένον.</p>

<p>θράνου: δίφρον ἀμφοδευτικόν.</p>

<p>θράσσεται: νύσσεται, κεντᾶται.</p>

<p>θρἰξ: γράφεται δὲ καὶ τριξ΄· τρίχας δὲ καλοῦσιν οἱ θύται,
<lb/>ἐπειδὰν φανῇ κατὰ τὰ σιμὰ τοῦ ἥπατος ἐπὶ τοῦ δεξιοῦ
<lb/>λοβοῦ φλέβιον στενὸν, εὐθὺ, μέλαν.</p>

<p>θύη: θυμιάματα, ἀρώματα.</p>

<p>θύματα : θυμιάματα.</p>

<p>θυμβραίαν: οὕτως ὀνομάζει τὴν θύμβραν.
<pb n="105"/>θύμου : τοῦ ἀπὸ Θύμων · ἔθνος δέ ἐστι τοῦτο Θρακικόν.
<lb/>θώρηξις: οἴνωσις, ἤτοι ἡ μέθη.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="Ι">

<p>ἰδνοῦται: λοξοῦται, συνιζάνει.</p>

<p rend="hanging">ἰθαγενὲς: τὸ γνήσιον, καθάπερ φησὶν ὁ σοφὸς, ἀλλά με ἶστν
<lb/>ἰθαγενέσιν ἐτίμα. .·;-</p>

<p rend="hanging"><milestone unit="ed2page" n="5.92"/><space type="tab">    </space>ἴκταρ: ἐγγὺς, παρὰ γοῦν τοῖς Ἀττικοῖς · παρὰ δὲ τῷ
<lb/>Ἰπποκραιει ἐν δευτέρῳ τῶν γυναικείων τὸ τῆς γυναικὸς
<lb/>αἰδοῖον καλεῖται.</p>

<p>ὶλλαίνειν : διαστρέφειν τούς ὀφθαλμούς.</p>

<p rend="hanging">ἱμερωθεῖσαι : ἀνδρὶ μιγεῖσαι, ἀντὶ τοῦ τῆς ἐπιθυμίας τυχοῦσαι·
<lb/>ἀνδρὶ μιγεῖσαι. ιι . ....: Λ. .</p>

<p rend="hanging">Τνδικόν: οἱ μὲν γράψαντες τἀς ὀνομασίας τῶν φαρμάκων,
<lb/>καθαπερ Μενεσθεύς τε καὶ Ἀνδρέας ὁ τοῦ Χρὐσαρος
<lb/>καὶ Ξενοκράτης καὶ Διοσκουρίδης ὁ Ἀλεξανδρεὺς Ἰνδικὸν
<lb/>ὀνομάζουσι τὸ ζιγγίβερι , πλανηθέντες ἐν τοῦ τινας οὶε΄σθαι
<lb/>ῥίζαν αὐτὸ τοῦ πεπέρεως ὑπάρχειν · ἀλλα Διοσκουρίδης
<pb n="106"/>ὁ Ἀναζαρβεὺς σαφῶς διώρισέ τε καὶ ἀπεφήνατο
<lb/>περὶ ζιγγιβέρεως καὶ πεπέρεως · ὁ τοίνυν Διοσκουρίδης
<lb/>ὸ νεώτερος ὁ γλωττογράφος, φυτὀν εἶναί φησιν ἐν Ἰνδία
<lb/>παραπλήσιον τῷ τοῦ πεπέρεως, οὖ ὁ καρπὸς ὀνομάζεται
<lb/>μυρτίδανον ὅτι μύρτῳ ἔοικεν.</p>

<p>ἰνέει: κενοῖ· καὶ ἰνηθμὸς, κένωσις · καὶ ἰνεῖται, κενοῦται.
<lb/>ι᾽ξαλην : τελείου αἰγὸς δέρμα.</p>

<p>ἰξίαι : κιρσοί.</p>

<p>ἕξιν: εὐθυωρίαν ἢ ἄφιξιν.</p>

<p>ἰξίον : φύλλον τοῦ λευκοῦ χαμαιλέοντος.</p>

<p>ἰξύας: τὸ μεταξὺ τῶν ἰσχίων καὶ τῆς ὀσφύος.</p>

<p>ἴπος : ἡ πόσις ἐν μοχλικῷ.</p>

<p rend="hanging">ἱππόφεως : τοῦτο οὐ μόνον ἱπποφαὲς ὀνομάζεται · ἀλλὰ καὶ
<lb/>κνάφον καὶ σιύβον.</p>

<p>ἰσεννύουσαι: ἰσάζουσαι, μεσήλικες οὖσαι.</p>

<p>ἰσάλλην : διφθέραν, δέρμα.</p>

<p>ἰσχαλέαι : ἰσχναί · καὶ ἰσχαλέον τὸ ἰσχνόν.</p>

<p>ἰχθυήματα : λεπίσματα φλοιῶν.
<pb n="107"/>ἰχθύην : ῥίνης θαλαττίας δέρμα ξηρον · δύναται δὲ καὶ τὸν
<lb/>σιδηροῦν ὄνυχα δηλοῦν, ὥπερ εἰς τἀς ἐμβρυουλκίας καὶ
<lb/>ἐμβρυοτομίας χρώμεθα, διὰ τὴν πρὸς τἀς λεπίδας τῶν
<lb/>ἰχθύων ὁμοιότητα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="Κ">

<p>Καθαπτόμενοι: αἰσθανόμενοι σφοδρῶς.</p>

<p rend="hanging">καθετῆρι : τῷ στρεπτῷ μοταρίῳ ἀπὸ τοῦ καθίεσθαι, ἐν
<lb/>δευτέρῳ γυναικείων, μοτοῦν ωμολίνων καθετῆρι.</p>

<p>κακαγγελίη : κακορημοσύνη , κακολογία.</p>

<p>κακοὴθεα : κακοήθη.</p>

<p>κακοσινώτατα: ἐπιβλαβέστατα.<space type="tab">    </space>-,..</p>

<p>καλλίφυτον : ὅπερ καὶ καλλίτριχον καὶ ἀδίαντον ὀνομάζεται.
<lb/>καλλιωνύμου: ἰχθύος τινὸς οὕτως ὀνομαζομένου.</p>

<p rend="hanging">κάμμορον : το τε τῇ σμικρὰ καρίδι ἐοικὸς ζῶον καὶ ἀπὸ τῆς
<lb/>πρὸς τοῦτο τῶν ῥιζῶν ὁμοιότητος τὸ ἀκόνιτον, ἀλλὰ οὐδενερον
<lb/>αὐτῶν ἀκοῦσαι δυνατὸν ἐν τῷ περὶ τόπων τῶν
<pb n="108"/>κατά ἄνθρωπον, καυσομένων, παραλαμβανομένου τοῦ καμμόρου
<lb/>· ὅθεν καὶ Ἐρωτιανὸς οὐ μόνον αὐτὸ τὸ ζῶον κάμμορον,
<lb/>ἀλλὰ καὶ τὸ περικείμενον αὐτῷ βριον, οὕτως ονομάζεσθα.ί
<lb/>φησι. κήνων δὲ ὁ Ἡροφίλειος τὸ κώνειον.
<lb/>κεῦξις δὲ φάρμακον ψυκτικόν.</p>

<p>κανονίαι : ὀρθοὶ καὶ προσεσταλμένοι τὰς γαστέρας.</p>

<p rend="hanging">κορικόν: κορικόν τι ἔδεσμα οὕτως ὀνομάζει, οὖ καὶ τὴν
<lb/>σκευασίαν ἐν τῷ περὶ ἑλκῶν γραφει.</p>

<p>καρυκοειδέα : ὕφαιμα · καλοῦσι δὲ αὐτὸ ἰδίως οἱ ἰατροί.</p>

<p rend="hanging"><milestone unit="ed1page" n="2.712"/> καρύκη: Λύδιον ἔδεσμα ποικίλον, ἐξ αἵματος σκευαζόμενον.
<lb/></p>

<p rend="hanging">καρχήσιον: τῷ ἐπ᾽ ἄκρῳ τῷ ἱστίῳ τῷ ἔχοντι τροχηλίαν·
<lb/>καὶ καρχήσιοι ἐπ ᾽ αὐτοῦ κάλοι οἱ τεταμένοι. .</p>

<p><milestone unit="ed2page" n="5.93"/>καταβλακεύουσιν: κατολιγωροῦσι.</p>

<p rend="hanging">κατάβλημα: περίβλημα ἐξ ἐπιμελήσεως, ἕνεκα τοῦ σφύγγειν
<lb/>τὰ ὑποκείμενα.</p>

<p>καταγυιοῖ : εἰς ἔσχατον ἀχρηστίας ἢ ἀσθενείας ἄγει.</p>

<p rend="hanging">κατακορέα : καλεῖ μὲν οὕτως καὶ τἀ ἀκρατοχολῆ διαχωρήματα
<lb/>καἰ στήθεα κατακορέα , τὰ τοῦ τοιούτου χυμοῦ
<pb n="109"/>γεννητικα · τινες μεντοι τα λασια ἥκουσαν. αλλα και κατακορεῖς
<lb/>ανθρωπους ομοἄος ονομαζει · φαρμακον μέντοι
<lb/>κατακορὲς ἢ-διἀ τὸν κενούμενον ὑπ᾽ αὐτοῦ χυμὸν ἢ διὰ
<lb/>τὴν ἰδίαν χρόαν · ὸνομάζει δὲ καὶ δίψαν που κατακορῆ,
<lb/>την ἤτοι διὰ τὸν τοιοῦτον χυμὸν γεγονυῖαν σφοδρὰν ἢ εἰς
<lb/>ἄκρον ἐπιτεταμένην, ὥσπερ οὖν καὶ ἐκλύειν κατακορεῖν.</p>

<p rend="hanging">κατακουρην : τοῦ ξυροῦ την τομὴν, οὕτως ἄμεινον γράφειν
<lb/>ὁ Διοσκουρίδης φησὶ , την κατὰ κορυφὴν κουριδίην τομὴν
<lb/>καὶ τὸ κείρειν ἐντεῦθεν · καὶ παρὰ τῷ Θεοφράστῳ ἡ
<lb/>κουριζομένη ἐλάτη, ἀνιὶ τῆς τεμνομένης.</p>

<p>κατακρούειν : κατασχίζειν.</p>

<p>καταλείφειν: καταχρίειν.</p>

<p rend="hanging">καταμώσας: καθεὶς ἕνεκα τοῦ ζητἥσαι· γέγονε γὰρ ἡ λέξις
<lb/>παρὰ τὸ ματευειν, ὥσπερ καὶ τὸ καταματούμενος.</p>

<p>καταναισιμοῦται : καταναλίσκεται.</p>

<p rend="hanging">κατάστημα : τὸ οἶον καταστήριγμα καὶ ἀποσκημμα , ἐν τῷ
<lb/>δευτέρῳ τῶν ἐπιδημιῶν · καὶ καταστῆσαι τὸ ἀποσκῆψαι.
<pb n="110"/>καταφρονέοντα : τόν ἀνετέως αἰσθανόμενον, ἐν τῷ μείζονι
<lb/>προρρητικῷ.</p>

<p>κατάχλοα : ἄγαν χλοὡδη.</p>

<p>κατιλλόμεναι : συνδεδεμέναι.</p>

<p>κατενόει : ἐσωφρόνει , ήσθάνετο.</p>

<p>κατεπλήσσετο : ὰποπληκτὡδης ἐγίνετο.</p>

<p>κατηβολῇσι: περιοδικαῖς ἀρχαῖς παροξυσμῶν.</p>

<p>κατήρτητο: καθειστήκει, ἐσωφρονει.</p>

<p>κατ᾽ ίητρεῖον.· τὰ κατὰ τὴν χειρουργίαν.</p>

<p rend="hanging">κατοπτῆρι: τῷ καλουμένῳ ἑδροδιαστολεῖ, ὥσπερ γε καὶ διόπτρα,
<lb/>ὀ γυναικῶν διαστολεύς.</p>

<p>κατωμοσαδεώ : υπακουστεόν κὡμης ὥσπερ κατωσωσιλἒξ,.</p>

<p rend="hanging">καυλος : η μὲν ῥίζα τῆς ποας σίλφιον ἰδίως ὀνομαζεται,
<lb/>καυλὸς δὲ καὶ ὁ ὀπὸς, ὥσπερ καὶ τῶν ἄλλων · γράφει
<lb/>γοῦν αὐτὸς ἐν τῷ περὶ διαίτης ὀξέων ἢ σίλφιον ἢ ὁ ὀπὸς
<lb/>ἢ καυλὸς.</p>

<p rend="hanging">καύσωμα : τὴν πυρωσιν, ἐν τῷ πρὡτῳ περὶ νούσων τῷ σμικροτεῥῳ.
<lb/>
<pb n="111"/>καυτῆρα χάλκεον : καλαμίσκον τινα τετρημένον κατὰ τὸν
<lb/>πυθμένα, δι᾽ οὖ καίειν ἐστὶ καυτηρίδιον διαφανὲς καθιέν.
<lb/>κάγχρυος ῥίζαν: τῆς λιβανωτιδος· ὅταν δὲ πληθυντικῶς
<lb/>εἴπῃ τὰς κάγχρυς τὰς πεφρυγμένας κριθὰς ἀκουστέον.</p>

<p rend="hanging">κέδματα : τὰς ἐκ ῥευματος χρονίους διαθέσεις, ἤτοι περὶ
<lb/>τὰ ἄρθρα σύμπαντα ἢ ἐξαιρέτως περὶ τὰ κατ ᾽ ἰσχίον ·
<lb/>ἰδία δέ σοι τοῦτο ἐξηγησάμεθα, ὥσπερ καὶ ἄλλας τινὰς λέξεις.</p>

<p>κεκωμῶσθαι : ἐν κώματι εἶναι.</p>

<p rend="hanging">κερχναλεόν: κέρχνου ποιητικόν · οῦιωςδὲ ἥ τε τραχύτης ὸνομάζεται
<lb/>τῆς φάρυγγος καὶ ὸ ἐν τῷ πνεύμονι ψόφος · καὶ
<lb/>τὸ κέρχνον δὲ καὶ τὸ κέρχνεται καὶ οἱ κερχνασμοὶ τὸ
<lb/>ἀνάλογον δηλοῦσιν.</p>

<p>κεφαλοειδοῦς: κεφαλὴν ἐχούσης.</p>

<p rend="hanging">κιγκλισμὸς: βραχεῖα συνεχὴς κίνησις, ἀπὸ τοῦ κίγκλου τοῦ
<lb/>ζώου.</p>

<p><milestone unit="ed2page" n="5.94"/><space type="tab">    </space>κίθαρον: θώρακα.</p>

<p rend="hanging">κίων: τὸ ἐκ τῶν θηριδίων ἄθροισμα τῶν τον σῖτον διαβιβρωσκόντων,
<lb/>ὦν ἕκαστον κίων ὀνομαζεται· ἐπὶ τελευτῆς
<lb/>τοῦ δευτέρου τῶν γυναικείων τοὔνομα.
<pb n="112"/>κλήιθρον: ὁ περὶ την καταποσιν τοπος ὑπο τοῖς παρισθμίοις.
<lb/></p>

<p rend="hanging">κλιμακειὀυ : τοῦ πλαγίου ἐν τοῖς κλίμαξι ξύλου · ἔνιοι δὲ
<lb/>κλιμακίου γράφουσι χωρὶς τοῦ ε΄. καὶ ἠ διὰ τοῦ κλιμακίου
<lb/>ἑτέρη τις τοιαύτη.</p>

<p>κλισμὸν : κλίνην, ἐν τῷ δευτέρῳ τῶν γυναικείων.</p>

<p>κνημαίου : τοῦ τῆς .κνήμης.</p>

<p>κυήματα : ξύσματα · καὶ κνῆσαι τὸ ξυσαι.</p>

<p>κνῆστρον: ὅπερ καὶ κνέωρον.</p>

<p rend="hanging">κνήστρῳ: τῷ τυροκνηστεῖ· ἔστι δὲ μαχαίριόν τι ῷ ξύεται
<lb/>ὁ τυρὸς.</p>

<p rend="hanging">κνιδώσιες: νύξεις τινὲς κνισμὡδεις, οἶαι καὶ ὰπὸ κνίδης γίνονται.
<lb/></p>

<p rend="hanging">κνιπότητα: κνησμόν · ἔνιοι δὲ τὴν ξηροφθαλμίαν ἤκουσαν.</p>

<p rend="hanging">κνῦμα: ὠνοματοπεποίηται μιμήσει τοῦ ψόφου· ἀλλὰ καὶ ὁ
<lb/>ἠρέμα στενάζων, κνυζόμενος, ἀπὸ τοῦ αὐτοῦ καὶ ὁ ἐπὶ
<lb/>τῶν κυνῶν κνυζηθμός.
<pb n="113"/>κόγχην: κεραμίδα, οὐδὲν πλέον δηλοῖ τῆς κεραμίδος.
<lb/>κόγχον: τὴν κόγχην, σὴν χήμην.</p>

<p rend="hanging">κόκκαλον : οἱ μὲν πλεῖστοι τὸν πυρῆνα τοῦ στροβίλου · Διοσκουρίδης
<lb/>δὲ τὸν κνίδιον κόκκον ὑποκοριστικῶς.</p>

<p>κόκκωνα : κόκκον τὸν κοινῶς ονομαζομενον, ου τον κνίδιον,
<lb/>ὅν καὶ αὐτὸν ἔστιν ὅτε κόκκον ἄνευ προσθήκης ὀνομάζει.
<lb/>κόλλικας: τοὺς τροχίσκους · καὶ τὸ ἐν Ἀχαρνεῦσι, κολλικοφάγε
<lb/>βοιώτιε, ἐπὶ τῶν σμικρῶν ἀρτίσκων εἴρηται.</p>

<p>κολοκύνθην ἀγρίην : την κολοκυνθίδα.</p>

<p rend="hanging">κοπρίων : μελικηρῶν · οἱ δὲ πλεῖστοι γράφουσι κηρίων, δηλοῖ
<lb/>δὲ τῶν ἀποπιεσμάτων τοῦ κηροῦ.</p>

<p rend="hanging">κορῆν: τὴν πόαν, ἥτις καὶ ὑπερικὸν ονομάζεται, ἔχει δὲ
<lb/>τὸν καρπὸν κορίῳ ὅμοιον.</p>

<p rend="hanging">κορσός: τάς ἀπὸ τῶν κλάδων παραφύσεις, τὰ νέα βλαστήματα.
<lb/>,</p>

<p>κορυφάδων : τῶν κορυφῶν τῆς πρὸς τῷ ὀμφαλῷ συναγωγῆς.
<lb/>κοτίδι: τῷ ἰνίῳ, τῇ παρεγκεφαλίδι.
<pb n="114"/>κοτινον : ἀγρίαν ἐλαίαν.</p>

<p rend="hanging">κοτυλίδα: τὴν κοτύλην τοῦ ἰσχίου, ἔν τε τοῖς προκειμένοιν
<lb/>τῷ μοχλικῷ, κἀν τῷ δευτέρῳ περὶ νούσων τῷ μείζονι.</p>

<p rend="hanging">κοτυληδονας δὲ τὰ στόματα τῶν εἰς τὰς μήτρας καθηκὁντων
<lb/>ἀγγείων, ὡς κἀν τοῖς περὶ τῆς Ἱπποκράτους ἀνατομής
<lb/>ἀποδέδεικται.</p>

<p rend="hanging">κοχὡνην: τὴν σύζευξιν τὴν ἐν τοῖς ἰσχίοις τὴν πρὸς τὴν
<lb/>ἕδραν, δι᾽ ἢν καὶ πᾶς ὁ περὶ τὴν ἕδραν τόπος οὕτως ὸνομάζεται.
<lb/></p>

<p>κράδαι : συκῆς οἱ ἀκρέμονες.</p>

<p>κραίνουσι: λήγουσι.</p>

<p>κραμβίῳ : κράμβης ἀφεψήματι.</p>

<p rend="hanging">κρέκειν: ὡνομαιοπεποίηται τὸ μισητὸν ἠχεῖν ἐν τῶ δευτέρα,
<lb/>περὶ νούσων τῷ μείζονι.</p>

<p>κρήγυον : τὸ ἀγαθόν.</p>

<p rend="hanging">κρημνοί: τα χείλη τῶν ἑλκῶν, ὡς ἐν τῷ περὶ τόπον κατὰ
<lb/>ἄνθρωπον, καὶ τα πτερυγὡματα τοῦ γυναικείου αἰδοίου.
<pb n="115"/>κρησέρα : ὴ τοῦ ἀλεύρου πτίσις ὀνομαζομένη · μάρσιππος δέ
<lb/>τίς ἐστιν αιιη λινοῦς.</p>

<p rend="hanging">κρίμνα: τὰ ἁδρομερέστερα τῶν ἀλφίτων · ὅταν δ᾽ εἴπῃ κρίμνα
<lb/>ἀλφίτου αδρὰ , τὰ μέγιστα τῶν ἀλφίτων δηλῶ.</p>

<p rend="hanging"><milestone unit="ed2page" n="5.95"/>κρότωνας: τὰ ἐν τῷ πνεὑμονι χονδρώδη βράγχια ·
<lb/>ἐν τῷ πρωτῳ περὶ νουσων.</p>

<p rend="hanging"><milestone unit="ed1page" n="2.713"/> κρότωνος ῥίζα : τοῦτο οἱ Αἰγύπτιοι κίκιον ὄνομάζουσι.
<lb/></p>

<p rend="hanging">κυάμου καρπὸν : ὁ μὲν Διοσκουρίδης, ὑοσκυάμου φησὶ λεἵειν
<lb/>αυιον· οὕτως ἐν τῷ πρωτῳ τῶν γυναικείων · ἔνιοι
<lb/>δὲ τοῦ Αἰγυπτίου ἀκούουσιν.</p>

<p>κύαρ: τὸ τῆς βελόνης τρῆμα.</p>

<p rend="hanging">κύβιτον : τὸ ὀλέκρανον, ὅπερ καὶ ἀγκών. Διοσκουρίδης δὲ
<lb/>τον κονδυλον τοῦ βραχίονος οὕέο,ς ωνφιιασθαι φησι</p>

<p rend="hanging">κύκλοι προσώπου: τὰ μῆλα, ἐν τῷ πρώιῳ περὶ νούσων τῷ
<lb/>μείζονι.</p>

<p rend="hanging">κογχνίδα : τήν τε σμικρὰν κύλικα καὶ τὴν ἰατρικήν πιθάκνην.
<lb/>
<pb n="116"/>κυρβασίην : πῖλον ὀξυν , ονπερ καὶ τιάραν.</p>

<p rend="hanging">κυρήβια: ἄχυρα · δηλοῖ δὲ καὶ τὰ πίτυρα καὶ τὰ τῶν κρτθῶν
<lb/>ἀποβράσματα.</p>

<p>κυρίῃσιν: ἡμέραις, ταῖς τὰ τοιαῦτα κρίνειν πεπιστευμέναις.</p>

<p>κύρσεον: πρωκτόν.</p>

<p>κύστιγγα : κύστιν σμικράν.</p>

<p>κώδεις: κώδεια.</p>

<p>κωλεός : τὸ κῶλον ἐν τῷ τρώματι καὶ βέλτιον ἐξαιρέσιος.</p>

<p rend="hanging">κῶμα : καταφορα. γέγραπται δέ ὡς οἶσθα ἡμῖν περὶ τούτου
<lb/>βιβλίδιον.</p>

<p rend="hanging">κωνίαν: οἶνον τον πισσίτην· ἐσβαλλεται σύν τῷ φλοιῷ τῆς
<lb/>πεύκης ἡμικοτύλιον εἰς τὸ κεράμειον καὶ οἱ μὲν ἀπηθοῦσι
<lb/>μετὰ τὸ ζέσαι , οἱ δὲ καταλείπουσιν.</p>

<p rend="hanging">κωφοί: οἱ ἀμαυροὶ καὶ ἀσθενεῖς · τὸ δὲ κατὰ τὴν τρίτην
<lb/>συζυγίαν ῥῆμα προσώπου τρίτου τὸ κωφοῖ ἀμαυροῖ καὶ
<lb/>ἀμβλύνει δηλοῖ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="Λ">

<p>Λαβή : ἐπισημασία · μάλιστα δἐ ἡ ἐκ περιόδου.
<pb n="117"/>λαγνείη: δηλοῖ ποτε καὶ αυτδ΄ το σπέρμα, ὡς ἐν τῷ περι
<lb/>παίδων φύσεως · οὕτως δἐ καὶ τὸ λάγνευμα.</p>

<p>λαγώπυρος: ἡ λαγονάτη καλουμένη βοτάνη.</p>

<p rend="hanging">λαμπτήρ: ὅν οἱ πολλοὶ φανὸν ὸνομάζουσιν, ἐν τῷ δευτέρῳ
<lb/>περὶ νούσων τῷ μείζονι · παρὰ μέντοι τοῖς ἄλλοις καὶ μαλισια
<lb/>τοῖς Ἀττικοῖς, ἐν ῷ ξύλα τε κατεκαίετο παρέξοντα
<lb/>φῶς· ἀλλὰ καὶ ὁ δάδος καὶ ὁ λύχνος ἐστὶν ὅ τε λ.αμπτὴρ
<lb/>ὀνομάζεται.</p>

<p rend="hanging">λαπαχθῆναι: κυρίως μὲν τὸ κενωθῆναι, διὰ τοῦτο δὲ καὶ
<lb/>τὸ μαλαχθῆναι.</p>

<p>λαμπηρά : τὰ ἀφρωδη · λαμπει γὰρ ὁ ἀφρός.</p>

<p>λάσιον : σινδόνην.</p>

<p>λεβηρίδα: τὸ τοῦ ὄφεως γῆρας. ἔνιοι δὲ κόγχην κενήν.</p>

<p rend="hanging">λέγνα: τὰ ἄκρεα τοῦ στομίου τῆς ὑστέρας ἐκ μεταφορᾶς ·
<lb/>οὕτως γὰρ τὰ περὶ τὰς ὦας καλεῖται τῶν ἱματίων · ὀνομάζει
<lb/>δἐ ἀλλαχόθεν τὰ ἄκρεα ταῦτα καὶ ὰμφίδεα.</p>

<p>λέκιθον : φακῶν τὸ ἔνδον τοῦ λέπους.
<pb n="118"/>λεπάδες : αἱ ταῖς πέτραις προσεχόμεναι κόγχαι.</p>

<p rend="hanging">λεπτά: οὕτως ἐνίοτε καλεῖ τὰ ἀραιὰ, ὡς ἐν τῷ περὶ τόπων
<lb/>τῶν κατ ᾽ ἄνθρωπον.</p>

<p>λευκὴν ῥίζαν .· τὴν τοῦ δρακοντίου.</p>

<p rend="hanging">λευκοίου καρπόν.· τὸ τοῦ ἰοῦ λευκοῦ σπέρμα φησὶν οὕτως
<lb/>εἰρῆσθαι ὁ Διοσκουρίδης.</p>

<p>λεώς τ παντελῶς, ἅπαν.</p>

<p rend="hanging">λιβανωτοῦ καρπόν.· αὐτὸν ἴσως τὸν ὀνομαζόμενον οὕτως λιβανωτὸν,
<lb/>ἐπεὶ τό γε σπέρμα τοῦ φυτοῦ οὐ γινὡσκομεν εἰς
<lb/>χρῆσιν αγόμενον.</p>

<p><milestone unit="ed2page" n="5.96"/>λιβηρῷ .· ὑγρῷ.</p>

<p rend="hanging">λίβος .· ἐπίσταγμά τι τῶν ὀμμάτων ἐγχυματιζόμενον, γέγονε
<lb/>δὲ απὸ τοῦ λίβειν, ὅ κυρίως δοκεῖ τὸ στάζειν δηλοῦν.</p>

<p>λιγνυωδης.· ἡ μελαίνουσα, καὶ γὰρ ἡ λιγνὺς μέλαινα.</p>

<p>λίθον μέλανα .· ὅτ καὶ μυλίτην ὀνομάζουσι κόχλακα.</p>

<p>λιμακὡδεις.· οἱ ὑγροὶ καὶ βοτανώδεις.</p>

<p>λίπα: τὸ ἔλαιον · ἐν δευτέρῳ τῶν γυναικείων.
<pb n="119"/>λίριον.· τὸ κρίνον · τὸ δ᾽ ἔλαιον τὸ ἀπ᾽ αὐτοῦ οἱ μὲν λίρινον
<lb/>μετὰ τοῦ ν γράφουσιν, οἱ δὲ χωρὶς τοῦ ν λίριον ·
<lb/>καλεῖται δὲ οὐ μόνον κρίνινον, ἀλλὰ καὶ σούσινον καὶ
<lb/>άνἰθινον.</p>

<p rend="hanging">λοὅν.· οὐ μόνον τὸ λούειν, ἀλλὰ καὶ τὸ αἰονἀν· οὕτως δὲ
<lb/>καὶ τὸ λοῦσθαι δύο σημαίνει παρ᾽ αὐτῷ· καὶ τὰ ἄλλα τὰ
<lb/>ὅμοια.</p>

<p>λυπρά .· ψιλὰ καὶ ξηρὰ χωρία.</p>

<p>λύσιας .· διαστάσεις καθ΄ ἅς ἀπολέλυται ἀλλήλων τὰ ἄρθρα.
<lb/>λαῶδες .· παρακοπτικόν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="Μ">

<p rend="hanging">παγίδα .· τό τε οἶον μάγμα καὶ φύραμα καὶ τὴν χειροπληθῆ
<lb/>μαγδαλιαν.</p>

<p>μακρόπνους .· ἤτοι μακρὸν ἀναπνέων ἢ διὰ μακροῦ.</p>

<p rend="hanging">μαλακίοισιν τ οὕτως καλεῖται ὅσα τῶν ἐνύδρων ἄκανθαν ουκ
<lb/>ἔχει , καθάπερ ὁ πολύπους καὶ τευθὶς καὶ σηπία καὶ
<lb/>ἀκαλήφη · ταῦτα δὲ καὶ ἄναιμα καὶ ἄσπλαγχνά ἐστι.
<pb n="120"/>μαλθώδεα.· μαλακτικὰ ἢ κηρώδη · μάλθη γὰρ ὀ κηρὸς κατ
<lb/>μάλιστα ὁ μεμαλαγμένος.</p>

<p>μαρίλης ἢν οἰ πολλοὶ θερμοσποδιὰν ὀνομάζουσιν.</p>

<p>μάσθλης .· θέρμης.</p>

<p rend="hanging">μάσσειν .· οὐ μόνον τὸ ὰναδεύειν ἢ φυρῆν, ὰλλὰ καὶ τὸ ἐκθλίβειν,
<lb/>ὡς ἐν τῷ πρώτῳ περὶ νούσων τῶ μείζονι.</p>

<p>μᾶσσον .· πλέον, ὡς ἐν τῷ μείζονι προρρητικῷ.</p>

<p>μάτος: ἡ ζήτησις καὶ τὸ ζητεῖν, ματιιται ἢ ματεῖσθαι.</p>

<p>μαχαιρίδι ὸξυβελεῖ: τῷ φλεβοτόμῳ.</p>

<p>μαχαιρίδι στηθοειδεῖ^ τῷ σμιλίῳ ἰατρικῷ γασιρωδει.</p>

<p rend="hanging">μέλαιναι λέγεταί τε καὶ ἠ νόσος οὕτως ὰπὸ μελαίνης χολῆς
<lb/>συνισταμένη.</p>

<p rend="hanging">μέλαιναν ῥίζαν .· τὴν τοῦ ὰσπαλάθου τοῦ ἀρωματικοῦ καλουμένου.
<lb/></p>

<p rend="hanging">μελαῖνις.· περισπωμένως ὁ Διοσκουρίδης ἀναγινώσκειν ἀξιοῖ,
<lb/>μελαῖνις αἶξ καὶ βοῦς μελαῖνις · καὶ δηλοῦσθαί φησι τὴν
<lb/>ἐκ Μελαινῶν · πόλις δὲ αὕτη κατὰ τὸ Κρισαῖον πεδίον
<pb n="121"/>προκειμενη τῳ Κριφιῳ νομας αγαθας εχουσα και ευγαλάκτους,
<lb/>ὥς φησιν ὁ Διοσκουρίδης,</p>

<p rend="hanging">μελάνεον .· τὸ ἐν τῷ προγνωστικῷ · τινἐς μὲν ὑφ᾽ ἕν ἀναγινώσκουσιν,
<lb/>ιν᾽ ἦ τὸ μελανοῦν· ἔνιοι δὲ διαιροῦσι, χλωρὸν
<lb/>ἡ μέλαν ἐὸν ἀντὶ τοῦ ὄν.</p>

<p rend="hanging">μέλανι φαρμάκῳ .· τοῦτο πῶς σκευάζεται ἐν τῷ περὶ ἑλκῶν
<lb/>αὐτὸς ἐδίδαξεν.</p>

<p rend="hanging">μέλαν τὸ κύπριον τ τὴν κυπρίαν σποδὸν, ῇ πρὸς τοὺς ὀφθαλμοὺς
<lb/>χρώμεθα.</p>

<p rend="hanging">μελεδαίνοντι τ ἐπιμελουμένῳ, θεραπεύοντα καὶ μελεδὼν ἡ
<lb/>ἐπιμέλεια , οὐχ ὡς παρ᾽ Ὁμήρῳ ἡ λύπη.</p>

<p rend="hanging">μελιηδέα: οὐ μόνον τὸν ἡδύν, ἀλλὰ καὶ τῷ μέλιτι μεμιγμένον,
<lb/>ὡς ἐν τῷ πρώτῳ περὶ νούσων τῷ μείζονι. ἐν δὲ τῷ
<lb/>αὐτῷ καὶ μελίχρουν ὀνομάζει καὶ τὸν τοιοῦτον οἶνον.</p>

<p>μεμόρηκεν τ συνείληκεν ἀπο τῶν μυριομένων ἐρίων.</p>

<p><milestone unit="ed2page" n="5.97"/>μεμιασμένον .· μεμολυσμένον ὡς παρὰ τῷ ποιητῇ.</p>

<p rend="hanging">μεμολυσμένους τ ἔνιοι μὲν τοὺς κατεψυγμένους, ἔνιοι δὲ τούς
<lb/>ἐσκιρωμένους καὶ λιθώδεις ῷήθησαν.
<pb n="122"/>μεμωρωμένα .· τὰ ἀναίσθητα.</p>

<p rend="hanging">μεσοδμη.· ἡ καθ ἕνα οικον εἰς δυο μεμερισμένον διορίζουσα,
<lb/>τοῦ δοκοῦ είρξις, οἶον μεσοδομή τις οὖσα, τινὲς δὲ καὶ
<lb/>τὸ υπερκείμενον στέγος μεσοδμην καλοῦσι.</p>

<p>μεσόβλημα .· ὡς εἰ καὶ μεσέντη ἔλεγεν.</p>

<p rend="hanging"><milestone unit="ed1page" n="2.714"/> μετακύρας.· ἐν τῷ περὶ διαίτης ὀξέων, τὸ γαλακτῶδες
<lb/>σύγκραμα.</p>

<p rend="hanging">μηκώνιον .· τὸν πεπλεὸν καλούμενον, ὅν καὶ μηκωνίτην ὀνομάζει.
<lb/></p>

<p>μήλην διαστομωτρίδα .· τον διαστολέα.</p>

<p>μηλην ἒξωτίδα.· την μηλωτίδα.</p>

<p>μηλην ἰσχυρην .· τὴν τραυματικην μηλην.</p>

<p>μήλῃ πλατείῃ .· τῇ σπαθομήλῃ.</p>

<p>μήλης τῷ πλάτει .· τῷ κυαθίσκῳ τῆς ὀφθαλμικῆς μήλης.</p>

<p>μῆλα .· τὰ προβάτια.</p>

<p>μηλέας τ ἡ ἀπὸ Μηλης τῆς νήσου.</p>

<p>μηλιάδος ὠμῆς .· τῆς ἀπὸ Μήλου χαλκίτεως ἢ στυπτηρίας.
<pb n="123"/>μηλιάδα: ἐν τῷ πρώτῳ περὶ νούσων τῷ σμικροτέρῳ τῇ
<lb/>μιλιάδι λέγει τῇ ἀπὸ -Πήλου τῆς νήσου.</p>

<p rend="hanging">μήτρη: κάλυμμα καὶ οἷον ἕλιγμά τι ἢ ἐπιδιδυμὶς όνφιιαζομένη
<lb/>· ἔστι δέ κρισώδης τις ὄγκος κατὰ τήν κορυφήν ἐπικείμενος
<lb/>τῷ διδύμῳ.</p>

<p>μηνίειν: μασᾶσθαι, ἐσθίειν.</p>

<p>μύκη : μύσις.</p>

<p rend="hanging">μυοχάνη: ἐπίθετον χασκούσης. εἰ δὲ μυριοχαύνη γράφοιτο,
<lb/>ἢ ἐπὶ μυρίοις ἀν εἴη χαινουμένη.</p>

<p>μύρραν: Αἰολεῦσι σμύρναν, δὶς τὸ ρ γράφεται.</p>

<p rend="hanging">μυρτίδανον: οἱ πλεῖστοι μὲν τὸ πέπερι. Διοσκουρίδης δὲ ὁ
<lb/>Ἄναζαρβεὺς ἐν τῷ πρώτῳ περὶ ὕλης , ἐπίφυσιν ἀνὼμαλον
<lb/>καὶ ὀχθώδη, περὶ τὸ τῆς μυρσίνης πρέμνον. ὅ γε
<lb/>μήν Ἱπποκράτης τὸν καρπὸν οὕτως ὀνομάζει ἐκ τοῦ φυτοῦ,
<lb/>ὅπερ αὐτός φησιν υπο ἑτέρων ὠνομάσθαι πέπερι.</p>

<p rend="hanging">Μύτις: καλεῖται μὲν οὕτως καὶ τὸ ἐν τῷ σηπίας στόματι
<lb/>μέλαν, ἀλλὰ καὶ ἰχθύς τις ὑπὸ τοῦ Ἱπποκράτους δηλοῦται.
<lb/>
<pb n="124"/>μυττωτόν: ὑπότριμμα, Διοσκουρίδης εἶναί φησι σκορόδων.
<lb/>ἢ κρομμυου.</p>

<p rend="hanging">μώλυζα .· σκόροδον ἀπλῆν τὴν κεφαλὴν ἔχον καὶ μὴ διαλυομένην
<lb/>εἰς ἄγλιθας · τινὲς δὲ τὸ μῶλυ.</p>

<p>μωλυόμενα.· κατὰ βραχὺ ὰπομαραινόμενα,</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="Ν">

<p rend="hanging">Ναυσιώσιες .· αἱ παρεκχύσεις τοῦ αῖματος, ἂς δὴ καὶ ἐκχυμώσεις
<lb/>ὀνομάζει. μετενήνεγκται δὲ ἀπὸ τῶν ἐπὶ ταῖς
<lb/>ναυτίαις ἐμούντων αἶμα τοὔνομα.</p>

<p>νεῖον .· τὸ νεόν.</p>

<p rend="hanging">νεόμενον.· τὸ νηχόμενον, παραγινόμενον ἀπὸ τοῦ νεῖσθαι· ἐν
<lb/>πρώτῳ τῶν γυναικείων ἄμφω, τὸ μὲν ἐπὶ τοῦ χορίου, τὸ
<lb/>δὲ ἐπὶ τοῦ ἐμβρυου.</p>

<p>νηπέλει.· ἀδυνατεῖ.</p>

<p>νυκτάλωπες.· οἱ τῆς νυκτὸς ἀλαοί.
<pb n="125"/>ν— .</p>

<p rend="hanging">Ξηρῇ σηπεδονὡδει .· ἤτοι τῇ γαγγραίνῃ , ἤ τινι ταύτης γενικωτέρῳ.
<lb/></p>

<p>ξύμη.· ὅ καλεῖται κνησμος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="Ο">

<p><milestone unit="ed2page" n="5.98"/>Ὁα.· τὰ πρὸς τῶν πολλῶν οὖα καλούμενα.</p>

<p>οίναριῳ.· αμπέλῳ.</p>

<p>οἰναρίδων.· αμπἑλου κληματων.</p>

<p rend="hanging">οἴσπη αἰγός τ ὁ παρὰ ταῖς θριξὶ τῆς αἰγὸς ἐγγινόμενος ἐν
<lb/>τῇ ἕδρα ῥύπος καὶ μάλιστα ταῖς κατὰ τὴν ἕδραν συνιστάμενος
<lb/>ῥύπος.</p>

<p>οἰσοφάγος τ ὁ τῆς γαστρὸς στόμαχος, οἶον εἰσοφάγος τις ῶν.</p>

<p>οἰσυπίδας τ προβάτου ῥύπον, ἤγουν ἔριον ῥυπαρόν.</p>

<p rend="hanging">οἰσυπίδες .· προβάτου ῥύποι συνεστραμμένοι, δηλοῖ δὲ καὶ
<lb/>ἐρίου ῥυπαροῦ μαλίον.</p>

<p>ὄκρις: ἐξοχὴ προμήκης:
<pb n="126"/>ὀλερόν : δυσῶδες. ἢ μέλαν, ἀπο τοῦ τῶν σηπιῶν ὅλου.
<lb/>ὀλισθράζοντα .· ὀλισθαίνοντα.</p>

<p>ὀλοκωνίιης.· βοτάνη τις αγρἄτ λαχανωδης.</p>

<p>ὅλον: τὸ μέλαν τῆς σηπίας.</p>

<p>ὀλώδεα : θολερὰ ἢ μέλανα.</p>

<p>ὸλοφλυκτίδες .· φλύκταιναι.</p>

<p rend="hanging">ὀνευεσθαι .· ἤγουν δι᾽ ὄνων ἐπιστροφῆς τείνειν. ὄνοι δὲ καὶ
<lb/>ὀνίσκοι οἱ ἄξονες. γράφεται δὲ κατονεύεσθαι.</p>

<p>ὅπλα ς καλοι ἀπο στυπου ἢ λίνου η κανναβεως.</p>

<p rend="hanging">οπός.· τοῦ σιλφίου κατ ἐξοχὴν, ὥσπερ καὶ καυλός. καλεῖ δὲ
<lb/>σίλφιον την ῥίζαν μόνην.</p>

<p rend="hanging">ὀποῦ καρπον.· σιλφίου σπέρμα, ὅπερ καὶ φύλλον ἑνικῶς καὶ
<lb/>μαγυδαρις υπο τινων καλεῖται.</p>

<p>οργασασθαιι αναμίξαι, συγκερασαι.</p>

<p>ὀρθοπρίονι .· τῆ χοινικίδι.</p>

<p rend="hanging">ὀρο κωνίτιδος.· ἑτέρα γραφὴ τῆς ὀλοκωνίτιδος , περὶ ἦς ἐμπροσθεν
<lb/>εἴρηται. φησὶ δὲ Διοσκουρίδης τὴν έν ὄρει γενομένην
<lb/>ὀροκωνίτιδα ὀνομάζεσθαι.
<pb n="127"/>ὀρρωδέων.· τῶν ἄχρι τοῦ ὄρρου ἐκτεινομένων.</p>

<p rend="hanging">ὄρρος δὲ τοῦ ἱεροῦ ὀστέου τὸ πέρας , ὅπερ καὶ ὀρροπύγιον
<lb/>καλεῖται.</p>

<p>ὄρχεα .· ὄσχεος.</p>

<p rend="hanging">ὀσχίῳ .· τῇ περὶ τὸ στόμα τῆς μητρας ἒξικοειδεῖ ἐπαναστάσει·
<lb/>ὄσχος γὰρ καὶ μοσχος τα κλήματα καὶ αἱ ἕλικες ·
<lb/>τὸ δὲ αὐτὸ καὶ ἀμφίδεον ονομαζει καὶ λέγνα.</p>

<p rend="hanging">ὀνίδος .· τοῦ ὀρνέου, ὅ Ἀριστοτέλης ὠτίδα διὰ τοῦ ω καλῶ,
<lb/>Ξενοφῶν δὲ ἐν τῷ πρώτῳ Κύρου ὰναβασεως ὀτίδα διὰ
<lb/>τοῦ ο γράφει.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="Π">

<p>Παλίνοπτα .· τὰ ἀπὸ τοῦ ἡλίου ἀπεστραμμένα.</p>

<p>παλῦναι.· ἐπιπασαι.</p>

<p rend="hanging">παράλαμψις .· ἡ ἐν τῷ μέλανι τῶν ὸφθαλμῶν ἐπιλάμπουσα
<lb/>οὐλὴ διὰ το ἡσυχῆ παχυτέραν ειναι τῆς αἰγίδος.</p>

<p rend="hanging">παράλιον : εἶδος τιθυμάλου, καλεῖται δὲ καί τι κράμβιον
<lb/>παράλιον.
<pb n="128"/>παραστάτας .· τὰς ἐπιδιδυμίδας, ἐν τῷ περὶ φλεβῶν ὅ πρὸκειιαι
<lb/>τῷ μοχλικῷ.</p>

<p rend="hanging">παραφᾶσαι: παραψασθαι μετὰ καθέσεως, ὥσπερ τὸ ἐσαφἄσαι,
<lb/>είσβάλλονια τὴν χεῖρα ἅψασθαι · ἐντεῦθεν δἐ καὶ
<lb/>τούς κρυπτούς τόπους τούς κατὰ τὸ γυναικεῖον αἰδοῖον
<lb/>παραφάσιας ὀνομαζουσι.</p>

<p rend="hanging">παφάσσειν.· παραφρονῶν, ως καὶ ὰλλοφάσσειν, ψιλῶς δ᾽
<lb/>ἀναγνωστέον, οὐχ ὥσπερ τὸ πρὸ αὐτοῦ παραφᾶσαι, ἄγκειται
<lb/>γὰρ ἐν ἐκείνῳ τὸ τῆς ἁφῆς ὄνομα.</p>

<p rend="hanging"><milestone unit="ed2page" n="5.99"/><space type="tab">    </space>παρθένιον .· τὸ σμικρόφυλλον, καλεῖιαι δὲ παρθένιον
<lb/>καὶ ἡ ἀνθεμὶς καὶ ἡ ἑλξίνη καὶ ἡ λινόζωστις καὶ τὸ ἀμἀρακον,
<lb/>ἀλλὰ καὶ Διοσκουρίδης μή ποτέ φησιν ἀκουστέον
<lb/>ἐστὶν ἤιοι τῆς ἐλξίνης ἢ τῆς λινοζώστεως τὸ εἶδος τὸ
<lb/>σμικρόφυλλον.</p>

<p>πασπαλέτης: ὁ κεγχραλέτης, πάσπαλος γὰρ ὀ κέγχρος.
<lb/>πασσαλίσκῳ .· τῷ σμικρῷ πασσάλῳ ὑποκοριστικῶς.</p>

<p rend="hanging">παφλάζουσιν .· ὡνοματοπεποίηκε τοὐς πταίοντας καὶ ἒξταναλαμβάιοντας
<lb/>ἐν τῷ διαλέγεσθαι δηλῶσαι βουλόμενος.
<pb n="129"/>πέζαι : οἱ πόδες, ἐν τῷ δευτέρῳ τῶν γυναικείων οὕτως γέγραπται
<lb/>, καὶ οἱ πόδες οἰδίσκονται αἱ πέσαι μάλιστα.
<lb/>κηνόδοτος μἐν ουν ἐν ταῖς ἐθνικαῖς λέξεσι πέζαν φησὶ
<lb/>τὸν πόδα καλεῖν Αρκαδας καὶ Δωριεῖς. ὁ δὲ Ἱπποκρά<milestone unit="ed1page" n="2.715"/>
<lb/>της ἔοικεν ἢ τὸ πεδίον καλούμενον τοῦ ποδὸς οὕτως
<lb/>ὠνομακέναι ἢ τὰ σφυρά.</p>

<p rend="hanging">πέλλα: πελιὰ, ὑπόκιρρα. τὰ δὲ αὐτὰ καὶ πελιρὰ ὀνομάζει.
<lb/>Ζηνόδοτος δὲ ἐν ταῖς ἐθνικαῖς λέξεσι Σικυωνίους φησὶ
<lb/>τὸ κιρρὸν, πέλλον ὀνομάζειν.</p>

<p rend="hanging">πεμφιγώδεες : ἤτοι νοτίδος μεστοὶ καὶ ὑγρότητος ἢ καὶ πνευματώδεις.
<lb/></p>

<p rend="hanging">πέπλιον : ὅπερ καὶ πεα΄λις καὶ ἀνδραχνη ἀγρία.</p>

<p rend="hanging">πέπλος: τὸ αὐτὸ καὶ χαμαισὑκη καὶ μήκων ἀφρώδης καὶ
<lb/>μηκώνιον.</p>

<p rend="hanging">περητηρίῳ: τρυπάνῳ τῷ εὐθεῖ καὶ ὸξεῖ· ἔστι γὰρ καὶ ἕτερον
<lb/>ἡ χοινικίς.</p>

<p>περιστέλλετο: τοῖς περιβολαίοις ἑαυτὸν εσκεπεν.
<lb/>περικεκαλμἒξοι : περικεκαμμένοι, γρυποὶ καὶ ἐπικαμπεῖς.
<pb n="130"/>περινήματα : περικλύσματα.</p>

<p>περινήματος: περικλύσματος.</p>

<p>περινεῖ: περικλύζει, περινήχεται.</p>

<p rend="hanging">περινῷ : περινέῳ. ἔστι δὲ ὁ τόπος ὀ μεταξὺ τοῦ ὀσχέου καὶ
<lb/>τῆς ἕδρας, ἔνθα τῆς κύστεως ὁ τράχηλος.</p>

<p>περιξύσας: ἐν κύκλῳ περιαμύξας.</p>

<p>περιποδίην : τὴν ἐν κύκλῳ ὑπὸ πόδας οὖσαν καὶ κάτω.</p>

<p>περιρρηδές : περικεκλασμένον ἐφ᾽ ἐκάτερα.</p>

<p>περηναί: μελαίνουσαι, πελιδνοῦσαι.</p>

<p rend="hanging">περόνην : ποτὲ μὲν ὀστοῦν ὅλον κωλου, ποτὲ δὲ ἐπίφυσιν
<lb/>ὀστοῦ, ποτὲ δὲ ἐπιφύσεως ἐπανάστασιν.</p>

<p rend="hanging">περσύας: ὁ περισυνὸς οἶνος, οἶον περισύας τις ὢν, ὡς καὶ
<lb/>αὐτίτην ὀνομάζει, τὸν αὐτοετίτην.</p>

<p rend="hanging">πήρινα : τὸν περίναιον, ἐν δὲ τῷ περὶ αἱμοῤῥουδων καὶ συρίγγων
<lb/>καὶ τὴν ἕδραν λέγειν δοκεῖ.</p>

<p>πιέστρῳ: τῷ ἐμβρυοθλάστῃ καλουμένῳ.
<pb n="131"/>πικέριον : βούτυρον.</p>

<p>πιτυἰδι : πιτυίνῃ ῥητίνῃ.</p>

<p>πιτύλοις : εἰρεσίαις ἢ κώπαις.</p>

<p rend="hanging">πλαταμών: ἔφαλος πέτρα λεία , ταπεινὴ, περὶ ἢν πλατύνεται
<lb/>τὰ κυματα.</p>

<p>πλεκτανέων: πλεγμάτων, ἀπαρτημάτων περιπλεκτικῶν.</p>

<p>πλεννεραί : μυξώδεις. καὶ πλέννα η μύξα.</p>

<p>πλευμοῖ: πλευμώδης γίνεται ἢ φθίνει.</p>

<p>πλεῦμος: φθόη ἢ τὸ πλευμῶδες πάθος.</p>

<p>πλήμην : τροχοῦ χοινικίδα.</p>

<p>πλάστιγγας : νάρθηκας, παρὰ τὸ πλήσσειν.</p>

<p rend="hanging">πνευματώδεις: ὅ τε ἐμπεφυσμένος καὶ ὁ δύσπνους, λέγει
<lb/>γαρ πολλάκις καὶ αὐτὴν τὴν δύσπνοιαν, πνεῦμα.</p>

<p>ποίη : τὰ πρωτογάλακτα τὰ ἐξ ἑαυτῶν πηγνύμενα.</p>

<p rend="hanging"><milestone unit="ed2page" n="5.100"/><space type="tab">    </space>ποίην: τὴν ἔχουσαν τὸ φύλλον ὅμοιον οἰκἀρω τὴν
<lb/>φύσιν, ὡς τὸ τῆς κισσαμπέλου καλουμένης εἶδος.
<pb n="132"/>πολυγραῳ: πολυφαγῳ, και γονος αιρηων εγρασε κηδεμονα
<lb/>Καλλίμαχος ἀντὶ τοῦ κατέφαγε.</p>

<p>πολύκαρπον: τὸ κραταιόγονον ὀνομαζόμενον.</p>

<p rend="hanging">πομφοί: ἐπαναστάσεις τοῦ ιδέρματος ὀχθὡδεις τε ἅμα κα
<lb/>πλαδαραὶ καὶ ἐνερευθεῖς.</p>

<p>πόσῳ: ὀλίγῳ.</p>

<p>ποταίνια : τὰ προσφατα οἱ Δωριεῖς φασι.</p>

<p>ποτί : ποτέ.</p>

<p>πρός: πρὸς δῶ</p>

<p>πράμνιος: οἶνός τις οὕτως ὀνομάζεται μέλας καὶ αὐστηρός
<lb/>πρηνές : τὸ πρὸς τὴν γῆν νενευκός.</p>

<p rend="hanging">πρῆσμα: ἐμφύσημα, καὶ πρήσιος τῆς ἐμφυσήσεως, καὶ πρηστικωτατον,
<lb/>τὸ ἐμφυσητικώτατον.</p>

<p rend="hanging">προαυξέας τ νόσους τινάς οὕτως ὀνομάζει τὰς τοῖς προβεβηκόσι
<lb/>κατὰ τὴν ἡλικίαν γινομένας, ὅτι καὶ αὐτοὺς οὔτως
<lb/>ἐνίοτε καλεῖ τοὺς προβεβηκότας.</p>

<p>πρόκα : ἐξαίφνης.
<pb n="133"/>προκώνια: τα ἐκ τῶν νεών κριθῶν ἄλφιτα, τινὲς δὲ τὰ ἐκ
<lb/>τῶν αφρυκτων μονα.</p>

<p>προκίδι μαχαιριδίῳ : τῷ φλεβοτόμῳ.</p>

<p>προμυλλαίνει : προεπεπτώκει, προέχει εἰς τοὔμπροσθεν.</p>

<p>προμιλλήνας: προτείνας ἔξω τὰ χείλη.</p>

<p rend="hanging">προσέχει ἡ νοῦσος: ὰντὶ τοῦ παραμένει, ἐν τῷ δευτέρῳ
<lb/>περὶ νούσων τῷ μείζονι.</p>

<p>προτρέπεσθαι: μεταβάλλειν.</p>

<p rend="hanging">προσωδέστερον: δυσωδέστερον ἄνευ τοῦ ι. τὸ δὲ μετὰ τοῦ ι
<lb/>προσῳδεστέρου παρὰ τὸ οἴδημα γεγονὸς τὸ ὀγκωδέστερον
<lb/>δηλοῖ, ὡς ἐν δευτέρῳ περὶ νούσων τῷ μείζονι.</p>

<p>προτιθέμενοι : προτείνοντες.</p>

<p>προφυσιν : βλαστημα.</p>

<p rend="hanging">πυθμενόθεν : οὐδὲ ὅλως. γέγονε δὲ τοὔνομα παρὰ τὀν πυθμένα
<lb/>τῶν ἀγγείων, ὡσεὶ καὶ ὁλοκλήρως ἔλεγεν ἢ τελέως ἢ
<lb/>πανιαπασιν ἢ ἐξ ἀρχῆς ἢ παντελῶς.</p>

<p rend="hanging">πυρίας: τοὺς διαπύρους κόχλακας ἢ θρύμματα διακαῆ απὸ
<lb/>σκωρίας σιδήρου.
<pb n="134"/>πυρῆνας: τοὺς χόνδρους. εἴρηται δὲ επι λιβανωτοὶ.
<lb/>πυρὸς ἀγρίου : δηλονότι τοῦ ἐρυσιπελατος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="Ρ">

<p rend="hanging">Ῥαγεῖσα : δηλοῖ ποτε καὶ τὸ ἀθρόως ὁρμήσασα , ὡς ἐν τῷ
<lb/>δευτέρῳ περὶ νούσων τῷ μείζονι , ἀλλὰ καὶ ἡ αἱμορραγία
<lb/>αὕτη παρὰ τοῦτο συγκεῖται.</p>

<p>ῥαιβοειδέα ; καμπύλον.</p>

<p rend="hanging">ῥῆον: ἑτοιμότερον καὶ εὐχερέστερον, ἔνιοι μέντοι τὸ εὑφορὡτερον
<lb/>ἤκουσαν.</p>

<p rend="hanging">ῥαφίῳ : τῷ κεντηρίῳ, ῷ διακεντοῦντες οἱ τεχνῖται τῶν τοιούτων
<lb/>ἐπιτηδείους ὸπὰς τῆ τοῦ λίνου διέρσει παρασκευάζουσι.
<lb/></p>

<p rend="hanging">ῥέγξιν καὶ ῥέγκος: ὡνοματοπεποίηται παρὰ τὸν γινόμενον
<lb/>ψόφον, ὥσπερ καὶ τὸ ῥέγκειν.</p>

<p>ῥέμβει : πλανᾶται.</p>

<p>ῥέμβην: πλάνην. καί τινα ἄλλα παρὰ τὸ ῥέμβεσθαι.
<lb/>ῥηγῇσι: σχίσμασι, ῥήγμασι.
<pb n="135"/>ρημεστν: ἄρνασι.</p>

<p>ριέεσιν : αρνείοις.</p>

<p>ρηνικας : αρνακίδας.</p>

<p>ρ᾽ηνός: αρνος.</p>

<p rend="hanging">ρηχίῃσι: οἶον πλημμυρῇσι. καὶ γὰρ καὶ ἠ ῥηχίη οἶον πλημμύρα
<lb/>τίς ἐστιν.</p>

<p rend="hanging"><milestone unit="ed2page" n="5.101"/>ῥίζα: οὕτως καλεῖται βοτάνιόν τι ἄκαυλον καὶ ἄνανθές
<lb/>καὶ ἄκαρπον ἔχον τρία φύλλα κατὰ πάντα προμήκη,
<lb/>κατὰ τῆς γῆς κείμενα, δυοῖν δακτύλοιν τὸ μέγεθος , εστκότα
<lb/>τοῖς τῆς ὰγχοὐσης, ῥίζαν δὲ λεπτὴν ἀσθενῶς καθαίρουσαν.
<lb/></p>

<p>ῥίζαν λευκήν : τὴν τοῦ δρακοντίου.</p>

<p>ῥικνόν: ῥυσον.</p>

<p>ῥοικά :- καμπύλα.</p>

<p>ῥόμματος: ῥοφηματος ἢ ῥοφήσεως.</p>

<p rend="hanging">ῥόα .· τὰ ἐκ τῆς συκαμίνου μόρα τὰ ἄωρα ξηρανθέντα καὶ
<lb/>κοπέντα τοῖς ὄψοις ἐπιπάττεται, καθάπερ καὶ ὁ κυρίως
<lb/>ὀνομαζοιιενος ῥοῦς, ὡς καὶ ὁ Διοσκουρίδης ἐν τῷ πρὡτῳ
<lb/>περὶ ὕλης λέγει.
<pb n="136"/>ῥοπτῶν: ῥοφημάτων ἢ παντων τῶν ὁπωσοῦν ῥοφουμένων.</p>

<p>ῥύματα: παρὰ τὸ ῥύεσθαι, τὰ βοηθηματα.</p>

<p rend="hanging"><milestone unit="ed1page" n="2.716"/> ῥωγματίης: ὁ ἐρρωγὸς τι τῶν ἐντὸς ἔχων, ὅν δὴ
<lb/>καὶ ῥηγματίαν ὀνομαζει.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="Σ">

<p rend="hanging">Σαράπσυς: ἡ διασεσηρότας καὶ διεστῶτας ἔχουσα τοὺς δακτύλους
<lb/>τῶν ποδῶν.</p>

<p rend="hanging">σαρκάζειν : κυρία,ς μὲν τὸ διὰ τῆς τῶν χειλῶν δήξεως χλευάζειν.
<lb/>ὁ δὲ Ἱπποκράτης καὶ τὸ ἄκροις τοῖς χείλεσι συναγομένοις
<lb/>ἀποτίλλειν τι.</p>

<p rend="hanging">σατυρισμοί: οἱ περὶ τα ωτα προμήκεις ὄγκοι τῶν ἀδένων.
<lb/>ἔνιοι δὲ τὰς τῶν αἰδοίων ἐντάσεις ἤκουσαν.</p>

<p rend="hanging">σαυρίδιον: η καρδαμὶς βοτάνη ὰπο τῆς κατὰ τὸ σχῆμα
<lb/>ομοιοτητος. ἡ αὐτή καὶ κάρδαμον ὀνομάζεται.</p>

<p rend="hanging">σελαχεσιν: οὕτως καλεῖται ὅσα ἰχθύων λεπίδας οὐκ ἔχει καὶ
<lb/>ζωοτοκεῖ..
<pb n="137"/>σεσηρός: τὸ ἐκτετραμμένον καὶ διεστηκὸς ἐνὶ πλεῖστον τοῖς
<lb/>χείλεσιν, ὅπερ καὶ ἐκπεπληγμένον σνομάζεται.</p>

<p rend="hanging">σηριγγώδη : χαῦνα, ἀραιὰ , πολλοῖς τρημασι διῃρημένα.
<lb/>ταῦτα τὰ τρήματα σήριγγές τε καὶ σηραγγες ονομαζονται
<lb/>καὶ τὸ· τοιοῦτον σῶμα σηριγγῶδές τε καὶ σηραγγῶδες.</p>

<p>σισαμίς : τῆς σισαμίδος ονομαζομένης.</p>

<p rend="hanging">σιτανίῳ: τῷ ἐκ τοῦ ἐνεστηκότος ἔτους πυρῷ, τουτέστι τῷ
<lb/>κατά τὸ ἔαρ ἐσπαρμένῳ.</p>

<p rend="hanging">σιτανὡδει: ἤτοι ἐκ τῶν σιτανίοιν πυρων η διασεσησμενων
<lb/>καὶ λεπτῶν ἀλευρων, τουτέστι καθαρῶν.</p>

<p>σιάλου δαιδὸς καὶ σιάλου αἰγός: τοῦ λιπαροῦ.</p>

<p>σιαλώδεα : λιπαρὰ , πίονα.</p>

<p>σιδιοειδεῖς: ὠχρὰς, ὡς σίδιον.</p>

<p>σικύην ἄτμητον: κολοκυνθίδα ἀδιαίρετον.</p>

<p rend="hanging">σικυωνην : τέτταρα σημαίνει παρ᾽ αυτῷ, τὴν κολοκυνθίδα,
<lb/>τὴν ἀπιοειδῆ κολοκυνθην, την ἰατρικήν σικύαν, τήν ἀπόθμενον
<lb/>καὶ κωνοειδῆ σικυαν.
<pb n="138"/>σικυώνης σπόγγον: κολοκυνθίδος τὸ ἔνδον.</p>

<p rend="hanging">σιπὑϊδα : πυξίδα , δηλοῖ δὲ ἄλλοις τοὔνομα καὶ κεραμεοῦν τι
<lb/>σκεῦος εἰς ὅ ἄλφιτον ἐμβάλλεται.</p>

<p>σινάμωρα : τὰ κακοήθη.</p>

<p>σιραίῳ: τῷ γλυκεῖ ἑψήματι.</p>

<p>σικανός : πονηρευμα ἐνεδρευτικὸν, αἴτιον κεκρυμμένον.</p>

<p rend="hanging">σκαφίδα: Αττικοὶ μὲν την ποιμενικην σκάφην, καθως που
<lb/>λέγουσι, γαυλοί τε σκαφίδες τε τετυγμένα τοῖσιν ἄμελγεν.
<lb/>Ἱπποκράτης δὲ τὴν θαλασσίαν κόγχην τὴν παραμηκεστέραν,
<lb/>ἣν πολλοὶ μυακα προσαγορεύουσι.</p>

<p>σκεθρῇ: ἀκριβεῖ.</p>

<p>σκολιφρός : ξηρὸς, προσεσταλμένος.</p>

<p rend="hanging"><milestone unit="ed2page" n="5.102"/>σκεπαρνηδόν: ἐκκεκλασμένως · καὶ γὰρ ὁ σκέπαρνος
<lb/>αὐτὸς ἐπίδεσμος, ἀπὸ τῶν τεκτονικῶν ὠνομάσθαι σκεπάρνων
<lb/>δοκεῖ.</p>

<p>σκῆμψις : ἀπόσκημψις ἐν τῷ ἕκτω τῶν ἐπιδημιῶν.</p>

<p>σκιαυγεῖ: αμβλυὡττει.</p>

<p>σκιμπέσθω^ κατακλειέσθω.
<pb n="139"/>σκίμφθη τ δύο δηλοῖ παρ᾽ αὐτῷ, τό τε διαιρέθη καὶ τὸ ἐμπελάσθη.
<lb/></p>

<p>σκηλήματι .· σκελετείᾳ , συμπτώσει.</p>

<p rend="hanging">σκληρά τ κατεσκληκοτα καὶ τὰ ἀπ᾽ αὐτοῦ πάντα, κατὰ τὸν
<lb/>αὐιον λογον.</p>

<p>σκληρύνει .· σκελετευει. καὶ σκληρύνεται, σκελετεύεται.</p>

<p>σκορδινᾶσθαι .· διατείνεσθαι καὶ μάλιστα μετὰ χάσμης.</p>

<p>σκύροςτ πῶρος, καὶ σκυρωθῶσι, πωρωθῶσι.</p>

<p>σκύμψαι .· τύψαι, κατασχάσαι, διελεῖν.</p>

<p>σκύτα .· τὰ κατὰ τὴν σκυταλίδα τοῦ αὐχένος,
<lb/>σμηκτίδα γῆν.· τὴν κιμωλίαν.</p>

<p rend="hanging">σμωδίκου.· μωλωπικοῦ, τοῦ πρὸς τὰς σμώδικας, ὅπερ ἐστὶ
<lb/>μώλωπας , ἁρμόζοντος.</p>

<p>σπαδώντ σπάσμα, θηλυκὸν τοὔνομα.</p>

<p>σπαργἢ .· ὀργή:.</p>

<p>σπατίλη .· τὸ ὑγρὸν διαχώρημα.</p>

<p>σπέρμα .· δηλοῖ καὶ τὸν καρπόν.</p>

<p>σπερχνή .· ἐπείγουσα, συνεχής.
<pb n="140"/>σπόγγοι: οἱ κατα τὴν φαρυγγα αδινες, ως ἐν τῳ τεταρτῳ
<lb/>τῶν ἐπιδημιων.</p>

<p>σποδίτῃ ἄρτῳ .· τῷ ἐγκρυφία καλουμένῳ.</p>

<p>σποράδες.· διάφοροι, οὐχ ὁμογενεῖς, ἄλλαι ἄλλαις συμβαί-</p>

<p rend="indent">νουσαι.</p>

<p rend="hanging">σταδιεύς .· Διοσκουρίδης φησὶ, σταδίοις ὰναμετρῶν τὸν περίπατον.
<lb/></p>

<p>σταλαγμοῦ τ καταστάξεως απὸ τῆς κεφαλῆς.</p>

<p>στέαρ ήδυντον.· το ἐν αρωμασί τισι καὶ ὕδατι ἑψηθέν.</p>

<p>στεῖλαι. ἐπικαλυψαι, ἐπιχρῖσαι.</p>

<p rend="hanging">στενυγρῶσαι .· στενῶσαι. τινὲς δὲ τῷ συναγαγεῖν τῶν ὑγρῶν
<lb/>τὰς διεξόδους καὶ ξηρᾶναι.</p>

<p>στηθοιιδεῖ.· μαχαιρίῳ σμιλίῳ.</p>

<p>στητῶδες .· στεατῶδες.</p>

<p rend="hanging">στίαν .· ψηφὶς, λίθος. στίαι γὰρ αἱ παρὰ τῇ θαλάσσῃ ψηφίδες,
<lb/>καὶ στιῶδές ἐντεῦθεν τὸ σκληρόν.</p>

<p>στίφραι.· ξηραὶ, προσεσταλμέναι.
<pb n="141"/>στοἰβης καρπόν .· τὸ Ἱππόφεως σπέρμα.</p>

<p>στολιδωδέστερον .· ῥυσσότερον.</p>

<p rend="hanging">στομαργου.· ἐν τῷ δευτέρῳ τῶν ἐπιδημιῶν ὁ Διοσκουρίδης
<lb/>οῦτα,ς γραφει καὶ δηλοῦσθαί φησι τοῦ λαλοῦντος μανικῶς.
<lb/>οἱ δὲ ἄλλοι στομάργου γράφουσι καὶ ὄνομα κύριον
<lb/>ἀκούουσι.</p>

<p>στόμβον : βαρυηχον, βαρύφθογγον.</p>

<p>στρεβλοί : οὕς καὶ στραβοὺς ὀνομάζουσι.</p>

<p>στρέφει : στρόφον παρέχει.</p>

<p rend="hanging">στρέφεται : το οἶον ἐνοικεῖ, ἐν τῷ περὶ αέρων καὶ τόπων
<lb/>καὶ ὑδάτων.</p>

<p rend="hanging">στρογγύλον μήλην : την σπαθομήλην.</p>

<p rend="hanging">στρογγύλου : τοῦ Μυρτιδάνου, αὐτὸς γὰρ οὕτως γράφει καὶ
<lb/>τὸ Ἰνδικὸν ὅ καλοῦσι Πέρσαι πέπερι. ἐν τούτῳ δὲ ἐστί
<lb/>τι στρογγύλον, ὅ καλοῦσι μυρτίδανον.</p>

<p rend="hanging">στρυβλήν : στρεπτόν τι ἐν τῷ περὶ αἱμοῤῥοίδων καὶ συρίγγων.
<lb/>
<pb n="142"/>στρυμαργου : οιδε καὶ ταυτην τὴν γραφὴν ὁ Διοσκουρίδης,
<lb/>οὐ μόνον την στομάργου, ἀλλὰ καὶ τοῦτο οὐχ ὡς κύριον
<lb/>ὄνομα ἐξηγεῖται, ἀλλὰ τὸν μανικῶς ἐπτοημένον, περὶ τὰ
<lb/>ἀφροδίσια δηλοῦσθαί φησιν. εἰρῆσθαι γάρ παρὰ τῷ
<lb/><milestone unit="ed2page" n="5.103"/> .ἱπποκράτει καὶ ἄλλα πολλὰ κατὰ τὸν αὐτὸν τρόντον
<lb/>ἐπίθετα, καθαπερ μυοχανη, σαράπους , γρυπαλώπηξ.
<lb/>ἀλλὰ καὶ παρ Ἐρασιστράτῳ φησὶν ὀ ῥινοκολοῦρος.</p>

<p>συπτηρίη χαλκίτις: ἣν ἀπλῶς οὕτως ὀνομάζομεν χαλκίτιν.
<lb/>συγκομιστοὶ ἄρτοι: ῥυπαροὶ, διὰ τὸ πάντα ἅμα τὰ ἄλευρα
<lb/>συγκομίζεσθαι καὶ μὴ διακρίνεσθαι.</p>

<p rend="hanging">σύκα : ἐπανασώσεις σαρκώδεις ἐν τοῖς τῶν βλεφάρων τὸποις
<lb/>γινόμεναι.</p>

<p rend="hanging"><milestone unit="ed1page" n="2.717"/> συκίον: τὸ τῶν ἰσχάδων ἀφέψημα.</p>

<p rend="hanging">συκῆς : ἐν πρωτῳ τῶν γυναικείων καὶ πυρίαν συκῆς ἀπὸ
<lb/>ῥίζης. ἐν ἴσῳ τῷ σικύας, τουτέστι συκαμίνου, ὅπερ ἐτέρωθι
<lb/>ὡσπερ ἐξηγούμενός φησι μορίου ῥίζης.
<pb n="143"/>συλλοχίας : ὰθροὰτματα. ἦ μεταφορὰ ὰπὸ τῶν εἰς τούς λόχους
<lb/>συνειλεγμένων.</p>

<p rend="hanging">σύναγμα : ἤιοι ἐπίπαγός τις ἢ ἐναιώρημα ἢ ὑπόστασις ἢ
<lb/>πῶρος καὶ ἄμεινον, ἐν τῷ ἕκτῳ τῶν ἐπιδημιῶν λέγει.</p>

<p>συναρθμοῦται: συναρμόζεται.</p>

<p>σύνδεσις : δηλοῦταί ποτε καὶ ἡ οἶον πυκνότης καὶ σφίγξις.</p>

<p>ουνδεαίνεται: συνδιπλοῦται.</p>

<p rend="hanging">συνεκχυμοῦν : συμμιγνύειν καὶ κατακεραννύναι τοῖς ύγιεινοῖς
<lb/>χυμοῖς.</p>

<p>συνέρξει: τῇ οἶον συγκλήσει.</p>

<p>συνηρεφές : ἐπικεκαλυμμένον, συνεσκιασμένον.</p>

<p>συνηρερωμένα : συνηρμοσμένα, ώς κἀν τῷ μοχλικῷ.</p>

<p>συνηνωμένα : τὰ συνοντα.</p>

<p rend="hanging">συρμαία : ἡ μετρίοις γινομένη τῶν περὶ τὴν γαστερα κάθαρσις.
<lb/></p>

<p>σύσταθμον: ἰσόσταθμον.</p>

<p>συστροφὰς: φύματα, σκληρίας.</p>

<p>σφαδάζει : δυσφορεῖ.
<pb n="144"/>σφάκελος: φθορὰ πᾶσα, καθ᾽ ὅν ἀν γίγνηται τρόπον · οἶσθα
<lb/>δὲ ὅτι καὶ περὶ τούτου διὰ πλειόνων ἡμῖν ἀποδέδεικται.
<lb/></p>

<p>σφάκερος : ἐν τοῖς προσκειμένοις τοῖς περὶ τῶν ἐν τῇ κεφαλῆ
<lb/>τρωμάτων. κεφαλαλγία δὲ καὶ σφάκερος ἢν ῃ, κρόμμυα
<lb/>πολέμιον. ἐν δὲ τοῖς πλείστοις ἄντικρυς σφάλερος
<lb/>· γράφεται.</p>

<p rend="hanging">σφενδόνην: ἐν μετ τῷ περὶ ἄρθρων, το απο τῆς τοὺς λιθους
<lb/>βαλλούσης σφενδόνης ὼνομασμενον, εἰς αναληψιν
<lb/>κώλου χρήσιμον · ἐν δἐ τῷ περὶ ἀφόρων τὸν καλουμενον
<lb/>φύλακα · δηλοῖ δὲ καὶ τὸ γυναικεῖον περίσφυρον, ὅσα τε
<lb/>τούτῳ παραπλησια.</p>

<p>σπυράδες ·. τὰ τῶν αἰγῶν καὶ προβατων αποπατηματα.
<lb/>σχάσαι: τρία σημαίνει, ἀμύξαι, ἐκκρῖναι, χαλάσαι.</p>

<p>σχεδιάδα : τὴν ἄγχουσαν. λέγεται γὰρ καὶ οὕτως.</p>

<p rend="hanging">σχέσει : τῇ συνοχῇ ἐν παρέξει καὶ σχέσει καὶ ἐπιδέσει καὶ
<lb/>πιέξει. ὅταν δὲ εἴπῃ, διαφέρει μέντοι τι καὶ σχέσει σὡματος,
<lb/>τὴν οἶον ἕξιν δηλοῖ.
<pb n="145"/>σχινδυλήσει: σχήματι καλάμου. οῦιως δὲ δοκεῖ καὶ ὁ σκινδαλμός
<lb/>εἰρῆσθαι παρα τὸ ἐσχίσθαι.</p>

<p rend="hanging">σχῖνον: οὐ μόνον τὸ θαμνῶδες φυτὸν, ἀλλὰ καὶ εἶδός τι
<lb/>σκίλλης, εἰ μὴ ἄρα καὶ πάσης σκίλλης τὸν βολβόν.</p>

<p>σχοῖνον : ἡδύοσμον, τὴν ὰρωματικὴν σχοῖνον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="Τ">

<p><milestone unit="ed2page" n="5.104"/> Τάμισον: πιτύαν.</p>

<p>τεγγειν : διαβρεχειν.</p>

<p>τελεῖν: ὰναλἰσκειν, ὡς ἐν τῷ περὶ παθῶν λέγει.</p>

<p>τιλσον : τέλος καὶ ἔσχατον.</p>

<p rend="hanging">τέρμινθοι: οἱ τῷ τοῦ τερμίνθου καρπῷ παραπλήσιοι, κατὰ
<lb/>τὸ δέρμα συνιστάμενοι παρὰ φύσιν ὄγκοι.</p>

<p rend="hanging">τιρθρον : κυρίως μὲν οὕτως ὀνομαζεται το ἄκρον τῆς κεραίας
<lb/>καὶ τέρθριοι οἱ κάλοι, ἐντεῦθεν ἐπὶ τὰ ἄκρα τοῦ
<lb/>ἱστίου παρείκοντες. ὁ δ᾽ Ἱπποκρατης ἐν τῷ δευτέρω τῶν
<lb/>γυναικείων, ἐπὴν ἐνθάδε, φησὶ, τὸ τέρθρον ῇ τοῦ πάθεος.
<pb n="146"/>ἐν ἴσῳ τῷ, τὸ ἄκρον καὶ ανωτατον καὶ ἐπιμελείας μάλιστα
<lb/>δεόμενον.</p>

<p>τετάρσωνται : πεπλάτυνται, ταρσος γὰρ πᾶν τὸ πεπλατυσμένον.
<lb/>τετράγωνα βέλη : τὰ τέσσαρας εχοντα γλωχῖνας.</p>

<p rend="hanging">τετραγώνῳ: τινές μὲν ταῖς εὑρισκομέναις κατὰ τὸ σιίμμι
<lb/>πλαξὶ, τινὲς δὲ αὐτὸ τὸ στηιιμι.</p>

<p>τετρεμαίνει : τρέμει.</p>

<p>τέτρομος: τρόμος ῥιγώδης.</p>

<p>τέως: τὸ ἕως καὶ τὸ τηνικαῦτα καὶ το πρότερον.</p>

<p rend="hanging">τηλέφιον: εὶδος βοτάνης, ὅπερ καὶ ὰείςωον ἄγριον καὶ ἀνδράχνην
<lb/>ἀγρίαν ονομάζουσι, Ῥωμαῖοι δὲ ἰλλεκέβραν.</p>

<p rend="hanging">τὴν ἐν τῶ ἀλεύρῳ βοτανην ῥοφέονται: τὴν λινοζωστιν ἔοικε
<lb/>λέγειν, ἐπειδὴ καὶ ἀλλαχοῦ ἔφη, ῥοφήσαντα δὲ λινόζωστιν.</p>

<p rend="hanging">τομεῖον : τομευς καλεῖται σιδηροῦν ἐργαλεῖον δίχειλον, ῷ οἱ
<lb/>χαλκεῖς πρὸς ἄλλα τέ τινα καὶ πρὸς τὺ ἀναβάλλειν καὶ
<lb/>μοχλεῦσαι ἥλους χρῶνται.
<pb n="147"/>τοξευματα : βελη.</p>

<p>τορνεύματα: ξυσματα.</p>

<p>τρυφείς; εὔτροφος, παχύς.</p>

<p rend="hanging">τροφιῶδες: ἔχον ἐμφερόμενά τινα μεπηγότα παρὰ τὸ τρέφισθαι,
<lb/>ὅ ἐστι τὸ πήγνυσθαι.</p>

<p>τροχοί: δρομοι.</p>

<p>τρυχνοῦν, καταπονεῖν, ἰσχναίνειν.</p>

<p rend="hanging">τρύειν: τιτρώσκειν, ἀποσχάζειν, ὡς ἐν τῷ δευτέρω τῶν
<lb/>γυναικείων.</p>

<p>τρωθῇ : βλαβῇ , κακωθῇ , καὶ τρῶμα ἡ βλάβη.</p>

<p>τροιοκεσθαι : ἐκτιτρωσκειν.</p>

<p>τρωκτοῖσιν : ὠμοῖς ἐσθιομένοις.</p>

<p>τύρσιν : πύργον καὶ μάλιστα τὸν ἐν τοῖς τείχεσι.</p>

<p>τυφώδης : ἐνεὸς, καθεζόμενος.</p>

<p>τνφιομανίη : μικτὸν ἐκ φρενίτιδος καὶ ληθάργου πάθημα.</p>
<pb n="148"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="Υ">


<p rend="indent">·Υβοί: κυρτοὶ καὶ ὕβωμα τὸ κύρτωμα.</p>

<p rend="hanging">ὑδαταινούσῃσιν : υδερώδεσιν ἢ ἐξυδατούσαις τὸ αἶμα καὶ
<lb/>ὑδατωδη καθαιρομέναις.</p>

<p>, ὑδατόχλοα: ὡσεὶ καὶ ὑδατοχλωρα ἔλεγε.</p>

<p rend="indent">ὑδατώδεας : υδρωπικας.</p>

<p rend="indent">ὕδριον: ἡ μικρὰ ὑδρία ὑποκοριστικῶς.</p>

<p rend="indent">ὕδρωψ: Διοσκουρίδης ἐν δευτέρῳ τῶν ἐπιδημιῶν ὀξυτόνως
<lb/><milestone unit="ed2page" n="5.105"/> αναγινωσκει καὶ δηλοῦσθαί φησι τόν ὐδροποειδῆ.
<lb/>ὑπάλειπτρον: ἐλασμάτιον ῷ ἄν τις ὑπαλείψαιτο τοὺς ὀφθαλμούς.
<lb/></p>

<p rend="indent">ὑπάλειπτον: ἔγχριστον φάρμακον.</p>

<p rend="indent">ὑπεζυγωται : υπέζευκται.</p>

<p rend="indent">ὑπιλληθεὡσιν : υποσυσιραφῶσιν.</p>

<p rend="hanging">ὑπέρινος: ὁ ὺπερκεκαθαρμἒξος ἄνθρωπος, καὶ αὕτη ὑπερίνησις.
<lb/>οὕτως γοῦν ε᾽ξηγήσαντό τινες καὶ τὀ ὑπερίνος
<pb n="149"/>ἰσχναίνει. δοκεῖ δὲ καὶ τὸ μακρόπνους καὶ τὸ βραχύπνους
<lb/>διχῶς ὡσαύτως λέγεσθαι.</p>

<p>ὑπερτονεῖ : ὑπερτείνεται.</p>

<p>υπερυδρον : ἄγαν πλήρη τοῦ παρακεχυμένου ὕδατος.</p>

<p>υπερχολήσει : πολλῆς πληρώσει χολῆς.</p>

<p>ὑπερψύχθη : μετρίως ὑπανῆλθε τῆς πυρεκτικῆς θερμότητος.</p>

<p>ὑπνοῦσα: υπνωτικῶς εχουσα , ὕπνω κοιμωμένη.</p>

<p>ὑπολείβεται: ὑποστάζει, ὑποῤῥετ</p>

<p>ὕπομβρον: ὕφυγρον, ὑπόπυον.</p>

<p>ὑπομύσαρα : δυσώδη καὶ ἄξια τοῦ μυσαττεσθαι.</p>

<p>ὑπονησαμένη: ὑποκολυμβήσασα, ὑπελθοῦσα.</p>

<p>υποξηρα: τπόκσιλα , ταπει,όιερα.</p>

<p rend="hanging"><milestone unit="ed2page" n="5.718"/> ὑπόξυρος: γρυπὸς τὴν ῥῖνα, διὰ τὸ ταπεινότερα
<lb/>τὰ πέριξ εἶναι του ὑψώματος.</p>

<p rend="hanging">ὑποξι·ροι ς : ταπεινοτέρας, προσεσταλμένας. εἴρηται δὲ ἐπὶ
<lb/>γαστέρων ὲν τῷ μείζονι προρρητικῷ.</p>

<p rend="hanging">ὑπόσφαγμα: ὅλου τοῦ μέλανος τῆς σηπίας το οἶον ὑπότρυγον.
<lb/>
<pb n="150"/>ὑποτροπή : οὐ μόνον η ὑποστροφη , αλλα καὶ ή ἐναλλάξ με·
<lb/>ταβολὴ , ὥσπερ ὅταν εἴπῃ κωματώδης ἐν ὑποτροπῇ.</p>

<p>τποψερ᾽αρα: ζοφοειδῆ, ύπομελανα.</p>

<p rend="hanging">ὑποψάφαρα : τραχύτερα. τὸ γὰρ ψαφαρὸν ἔγκειται τῷ ὀνόματι.
<lb/></p>

<p rend="hanging">ύπωμειή: τὸ ὑποκείμενον ἀν οὕτω λέγοιτο ἤτοι τῇ ἐπωμίδι
<lb/>ἢ καὶ τῷ ὠμῳ.</p>

<p>ὑφύδρους : τοὺς ὑδεριῶντας.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="Φ">

<p>Φαγεδαίνῃ : ἕλκει ὰναβιβρωσκομεέῳ.</p>

<p rend="hanging">φαίνηται : σημαίνει καὶ τὸ διαφανὲς ἐν τῷ πυρὶ γίνηται,
<lb/>ὡς ἐν τῷ δευτέρῳ τῶν γυναικείων.</p>

<p>φαλαρα : τὰ στρογγύλα μετα λειότητος.</p>

<p>φαρκιδῶδες: ῥυτιδῶδες.</p>

<p rend="hanging">φαύσιγες : κυρίως μὲν οἱ ἀπὸ τοῦ πυρὸς ἐν ταῖς κνήμαις
<lb/>ἐπανιστάμενοι κύκλοι ἐρυθροί. καταχρηστικῶς δὲ καὶ οἱ
<lb/>λοιποί.</p>

<p>φέρβεται: βιβρώσκει, καταναλίσκει.
<pb n="151"/>φήρεα .· αἱ περιμήκεις ὑπὸ τὰ ὦτα ἀδενώδεις ἐξοχαὶ, οἴας
<lb/>καὶ οἱ σάτυροι ἔχουσιν. ἔνιοι δὲ καὶ φῆρες καὶ θῆρες
<lb/>καλοῦνται , ὶν᾽ ῃ οἶον φηρεακτικῶς εἰρημένον.</p>

<p rend="hanging">φθίνει: δηλοῖ συντήκεται, ι᾽χναίνεται, μειοῦται, ἀτροψει.</p>

<p rend="hanging">φθόεις : τροχίσκους.</p>

<p rend="hanging">φιάρην : λαμπρον ὕπο ὑγροτητος.</p>

<p rend="hanging">φιβάλιος : εἶδος συκῆς.</p>

<p rend="hanging">φιλεταίριος : ἢν καὶ ὰπαρίνην ὀνομάζουσι.</p>

<p rend="hanging">φιλίστιον : τὸ αὐτὸ καὶ τοῦτο ἔοικεν εἶναι τῇ ἀπαρίνῃ καὶ
<lb/>φιλεταιρίῳ.</p>

<p rend="hanging">φλάζουσιν : ἀσαφῶς καὶ ἀδιαρθρώτως φθέγγονται, πεποίηται
<lb/>τοὔνομα.</p>

<p rend="hanging"><milestone unit="ed2page" n="5.106"/> φλεβοτομίαν: οὐ μόνον τοῦ συνήθους τοῦτο, αλλα
<lb/>καὶ την ἄλλην ὁπωσοῦν διηρημένην τῶν φλεβῶν κενωσιν
<lb/>τοῦ αήαατος καὶ τὸ φλεβοτομηθῆναι ώσαυτως.</p>

<p rend="hanging">φλέγμα : οὐ μὁνον τὸν χυμὸν τοῦτον τὸν λευκὸν καὶ ψυχρον,
<lb/>ἀλλὰ καὶ τὴν φλόγωσιν δηλοῖ.
<pb n="152"/>φλεγυρόν: πυρῶδες, τὸ οἶον φλέγον.</p>

<p>φλεδονωδεα: φλυαρον, φλιδόνες γὰρ αἱ φλυαρίαι.</p>

<p rend="hanging">φλεου: φλογμῶδἒξ τί ἐστι τοῦτο καὶ παπυρῶδες φυτὸν, ὅπερ
<lb/>καὶ πλεκόμενον περιτίθεται τοῖς ἐλαιηροῖς κεραμίοις.</p>

<p>φληνὐουσα: φλυαροῦσα.</p>

<p>φληναφὡδεις : φλύαροι.</p>

<p rend="hanging">φλιάς: ξύλα ὀρθὰ καταντικρὺ πεπηγότα, καθάπερ καὶ αἱ
<lb/>τῶν νεύρων φλιαί.</p>

<p>φλογεαί : ἐρυθραί.</p>

<p>φλογιεῖ ἢ φλογεῖται: πυροῦται μετὰ ἐρυθρήματος.</p>

<p>φλυδἀ : ὑγραίνεται, μυδἀ.</p>

<p>φλυδαρήν : ὑγράν.</p>

<p>φλύεται : ὑγραίνεται.</p>

<p>φλυζούσησι : βλυούσαις.</p>

<p>φλυζάκια : ψυδράκια.</p>

<p rend="hanging">φλύσιος : ἐξανθήσεως τῆς ἐπὶ πλεονεξία γινομεέης τοῦ κατὰ
<lb/>τὸ σῶμα ὑγροῦ.
<pb n="153"/>φοινίκινος: ἀπὸ τοῦ χρωματος οὕτως εἰρῆσθαι τήν ἒξεφαντίασιν
<lb/>ὑπονοήσειεν ἄν τις.</p>

<p rend="hanging">φοινικίη νόσος : ἡ κατὰ φοινίκην καὶ κατὰ τὰ ἄλλα ἀνατολικά
<lb/>μέρη πλεονάζουσα, δηλοῦσθαι δὲ κἀνταῦθα δοκεῖ ἡ
<lb/>ἐλεφαντίασις.</p>

<p>φολλικώδεα : τὰ οἱονεὶ θυλακώδεα καὶ σομφά.</p>

<p>φονᾶ : φονεῦσαι ἐπιθυμεῖ.</p>

<p>φορίνη : δέρμα.</p>

<p>φόρος: εὐσύλληπτος.</p>

<p>φορύξαντες : φυράσαντες.</p>

<p>φύλλα: τὰ κηπαῖα καὶ βοτανώδη χλωρὰ ἡδύσματα.</p>

<p rend="hanging">φύλλια: ἡδύσματα κηπαῖα, ἅ τοῖς ὠνουμένοις τὰ λάχανα
<lb/>προσεπιτιθέασιν, οἶον κορίαννον, ἡδύοσμον, πήγανον, σέλινον.</p>

<p rend="hanging">φύλλον: τὸ τοῦ σιλφίου σπέρμα διὰ τὸ πλατὺ εἶναι, ἐν τῷ
<lb/>δευτέρῳ τῶν γυναικείων. προστίθησι δὲ καὶ αὐτὸς ἐν τῷ
<lb/>λόγῳ ποτὲ μὲν Λιβυκὸν, ποτὲ δὲ Αἰθιοπικόν.</p>

<p>φύσιγγα : τὸ καλούμενον ἐκκαύλημα καὶ μάλιστα τὸ κοῖλον.
<pb n="154"/>φυτάνη : ὁ τοῦ φυτεύειν καιρος.
<lb/>φυτευτηρίων : τῶν εἰς την γῆν φυτευομένων ξύλων.
<lb/>φωἰδες : αἱ φαύσιγγες ὑπὲρ ων εἴρηται.</p>

<p>φωνὴ περιπνευμονική : ἡ κερχνώδης.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="Χ">

<p>Χαλκίτις στυπτηρίη : ἶσον τῇ χαλκίτιδι.
<lb/>χαραδρωθέωσι : διέκρουν ἔχωσιν.
<lb/>χαράκτωρι : ὠξυσμένῳ ὑπο τοῦ χαρακτῆρος.</p>

<p rend="hanging">χασκῶν: περισπῶν ὁ Διοσκουρίδης ἀναγινώσκει καί φησιν
<lb/>οὕτως εἰρῆσθαι τὰς μήτρας διὰ τὸ ὰνεστομῶσθαι.</p>

<p>χειμίη: ψῦχος, ῥίγος.</p>

<p>χειμίουσα : ψυχομένη , ῥιγῶσα.</p>

<p rend="hanging">χελίσκιον ξηρον : ὑποκοριστικῶς εἴρηται τὸ χελίσκιον τὸ
<lb/>βραχὺ βηχίου, ξηρὸν δέ ἐστιν, ὅταν μηδὲν ὑγρότητος ἀναχρεμπτομένη
<lb/>εἰς τὸ στόμα παραγίνεται.</p>

<p><milestone unit="ed2page" n="5.107"/> χαραδεὡς: ἀθρόως. γέγονε δὲ ἀπὸ χαράδρας.
<pb n="155"/>χῆς: καταχέας.</p>

<p rend="hanging">χηλήν: μήλην δίκρουν κατὰ τὸ ἄκρον ἐκτετμημένην ἐμφερῶς
<lb/>χηλή-</p>

<p rend="hanging">χήλωμα: τὴν δισχηλῆ γλυφίδα τοῦ βέλους, ῇ προστιθέασιν
<lb/>ἐν τῷ τοξεύειν τῇ νευρὰ τὸ βέλος.</p>

<p>χήμην χηραμίδα : τὴν κοιλοτέραν κόγχην καὶ μείζονα.</p>

<p>χλοηροῖσι λαχάνοις : τοῖς κηπαίοις ἡδύσμασι.</p>

<p>χλοιοῦνται: ώσεὶ καὶ χλωραίνσνται ἔλεγε.</p>

<p>χλοῦς : ἡ χλωροτης.</p>

<p>χλοῶδες : χλωρόν.</p>

<p rend="hanging">χλώρασμα: χλωρότης λαμπρὸν διαυγουμένη καὶ ἐπὶ τὸ ὑδαρῶδες
<lb/>ῥέπουσα.</p>

<p>χολήὶὅν : χολῆς ἀγωγον.</p>

<p>χυτλάζηται : ὡσεὶ καὶ κλύζηται ἔλεγε.</p>

<p>χντριδέαν: χύτραν.</p>

<p>χντρίδεαν: χύτραν.</p>

<p>χύτρινον : χύτραν.</p>

<p>χολιύσειεν : ἀνάπηρον κατά τι τῷν ἄρθρων ποιήσειεν.</p>
<pb n="156"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="Ψ">

<p>Ψάγδας: εἶδός τι μύρου.</p>

<p>ψαίρειν: ἐννήχεσθαι, προσψαυειν.</p>

<p rend="hanging">ψαιστὴν μᾶζαν: τὴν ἐν μέλιτι καὶ ἐλαίῳ πεφυραμένην, ὅτι
<lb/>καὶ τὰ ψαιστα οὕτως δευεται.</p>

<p>·ψαφὰρον: ψαθυρον.</p>

<p>ψἒξαρα: ψοφοειδῆ μελανειδοῦντα, ψέφος γὰρ τὸ σκότος.
<lb/>ψόφου καθαπτομενοι: ψόφου ῥαδίως αἰσθανομενοι καὶ μέντοι
<lb/>καὶ πτοούμενοι ώσεὶ καὶ ψοφώδεις ἔλεγεν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="Ω">

<p rend="hanging">Ἄδει ἐπὶ τοῦ κακοῦ: Ἀρκεσιλάῳ δὲ καὶ κακὸν ῷδει, δηλονότι
<lb/>χωρὶς τοῦ ι γράφεται οὐχ, ὡς τὸ μετ᾽ <milestone unit="ed1page" n="2.719"/>
<lb/>αὐτὸ σὺν τῷ ι.</p>

<p rend="hanging">ῷδεῖ: οἰδαίνει, δῆλον δἐ ως συν τῳ ι τοῦτο γράφεται, ὅτι
<lb/>καὶ τὸ οἰδεῖν.</p>

<p rend="hanging">ὠμήλυσιν : τα απο των αφρυκτων κριθῶν ἄλφιτά τε καὶ
<lb/>ἄλευρα · τὸ γάρ οἶον ὠμὸν ἄλευρον κυρίως φασὶν ὠμήλυσιν
<pb n="157"/>ὸνομάζεσθαι, καταχρηστικώτερον δὲ καὶ τὸ ἄλλο
<lb/>πᾶν ἄλευρον.</p>

<p>ὠρεόντων: φροντιζόντων, ὅτι καὶ ἡ φροντὶς ὥρα.</p>

<p>ὥρου : ἐνιαυτῶ.</p>

<p>τε τι</p>

<p>ωρουσοἰν, ωρμησενα</p>

<p>ὠτειλάς: οὐ μόνον τὰς ουλας, αλλα καὶ τα ἕλκη.</p>

<p>ὠχέτευται : ἐκρύσεις καὶ διεξόδους κέκτηται.</p>
</div>
</div>
</div></body>
  </text>
</TEI>