<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../verbatim_theme/verbatim.xsl"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">Vocum Hippocratis Glossarium</title>
        <author xml:lang="lat">Galenus</author>
        <translator>Kühn, Karl Gottlob</translator>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <funder>Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts. The following text is taken verbatim from the Latin translation of Galen’s complete works published by Karl Gottlob Kühn from 1821 to 1830. The text was produced from the image of Kühn's edition digitised by the Bibliothèque numérique Medica (BIU Santé médecine, Université Paris Cité) using ABBYY FineReader 15.</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno type="filename">tlg0057.tlg106.verbatim-lat1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Kühn, Karl Gottlob</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">19</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="62" to="157">62-157</biblScope>
              <date>1830</date>
            </imprint>
          </monogr>
          
        <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x19">BIU Santé, Medica</ref></biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Basel">
            <title xml:lang="lat">Γαληνοῦ Ἅπαντα. Galeni Pergameni Opera omnia</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Camerarius, Joachim</editor>
            <editor>Fuchs, Leonhart</editor>
            <editor>Gemusaeus, Hieronymus</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cratander</publisher>
              <pubPlace>Basel</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">2</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="705" to="719">452-462</biblScope>
              <date>1538</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00039x05">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author xml:lang="lat">Galenus</author>
            <editor>Chartier, René</editor>
            <imprint>
              <publisher>[s.n.]</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">8</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="79" to="107">829-862</biblScope>
              <date>1639</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x05">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg106.verbatim-lat1">
<pb n="19.62"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="1">

<pb n="19.62"/>



<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENI LINGUARUM SEU DE
<lb/>CTIONUM EXOLETARUM HIPPOQRATIS
<lb/>EXPLICATIO.</head>


<p rend="indent">Quum volueris, o Teuthra, linguas
<lb/>dictionesve Hippocratis paucissimis verbis nos explicare,
<lb/>libenter et prompte tibi paruimus, hujusmodi studiis pulcherrime
<lb/>morem gerere pulcherrimum existimantes. Erit
<lb/>autem, ut ipfe jussisti , ordo orationis <hi rend="italic">nostrae</hi> ex ordine
<lb/>literarum a quibus ipsae linguae initium. capiunt: si prius
<lb/>tamen illud definierimus, inter expositionem omnium verhorum
<lb/>Hippocratis et solarum ipsius linguarum quid intersit;:..

<pb n="19.63"/>
<lb/>Quaecunque igitur vocabula antiquis temporibus
<lb/>erant in usu, nube autem non amplius Eunt, hujuscemodi
<lb/>vocabula linguas vocant et ad has exponendas accedimus.
<lb/>Alia vero omnia quaecunque inquisitionem quidem non
<lb/>minorem- desiderant, usitata tamen in hunc usque diem
<lb/>funi, in ipsorum librorum expositionibus fuper his iufpicere
<lb/>commodius fuerit. Quid enim judicium et quid divinum
<lb/>et quid integre et quis in fumato bonus habitns et
<lb/>omnia, quae talia fusile oratione quidem longissima ad explicationem
<lb/>indigent; in communi tamen- usu vertantur
<lb/>nihilominus, quam .vita et brevis et ars et longa et occasic
<lb/>et praeceps: quamquam et horum vocabnlorum nonnulla
<lb/>expositionis alienius egent. Ex quo mihi in mentem
<lb/>venit admirari eos, qui omnem Hippocratis dictionem
<lb/>fe exposituros pollicentur, si quidem non intelligunt, plura
<lb/>fe praeterire quam docere. Dioscorides quidem non Herophilius
<lb/>ille cognomento Phacas, sed junior quidem patuum
<lb/>nostrorum memoria multis libris scriptis, non modo
<lb/>dimidiam , sed ne tertlam quidem aut quartam partem
<pb n="19.64"/>
<lb/>omnium verborum Hippocrate exponit. Ac praeter alia
<lb/>multa cumulus etiam accedit horum duorum, quae ab
<lb/>eodem in toto opere peccantur: primum quia de manilestissimis
<lb/>nominibus mentionem sarit, ad quae intelligenda
<lb/>non modo multa , sed . ne minima quidem explanatione
<lb/>opus est : deinde quod hoc ipsimi non semel tantum , fissi
<lb/>saepissime facit. Haec igitur nos contempsimus et praeter
<lb/>haec etiam omisimus exponere formam uniuscujusque arboris
<lb/>et herbae et eorum, quae ex metallicis fodinis efuuntur,
<lb/>tum autem et piscium et animalium omnium de quibus
<lb/>frequenter mentionem facit Hippocrates. Quae quidem
<lb/>Diofcorides is, de quo loquor, non erubescit transcrihere
<lb/>ex libris Nigri et Pamphili et Dioscoridis Anaxarbaei,
<lb/>atque ante hos Crateuae .et Theophrasti et Heraclidae
<lb/>Parentini et aliorum innumerorum. Idem quoque
<lb/>notissimarum urbium nomina exponit , similiterque astrorum
<lb/>manifestissimorum , quae ne puer quidem ignorare
<lb/>posset. Atque in his explicandis non hic talus, sed etiam
<lb/>alii complures peccant, Haec igitur omnia si quis amputet,
<pb n="19.65"/>
<lb/>linguas explanaverit stolas , ut Herophilus fecit et Bacchius,
<lb/>cui Aristarcbus grammaticus multitudinem exemplorum
<lb/>congessit, ut ajunt: nos autem, ut fcis, plura etiam quam
<lb/>illi excerpsimus, eaque in commentariis habemus. Quae
<lb/>celeriter et ipfa, si volueris, latiore. enarratione colligemus
<lb/>tibi. Nunc autem quod judicatnm est et longioribus
<lb/>illis commentariis, demonstratum roganti tibi ut per capita
<lb/>habeas, praefens liber compositus est, complectens
<lb/>non fotum omnia nomina, quae cum ab aliis antiquis
<lb/>usurpata fuerint, nunc amplius in usia non funt, sed etiam
<lb/>quaecunque ipfe Hippocrates proprio aliquo modo sibi fecit
<lb/>vel transferens a consuetudine vel figuram accommodans
<lb/>aliam vel significationem mutans antiquos namque
<lb/>mullo sibi nomina fecisse ostentum quidem satis est ab
<lb/>Eratosthene in libris de antiqua comoedia, sed ego quoque
<lb/>idem tibi paucis per exempla possum demonstrare, quo
<lb/>evidentius cognoscas , quidnam lingua sit et quid ipsi linguae
<lb/>simile ab antiquo aliquo factum. Puto autem tibi
<pb n="19.66"/>
<lb/>Aristophanis exempla ex Daetaleis abunde satis factura,
<lb/>quae fere ad hunc modum habent: ad haec tu dic, Homere,
<lb/>quanam lingua vocant κήρυκα. In illa enim fabula
<lb/>fenex quidam ex Daetaleis proponit procaci filio primum
<lb/>κόρνκα quid sint ut exponat; postea vero quid vocent
<lb/>ἀμενηνἀ κάρηνα. Et ille .quidem vicissim proponit linguam,
<lb/>quae in tabulis Solonis est ad caulas differentes
<lb/>hoc modo. Tuus quidem, meus autem hic frater dicat,
<lb/>quid vocent ἰδοῆσί τε. Deinceps proponit, quidnam sit
<lb/>bene facere : ex quibus manllestum est linguam antiquum
<lb/>esse nomen , quod ex consuetudine decidit. Quod autem
<lb/>unusquilibet eorum qui in studiis doctrinae versabantur,
<lb/>putabat licere sibi facere nova vocabula fatis indicat et
<lb/>Antiphon, qui quomodo ea facienda sunt edocet. Indicat
<lb/>etiam et ipsis Aristosa an es in eadem fabula his verbis,
<lb/>αλις ορελη καὶ μυρον καὶ ταινίαι. Postea fenex irridens
<lb/>ῆδουώ ὸρὲλη istud est ab Lysistrato. Rursus autem cum
<lb/>procax filius dixisset, fortasse a nobis non perterreberis
<pb n="19.67"/>
<lb/>tempore: et hoc filii dictum senex irridens ait,. hoc perterreberis
<lb/>a rhetoribus est: tum rursus cum ille dixisset,
<lb/>quo tibi haec verba evadent. Rutilis senex et hoc evadent,
<lb/>tanquam ab Alcibiade sumptum carpit, ac filius qurdem
<lb/>nondum desinens , neque reverens tenent, quid coujeclas ?
<lb/>Etiam malos viros diceres eos, qui exercent probitatem.
<lb/>Postea senex, o Trasymache, quis horum patronotum
<lb/>te liberat? Manifestum igitur puto ex hoc tibi
<lb/>factum esse, ut dixi, esse modum linguarum cum nomen
<lb/>commune omnibus a consuetudine superante cecidit veI
<lb/>factum ab aliquo antiquorum, non omnino receptum fuit
<lb/>in consuetudinem. Sic igitur et Hippocrates ex nominihus,
<lb/>quae usitata non sunt, aliqua assumit, aliqua ipfe facit,
<lb/>aliqua autem novis adjunctis sententiis mutat, quorum
<lb/>unumquodque una cum linguis exponendum censemus,
<lb/>cum ex consuetudine, quae nunc est, cecidisse videbitur.
<lb/>Sic igitur, si cujus etiam stirpis nomen vel animalis vel
<pb n="19.68"/>
<lb/>urbis valde obscurum fuerit, hoc tibi inter ipsas linguas
<lb/>exponemus et omnino hoc spectabimus, ut non tibi soli,
<lb/>sed etiam aliis qui modo primas literas attigerint, liber
<lb/>utilis existat: si vero quispiam nescit, quid sit ἀνερήσομεν
<lb/>et ἀπο προσω et ἄμφω ἀμφίεσμα et alia quaecunque talia
<lb/>sunt, ad Dioscoridem eum et ad illius similes remittemus,
<lb/>ut ad eos, qui talia docere non indignum putant.- Cum
<lb/>igitur aperte definitum sit a nobis quidnam sit lingua,
<lb/>quid vox usitata et cum dictum sit existimasse nos id ipsum,
<lb/>quod indicatum est a nobis et demonstratum in aliis libris,
<lb/>hic tibi solum sine demonstratione este scribendum, ad
<lb/>explanationem jam ipsarum linguarum accedamus, eligentes
<lb/>ipfas ex omnibus libris non solum vere Hippocraticis,
<lb/>sed etiam ex iis, qui Hippocrati quoquomodo sunt inferipli.
<lb/>Quod autem multae a Bacchio praetermissae linguae
<lb/>hic fcriptae sunt, quodque nullam nos praetermisimus,
<lb/>ipfe liber docebit, quemadmodum et illud quod prout
<lb/>videtur oratio postulare, aliquando quidem interpretamur
<lb/>ipsam locutionem, qua cum exposuimus linguam in plurimis

<pb n="19.69"/>
<lb/>autem id facere negligimus, quum sine interpretatione
<lb/>speramus ipfam explanationem fore manifestam.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">


<p>Ἀγκυλίδωτ<hi rend="italic">ον, ansularum vel annulatam</hi>, ansulam vel annulum
<lb/>habens, dictum est autem de curru vel globositate.
<lb/>ἀγκυρομήλη, <hi rend="italic">speciam</hi> sive specillum hamatum.</p>
<p>ἄγλιθες, partes capitis allii et nuclei.</p>
<p rend="hanging">ἀγλίη , <hi rend="italic">aglie</hi> alba cicatrix in oculis , ut in majore prorrhetico;
<lb/>et albicantes humores concreti, ut in Coaois
<lb/>praenotionibus.</p>
<p rend="hanging">ἀγρίη κολοκύνθη, colocynthis, id est agrestis cucurbita,
<lb/>ut Cratevas et Diofcorides et Pamphilus.</p>
<p>ἄγροφον, montanum, silvestre.</p>
<p>ἄγνια, imbecillia, quest membris carentia.
<lb/>ἀγχόμενος, qui suffocatur.
<pb n="19.70"/>
<lb/>ἀδάξασθαι, morderi cum pruritu.</p>
<p>ἀδηνὲως, negligenter, incuriose.</p>
<p>ἀέτωμα, spara tecti in sublime erecta, ut triangulus.</p>
<p>ἀθέλγεται, remittitur, resolvitur.</p>
<p rend="hanging">ἀθὴρ, <hi rend="italic">acus hordei et tuberculi, quod in palpebra oculi
<lb/>natum a similitudine hordei crithe dicitur,</hi> pars acuta
<lb/>est , ut in fecundo de morbis minore et ejus partis
<lb/>tummum, quae in cuspide sagittae πώγων, hoc est barba
<lb/>appellatur, ut in quinto epidemiam</p>
<p>ἀθώρηκτος, qui non ebrius esu</p>
<p rend="hanging">αἰγοκέρας, capricorno, quod et βουκέρας, quod et bubocornu
<lb/>et τῆλις, id est foenugraecum , silicia, silicula.</p>
<p rend="hanging">Αἰγύπτιον ἔλαιον, Aegyptium oleum , quod ipsi vocant cicinum:
<lb/>veteres quidem ex ricino ricininum.</p>
<p rend="hanging">Αἰγύπτιον ἔλαιον λευκὸν, Aegyptium oleum album, quod
<lb/>ex liliis conficitur et lilinum et susinum oleum nominatum
<lb/>est,</p>
<p rend="hanging">Αἰγύπτιον μύρον λευκὸν, Aegyptium unguentum album,
<lb/>quod et Mendesium nominatum est, confectum ex liliis
<pb n="19.71"/>
<lb/>et aromatibus proptereaque unguentum, non oleum vocatur,
<lb/>idemque liliunguentum et susinnm unguentum
<lb/>appellatum esu</p>
<p rend="hanging">Αἰγύπτιον μύρον, Aegyptium unguentum ex flore Aegyptiae
<lb/>spinae, quod et metopium nominatum esu</p>
<p rend="hanging">Αἰγυπτίην στυπτηρίαν, Aegyptium alumen, quod et scifsile
<lb/>et trifcissile nominamus.</p>
<p rend="hanging">αἰεὶ , semper , significat aliquando apud Hippoeratem etiam
<lb/>donec et apud multos alios antiquos.</p>
<p>αἰθάλη, fumus, quod et fuligo.</p>
<p>Αἰθιοπικὸν , Aethiopicum subaudiendum est cuminnm.</p>
<p rend="hanging">αἰθόλικες, in fumma cute circuli similes circulis rubris,
<lb/>qui ab igne excitantur, ab αἴθειν, quod est urere nominati
<lb/>et αἰθολικώδεα, videlicet his circulis similia,
<lb/>quae multi vocant αἱμάλωπας.</p>
<p rend="hanging">αἱματοφλοισβοιστάσιες, venae oppletae sanguine varicosae,
<lb/>sic enim qui ex Dloscoride scribunt suppressiones supertumescentis
<lb/>fanguinis existimant significari. Quoniam
<pb n="19.72"/>
<lb/>et alibi ait, in inflammatis sanguinis effusionibus retentio
<lb/>opportuna, plures tamen scribunt αἱματοφλεβοιστάσιες
<lb/>et venas inflatas sanguinis plenas ex nomine siguificari
<lb/>putant. .</p>
<p rend="hanging">αἱμοκέρχνα, in sanguinis effusione asperitatem inducentia,
<lb/>hoc autem est mortus quidam subasper irritans in aspera
<lb/>arteria.</p>
<p rend="hanging">Αἰνειάτης, ab Aenea civitate Thraciae, quem eundem et
<lb/>Αἰνειοτικὸν aliquando vocat.</p>
<p>αἰολᾶσθαι, quasi vagari et errare.</p>
<p>αἰιον, aevum , vita.</p>
<p>ἀκαλήφη, acaliphe, quae quidem et urtica.</p>
<p>ἀκεστὰ, medicabilia, curabilia, nam ἄκη medicamenta funi.
<lb/>ἀκήρατος , immortalis; incorruptus.</p>
<p>ἀκὶς, cuspis, sic nominatur ferrum sagittae.</p>
<p rend="hanging">ἀκόνην, cotem, in adjunctis libro de ratione rictus, sic
<lb/>nominavit mortarium, similiterque Theoplrrastus in libro
<lb/>de stirpibus octavo..
<pb n="19.73"/>
<lb/>ἄκουσα, coacta, repleta. ;</p>
<p>ἀκράλεα, ἄκρεα, summa , extrema.</p>
<p>ἀκρέσπερον, summa vespera, hoc est prima et incipientes
<lb/>ἄκρητον, impermixtum merum, sic enim nominatur omne,
<lb/>quod cum altero mixtum non est et puram suam fervat
<lb/>naturam.</p>
<p>ἀκρητοχόλους, meram accumulantes bilem.</p>
<p rend="hanging">ἀκρητόχολον, sic nominat eum, quem et <hi rend="italic">ἀκρόχολον</hi>, hoc
<lb/>est, qui puram congregat bilem.</p>
<p rend="hanging">ἅκριτον πάγος, indiscretus locus, <hi rend="italic">eminens .velut immen-</hi>
<lb/>sum <hi rend="italic">spatium</hi>: dictum est autem in libro de hebdomade
<lb/>de eo, quod est mundum vel infinito vel inani,
<lb/>quod cogitatione informari non potest.</p>
<p rend="hanging">ἀκρόπλοα, superne et tanquam in summo navigantis, sic
<lb/>et ἀκρόπλοοι, in summo navigantes.</p>
<p rend="hanging">ἀκροαπὶς, lingua sic dicta est in feptimo epidemion, tanquam
<lb/>sua ipsius extrema non informans, hoc est inarticulata
<lb/>propter motus difficultatem.</p>
<p>ἀκροσαπὲς, in superficie mutatum.
<pb n="19.74"/>
<lb/>ἀκρόψιλον, nudatum, in summo glabrum nudum.</p>
<p rend="hanging">ἀλαία φθίσις, abdita tabes. Sic nominata est in libro de
<lb/>locis in homine, tanquam caeca et invisibilis.</p>
<p rend="hanging">Ἀλάπτης, Alaples, qui est ex Alaptis, Alapta enim oppidum
<lb/>est Thraciae.</p>
<p rend="hanging">ἀλάστορες, scelesti et ipsi homines, qui indelebilia perpetrant,
<lb/>ab eo, quod talia perpetrent, ob quae cruciari
<lb/>atque ingemiscere liceat et vindices eorum daemones.</p>
<p rend="hanging">ἀλγήματα, dolores; saepe et de ipso morbo nomen inducit
<lb/>et dolere similiter pro aegrotare et aliquid pati et
<lb/>alia ab ipso.</p>
<p>ἀλεάζειν, fovere, calefacere.</p>
<p>ἄλιον ίδωρ, aqua collecta ex largis imbribus.</p>
<p>ἀλείον, congregatum, confertum.</p>
<p rend="hanging">ἀλεξητήρια, remedia et auxilia, nam et ἀλἐξασθαι auxiliari
<lb/>est.</p>
<p rend="hanging">ἀλἐουσιν, colligunt, congreganti</p>
<p rend="hanging">ἄλειφα, oleum vel adeps.
<pb n="19.75"/>
<lb/>ἀλεως, confertim, cumulate.</p>
<p>ἀλεότητα, congeriem, collectionem.</p>
<p>ἀληθὲωσι, decipiant, imponant ; dictum est autem et in errore.
<lb/>ἀλθεῖν ,- curare , sanare.</p>
<p>ἄλθεξις, curatio, sanatio.</p>
<p>ἀλθἰσκειν, curare, sanare.</p>
<p>ἄλκαρ, remedium, auxilium.</p>
<p rend="hanging">ἀλλογνοῶν , desipiens et tanquam alia percipiens, quam
<lb/>quae sunt; sic et ἀλλοφρονήσας , dictum est ab ipso, de
<lb/>eo, <hi rend="italic">qui mente alienata esu</hi></p>
<p>ἀλλοιοτροπεῖται , vertitur varie.</p>
<p>ἀλλόκοτον, obscurum et incognitum.</p>
<p><hi rend="italic">ἀλλοφάσσοντες</hi> , desipientes, insanientes,
<lb/>ἀλαοὶ, caeci, quod et ἀλαὸς caecus est.
<lb/>ἁλνκὸν, salsum.</p>
<p>ἀλύζει, fluctuat, Iactatur: sic et ἀλύξει in futuro dictum esu
<lb/>ἀλυσμὸν, anxietatem quod et inquietudinem et jactationem,
<lb/>quin et agitationem vocant et ἀλνχὴ molestia hoc idem.
<pb n="19.76"/>
<lb/>ἄλφιτα , non sutum ex hordeis <hi rend="italic">farinae</hi> sic vocantur ; nam
<lb/>in primo de morbis mulierum ἄλφιτα πυρινὰ, hoc est
<lb/>farinae triticeae dictum est. In fecundo autem de morbis
<lb/>majore et lentium et errorum siccatorum. omnis
<lb/>igitur moliti grani mediocri magnitudine fragmentum
<lb/>ἄλφιτα appellant, nam majora fragmenta, κρίμνα , hoc
<lb/>est crassiores farinae, minora autem ἄλευρα, hoc est tenuiores
<lb/>farinae nominantur.</p>
<p rend="hanging">ἄλφιτα προκώνια, quae ante coni sive metae constructionem
<lb/>fiunt, hoc est ex recentibus et teneris hordeis:
<lb/>conus- enim quidam in ereis etiam nunc erigitur et
<lb/>maxime in pluviosis regionibus lignum rectum, circa
<lb/>quod componuntur fructus in coni vel metae formam.</p>
<p rend="hanging">ἀμαλδύνεται, -ipsi usitatum est, quasi offuscatur et quasi
<lb/>obfcmatur, ut in secundo de morbis mulierum, oculi
<lb/>offuscantur.</p>
<p rend="hanging">ἁμαλῶς , et molliter , quod idem valet , quod non valde,
<lb/>ut in libro de purulentis. .Hoc autem molliter vitant:
<pb n="19.77"/>
<lb/>et facile ut in primo de morbis majore et oculis non
<lb/>facile videt et in fecundo majore et cibos non facile
<lb/>recipit.</p>
<p rend="hanging">ἀμαμηλίδας, genus quoddam mefpili, plurimum in Italia
<lb/>nascens, ut Diofcorides ait, quidam autem ἐπιμηλίδας,
<lb/>ajunt esse poma parva silvestria.</p>
<p>ἀμβὴ, superciliosa et altior eminentia.</p>
<p rend="hanging">ἀμβλυωσμὸς, abortio vel abortus ab eo quod est, abortire;
<lb/>ted et ἀμβλνωπία, hebetudo vitus, ut lu majori prorrhetico.
<lb/></p>
<p>ἀμβλυωπότερα , obtusius ridentia, hoc est obscurius.</p>
<p>ἀμείρων, privans, auferens et accipiens.</p>
<p>ἀμενηνον, debile, invalidum.</p>
<p>asin, quodammodo, ex aliqua parte, mediocriter.</p>
<p>ἀμήνας, qui elisit et lanlavit.</p>
<p rend="hanging">ἀμοίη, sic in libro de iis, quae in officina medici, Diofcorides
<lb/>scribit, mediocri compressu vicissim declinent ad
<lb/>augmentum et conformationem carnium faciant. Ceteri

<pb n="19.78"/>
<lb/>autem scribunt ἀλλοίη. Ait autem Dioscorides ἀμοίη,
<lb/>mediocria esse, sed testimonium nullum apponit.</p>
<p>ἀμυστὶ, totum simul sine clausione labrorum.</p>
<p>ἀμφιβραγχίων, locorum , quae sic vocantur, circa tonsillas.
<lb/>ἀμφίδεον, oris vulvae rotunda extremitas quae labris cu-</p>
<p>curbitulae similis est, per metaphoram a mulierum armillis
<lb/>nominata, quae et ipfae ἀμφίδεα vocantur ab eo,
<lb/>quod est comprehendere circulariter et tanquam circumligare.
<lb/></p>
<p rend="hanging">ἀμφιδέξιος, tanquam utrinque dextra: hoc est utrisque
<lb/>manibus ut dextra utens : talis enim est et apud poetam
<lb/>ambidexter, sic Hipponax dicebat:</p>
<p rend="indent"><hi rend="italic">Ambidexter enim</hi> sum <hi rend="italic">et non pecco.</hi></p>
<p>Quidam ἀμφιδέξιον intelligunt non recte eam, quae in
<lb/>dextris partibus vulvae concepit.</p>
<p rend="hanging">ἀμφιμήτριον σημεῖον, uterluorum affectuum signum sic nominavit
<lb/>in secundo de morbis popularibus, quod affectionum
<lb/>vulvae significativum est.
<pb n="19.79"/>
<lb/>ἀμῶς, quodammodo, ex quadam parte, mediocriter, ἄμη idem.
<lb/>ἀναγνῶναι , sententiam mutare , veteribus dediscendis nova
<lb/>discere.</p>
<p rend="hanging">ἀνάκαρ, in superiorem partem, ut ἐπίκαρ, lu inferiorem
<lb/>partem ex montibus.</p>
<p>ἀνακικἰουσι, resiliunt.</p>
<p>ἀνακῶς, sedulo, caute vel apte ad custodiendum.</p>
<p>ἀνακωχὴ, inductae, intermissio, dilatio.</p>
<p>ἀναλδὲς, quod non alitur, quod non augetur.</p>
<p rend="hanging">ἀνάλμυροι, insulsi vel non salsi, Diofcorides sic, multi dividentes
<lb/>legunt.</p>
<p rend="hanging">ἄναλτον, sine talibus et non salsum.</p>
<p rend="hanging">ἀναπλάξεις, illinitiones , inunctiones.</p>
<p rend="hanging">ἀναπρῆσαι, penetrare, forare, perforare.</p>
<p rend="hanging">ἀνάῤῥινον, per nares retroverfum iens. Quidam divrdunt,
<lb/>ἀνὰ ῥινὸν, ut sit per cutem.</p>
<p rend="hanging">ἄναυδος , qui <hi rend="italic">bene et apte</hi> verba facere nequit : ἄφωνος
<lb/>autem <hi rend="italic">mutus</hi>, qui vocem emittere non potest. lu tertio
<pb n="19.80"/>
<lb/>morborum epidemion deinceps invicem de Pythione dicta
<lb/>tunt: sic habet et illud apud poetam de equo:</p>
<p rend="indent"><hi rend="italic">Loquentem autem fecerat dea alba ulnas Juno.</hi>
<lb/>ἀναφέρειν , referre, significat interdum et fubsingultire respirantem,
<lb/>ut in primo de morbis minore et ἀναφέρειν
<lb/>ut pueri cubantes, flentesque et in nares retrahentes
<lb/>spiritum, hoc idem est, cum spiritus in aliquid impingens,
<lb/>dum extra fertur, retro duplici revocatione, atque
<lb/>intro recipitur.</p>
<p>ἀναχαίνεται, rescinditur, laceratur.
<lb/>ἀναχελύνεται, relocatur.</p>
<p rend="hanging">ἀνδρογένειαν , per viros successio generis; nam per mulisres
<lb/>successio tale aliud nullum nomen habet simile.</p>
<p>ἀμβήξατο, cum tussi exfpuit.</p>
<p>ἀνειλήματα, tormina, στρόφους, cruciatus.
<lb/>ἀνειλισθῶσι, sursum verterint, convolverint.
<lb/>ἀνερυσθεώσι, evulsi fuerint.
<pb n="19.81"/>
<lb/>ἀνείσας, in sublime maxime furium pendens, compositum
<lb/>est ex sursum et pro tectus.</p>
<p>ανεμοδται , inflatur.</p>
<p>ἀνερἰκτον, loconcussorum. -</p>
<p>ἀνεστραμμὲνα , perturbata, dictum est de urinis.</p>
<p>ἄνεως, mutus et mente perculsus.</p>
<p>ἀνήνιος, carens molestia et illaesus.</p>
<p rend="hanging">ἀνηρείκτψ, non divifo in minuta, sed ex ultimis farinae
<lb/>crassioribus partibus composito.</p>
<p rend="hanging">ἄνθεα , flores non fotum hos ad coronas , sed ad alia omnla
<lb/>sic nominat: ac femina similiter aliquando vocat, ut
<lb/>tecundo de morbis mulierum : sed et rubores ut in
<lb/>Coacis praenotionibus et sputa ἀνθηρὰ rubra et tuberuenta
<lb/>dicit in texto epidemion.</p>
<p rend="hanging">ἀνθίνην οὶνον, hoc est florulentum, quod ita nominatur
<lb/>vel ex floribus grato odore praeditum: .quemadmodum
<lb/>et κυκεῶνα ἀνθινὸι,, hoc est potionem quandam floribus
<lb/>conditam nominavit in secundo de morbis majore.
<pb n="19.82"/>
<lb/>ἀνθινὸν ἔλαιον, oleum lilinum vel irinum dicitur, quod
<lb/>ipsum etiam susinum vocatus.</p>
<p rend="hanging">ἀνθινὸν μυρον, quod et susinum unguentum et lilinum
<lb/>unguentum. Differt autem a flora tu oleo ante fcripto
<lb/>varietate odoramentorum.</p>
<p>ἀνεύθυντο, videlicet furtum direxerunt.</p>
<p rend="hanging">ἀνωργασμὲνον, quod est et remollitum: quoniam ὸργάσαι
<lb/>est mollire et tanquam subactum et emollitum, ut in
<lb/>secundo de morbis majore. r</p>
<p rend="hanging">ἀντικοντώσιος , reverberationis ejus quae remo fit. Quod
<lb/>et σκίμπων vocatur.</p>
<p rend="hanging">ἀντίῤῥινα, herba quaedam quam bucranion et lychnida
<lb/>agrestem vocant.</p>
<p rend="hanging">ἄορτρον, pulmonis pars separata ex utraque parte, ut in
<lb/>libro de morbis majore: praeterea ἄορτριν, hoc idem
<lb/>aliquando appellat, ut Dioscorides arbitratur: ted hoc
<lb/>non satis constat.</p>
<p>ἀπαρτἄος, perfecte et exacte, Diofcorides autem ait hoc
<pb n="19.83"/>
<lb/>verbum totum contrarium significare, ut in liba, de
<lb/>ratione victus acutorum, ubi ait, et plerumque perfecte
<lb/>in talibus temporibus transeunt ad sorbitiones. Mihi
<lb/>autem et hoc loco videtur perfecte et exacte significare:
<lb/>atque hoc modo Attici hoc nomine utuntur; cuius plorima
<lb/>exempla in parvis commentariis habere possis.</p>
<p rend="hanging">ἀπεβράσσετο, in quinto epidemiam sic scribit Diofcorides
<lb/>et ait ipse hoc ἀπεβράσσετο verbo significari et ἀπεβήσσετο,
<lb/>cum alii fere omnes ἀπεβήσσετο , hoc est evenit
<lb/>scribant. Diofcorides enim et Artemidorus cognomine
<lb/>Capito ex eo quod aliis usitatum. erat, nomina multa
<lb/>transmutaverunt, nihil diversum ab antiqua scriptura
<lb/>indicantia : quorum nobis quoque necesse est meminisse.</p>
<p>ἀπιλλήθη, exclusus fuit, ἴλλειν enim claudere.</p>
<p>ἀπερχθῇ, exclusus esu</p>
<p>ἀπόγονα, fecunda, quidam intellexerunt infecunda.
<pb n="19.84"/>
<lb/>ἀποκεκαρπωκὸς , quod omni fructu exhaustum esu
<lb/>ἀποκεκριμἐνησι , separatis,
<lb/>ἀποκηδέστερον, negligentius..</p>
<p rend="hanging">ἀποκναίειν, maxime quidem abradere, sed et corrumpere
<lb/>et extenuare.</p>
<p>ἀπομυλήνας, protendens labra compressior,
<lb/>ἀπονενοημένως , temere, sine reversione..</p>
<p rend="hanging">ἀποπαλλήσιος , expulsionis, hinc et ἀποπαλλώσεται , id est
<lb/>expelletur, aliquando quidem activum ἀποπάλλειν, id est
<lb/>expellere significat, ut in primo de morbis mulierum:
<lb/>aliquando et passivum ἀποπαλλἡσεται expelletur, ut in
<lb/>-libro de natura hominis.</p>
<p>ἀπορεγει , porrigit.</p>
<p>αποσαεὶς, extinctus,</p>
<p>αποσιτικὰ, quae fastidium cibi et luappetentiam faciunt.
<lb/>ἀποσκήψεις, fcarificationes , ut in primo de morbis majore.
<lb/>ἀποσκληρύνει , exsiccat, indurat.
<pb n="19.85"/>
<lb/>ἀποσπαρθάζονσιν , pulsant, palpitant veI saliunt, ut in fecundo
<lb/>de morbis.</p>
<p>ἀπόσφαγμα , feculenta colatura, quod et ύπόσφαγμα <hi rend="italic">dicitur.</hi>
<lb/>ἀπτίστων , integrorum, in integras farinas divisorum, impertecta
<lb/>contusorum, parte suriuracea non secreta.</p>
<p rend="hanging">ἀπυρομήλη, <hi rend="italic">specillo sine nucleo</hi>, quod μηλοτρὶς dicitur,
<lb/>boe est auricularium fpecillum.</p>
<p rend="hanging">ἀρακίδας, triticea legumina minuta; legumen enim est
<lb/>aracos.</p>
<p rend="hanging">ἀρβύλαι, calcei alti et profundi.</p>
<p rend="hanging">ἄργης, ferpens quidam sic nominatus.</p>
<p rend="hanging">ἄρδας, tordes quaedam et spurcitia et ἀρδαλῶσαι, foedare.</p>
<p rend="hanging">ἀρθρικόν, articulis accommodatum.</p>
<p rend="hanging">ἀρικύμων, quae cito praegnans fit.</p>
<p rend="hanging">ἄρις, non folum instrumentum, steti etiam herba quaedam
<lb/>sic nominatur.</p>
<p rend="hanging">ἄρκτιος) a septentrione spirans, quidam autem ἄρκτιον
<lb/>ursinum omnino scribunt.
<pb n="19.86"/>
<lb/>ἄρμης, futurae quae est in capite.</p>
<p rend="hanging">ἀρμίως, statim., Dorica vox.</p>
<p rend="hanging">ἀῥῥοίας, suppressionis menstruorum.</p>
<p rend="hanging">ἀρτίζωα, parvo tempore viventia.</p>
<p rend="hanging">ἀρτίστομα, undecumque plana, aequalia.</p>
<p rend="hanging">ἀσκαρίδες, vermes tenues et minuti in recto intestino geniti.</p>
<p rend="hanging">ἀσκοὺς, figulinas ollas, quas et πυριατούς et φακοὺς lateres
<lb/>et lenticulas nominant.</p>
<p rend="hanging">ἀσᾶται, et ignefcit, ut in primo de morbis mulierum et
<lb/>fastidiosa satietate, ac graviter affectus est, ut in teeundo
<lb/>de morbis majore.</p>
<p>ἀτέραμνα, difficilia ad conficiendum et dura.</p>
<p rend="hanging">ἄτρακτον, non solum eum qui ad lanificium utilis est,
<lb/>hoc est futum significat, sed etiam lignum sagittae.</p>
<p rend="hanging">Ἀττικὸν ἀγγεῖον, Atticum vas, Atticam ollam, aliquando
<lb/>quoque echinum- appellatum.</p>
<p>αύαντὴ vel αύαψὴ, quidam desiccans morbus.
<pb n="19.87"/>
<lb/>αύτίτην οἴνον, vinum hujus anni, praesentis anni.</p>
<p rend="hanging">αύτόδρομον, quod per se movetur, ut in libro de hebdomanibus.
<lb/></p>
<p rend="hanging">αύτως, temere, stulte.</p>
<p>ἁφὰς, vincula, παρὰ τὸ ἄψαι, id est ab eo quod est vincire.
<lb/>ἀφασσόμενα, contrectata, tricata et ἀφησσαμένη, quae fricavit
<lb/>vel contrectavit.</p>
<p>ἀφράζει, desipit, intelligendi expers est.</p>
<p>ἀφροῆντα , spumantia , bullae modo tumescentia.</p>
<p rend="hanging">ἀφύει, dealbatur et tanquam apuae colorem habet, sic et
<lb/>ἀφυῶδες vocat apuae colore simile.</p>
<p rend="hanging">Ἀχιλληιάδας κριθὰς, bene nutrita hordea et magna a quodam
<lb/>Achille nominata, ut ajunt, agricola Babronii.</p>
<p>ἀψίῤῥοον, retro fluens.</p>
<p>ἀψυχεῖ, animo deficit et ἀψνχίη animi desectus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">


<p>Γάκχαρις, Lydium quoddam unguentum.</p>
<p>βαλβὶς , concavitas oblonga.
<pb n="19.88"/>
<lb/>Ἐαλοῖος, qui est ex Valoea , urbe Macedoniae.</p>
<p rend="hanging">βδελλω , in majori de praedictione et fecundo , ut quidam
<lb/>inscribunt, varicosam venam ait sic nominari Dloscorides :
<lb/>mihi autem videtur proprie dici nomen de ipso
<lb/>animali: etenim affui olim cum hoc diceretur in eo li-.
<lb/>bro et dubitantibus multis de his quae fierent, fotus
<lb/>ego ex scripto aggrediens praecoguovi veritatem.</p>
<p>βηκεἰοις , ovibus.</p>
<p>βησσιακῇ, ex Bessis in Thracia.</p>
<p>βλακεύειν , parvipendere.</p>
<p>βλαβεραὶ, humidae, mucofae.</p>
<p>βληχρὸν, legumen quoddam, quod et βλήχιον scribitur.</p>
<p rend="hanging">βοάνθεμον , bovis oculus , quod idem chrysanthemon nominatur.
<lb/></p>
<p rend="hanging">βόλβιον, quale ipsum est Hippocrates docet in libro seeundo
<lb/>de morbis mulierum: male igitur quidam bulbi
<lb/>nomine narcissum significari putaverunt.
<pb n="19.89"/>
<lb/>βολβιτία, quae a multis βομβύλια appellantur; genus autem
<lb/>est hoc parvorum polypodum.</p>
<p>βόλιτον, stercus bubulum.</p>
<p rend="hanging">βομβύλιον ; poculum quoddam angustum os habens aut
<lb/>operculum a resonando dictum.</p>
<p>βοὸς θαλασσίου , bovis marini , cartilaginosus est hic piscis.
<lb/>βοτράχου, ranae dicit, quidam autem omnino βατράχου
<lb/>scribunt.</p>
<p>βουβάλιος, cucumes agrestis.</p>
<p>βουκέρας, foenum Graecum, Menitheus in appellationibus</p>
<p>. medicamentorum et anagallidem sic appellari ait.</p>
<p rend="hanging">βούπρηστις, est animal cantharidi simile , est et quoddam
<lb/>olus agreste, cujus mentionem facit Diofcorides .lu primo
<lb/>de fanitate tuenda et in libro de oleribus.</p>
<p rend="hanging">βρῆγμα, quod cum tussi exspuitur, in primo de morbis
<lb/>majore; et βρήσσειν, cum tussi exspuere, quidam haec
<lb/>sine litera p scribunt.
<pb n="19.90"/>
<lb/>βρόγχης, cartilagineae arteriae.</p>
<p rend="hanging">βρυγμὸς, stridor qui ex dentibus collisis efficitur et βρύχειν
<lb/>sic stridere.</p>
<p rend="hanging">βίζην, cumulate vel dente.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">


<p>Γαλιάγκωνες, <hi rend="italic">mustelae cubito praediti</hi>, qui parvum et gracile
<lb/>habent brachium, partes autem circa cubitum turgidiores,
<lb/>ut mustelae: qui autem ajunt γαλλὸν mutilum
<lb/>et decurtatum vocari si indeque deductum esse nomen,
<lb/>fortassis videri possint male intelligere , non enim γαλιάγκωνας,
<lb/>sed γαλλοβραχἰονας oportebat ipsius nominari.
<lb/>γαμψοὺς, curvaturas habentes- quasdam.</p>
<p>γαυσὸς , curvatus in partem exteriorem.</p>
<p rend="hanging">γιγγλύματα, contrario modo ineunt inter fe, ut in ianuis
<lb/>cardines.</p>
<p>γῇ σμηκτίδι, cimoliae , id est albae cretae.</p>
<p>γῇ κεραμίπδι, argillae.
<pb n="19.91"/>
<lb/>γῇ χἀλκίτιδι, nihil plus significat quam chalcitis lapis.</p>
<p rend="hanging">γήχυΡον, exterior pars terrae, quae mollis est et minime
<lb/>lapidea.</p>
<p rend="hanging">γλαμυροἰ, aquosi et humidi.</p>
<p rend="hanging">γλοιάζειν, conniventes versare oculos et γλοιωδῶς per conniventiae
<lb/>similitudinem more eorum qui nutante capite
<lb/>dormitam dicebant.</p>
<p rend="hanging">γλυκύμης βοτάνης , glycyrrhizae vel dulcis radicis appellatae.
<lb/></p>
<p rend="hanging">γόγγρωνα, tumorem gulae, ah eminentiis rotundis quae
<lb/>in truncis arborum nascuntur, ut Theophrastus in primo
<lb/>de stirpibus, sic inquiens, nonnullae autem gongros a
<lb/>quibusdam vocatos habent, vel quod pro arboris natura
<lb/>respondeat, ut olea.</p>
<p>γογγύλιον, rotundum et γογγυλίδια, parvi globuli, ut pilulae.
<lb/>γριφόμενα, quae involvuntur, dictum a gripho, quod est
<lb/>rete piscatorium.</p>

<pb n="19.92"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">


<p rend="hanging">Ααιτἰδες, magnae lampades ardentefque vocantur, abutentibus
<lb/>autem aliquando significat etiam allii caput , eo
<lb/>quod ex multis spicis seu nucleis compositum colligatur,
<lb/>ut lampades.</p>
<p>δακτύλιος, circulus, rotula, in libro de sterilibus,
<lb/>δίεδρος, transparens, in fecundo de morbis majore.
<lb/>διακννει, idem quod moerore afficit, quod ipsum et διακναἰει
<lb/>dicitur.</p>
<p>διαπεπληγμένα , multum circa crurum exortum divaricata,
<lb/>πληχὰς enim quod inter exortum crurum interest,
<lb/>διάστημα, intervallum, tanquam lanis similem corporum
<lb/>iptorum compositionem.</p>
<p>διαστομωτρίδα , specillum dilatans,
<lb/>διαφλύξιες , effusiones.</p>
<p>διαφλυχθεῖσα , perfusa, humectata.</p>
<p>διαφλυχθὲν , humectatum.
<lb/>διαφλύοντα, humectautia.
<pb n="19.93"/>
<lb/><hi rend="italic">δίαφρος, tpumans</hi>.</p>
<p>διὰ χωρίον, ex intervallo.</p>
<p>διδύμη, fatyrium, radix herbae, quae et ορχις nominatur.</p>
<p>διεβλήθησαν, decepti fuerunt.</p>
<p rend="hanging">διῆσαἔ, concutere, in fecundo de morbis mulierum signifleat
<lb/>transcolare et dividere.</p>
<p>δίῖδρος, humida, exudans.</p>
<p rend="hanging">δἰκλειδος, bipartitus, ut possit inferiore parte clausa fnperpofitam
<lb/>aperire.</p>
<p rend="hanging">δἰκρουν, tanquam biceps, quod et bifidum dicitur, quod
<lb/>ipsum etiam ῆδικρον significat.</p>
<p rend="hanging">δίοπτος, templi curator, παρὰ τὸ διοπτεύειν ἡ διέπειν, id
<lb/>est ab explorando vel curando, quae tuus in ipfo,</p>
<p>διορρώσιος, in scrotum et aquosi1m mutationis.</p>
<p rend="hanging">δἰπνος, foramen parvum eorum, quae ad vacua perforata
<lb/>sunt et tanquam duobus oribus respirant.</p>
<p>δόρπου, coenae, vespertinum epularum.
<pb n="19.94"/>
<lb/>δραπτὰ , dilacerata.</p>
<p rend="hanging">δυσανίης, qui angitur re exigua. Critias in libro de natura
<lb/>amoris vel virtutum sic exponit nomen , δυσανίης
<lb/>autem est quicunque propter parva tristatur et propter
<lb/>magna magis quam alii homines vel diutius.</p>
<p rend="hanging">δυσήνιος, ^effrenatus qui non facile tristatur, est autem et
<lb/>difficulter frenabilis et morofissimus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">


<p>Ἐβλημάσθη, mollisicatus est, molle factum esu
<lb/>ἐγγαστρίμνθοι, .qui clauso ore loquuntur, quia videntur
<lb/>ex ventre loqui.</p>
<p>ἐγκελλη, offirmet, supra fulciat, opprimat, insistat, incumbat.
<lb/>ἐγκάμψει, inflectet, confringet et ἐγκεκαμμένοι inflexi, innitentes
<lb/>, incumbentesve et adunci ; dictum est autem
<lb/>de unguibus.</p>
<p>ἐγγενὲς, congenitum, proprium ac familiare.</p>
<p>ἐγκὰς, in profundo.
<pb n="19.95"/>
<lb/>ἐγκεχαλίνωται, frenis velut circumdatus est.</p>
<p rend="hanging">ἐκγεγλευκισμὲνος , vinum subterraneum et quod mustum
<lb/>esse desiit.</p>
<p rend="hanging">ἔγρησις, vigilantia.</p>
<p rend="hanging">ἐέρχαται, intus comprehenduntur, concluduntur, intercipiuntur.
<lb/></p>
<p>ἔθρασσεν, pungebat, stimulabat.</p>
<p>ἐκβρἠσσει, elicit, expellit.</p>
<p>ἔκδεξιν, successionem.</p>
<p>ε^κολύψας, qui corticem detraxit.</p>
<p rend="hanging">ἐκλουὲσθω, significat aliquando et inundetur, ut in libro
<lb/>de sterilibus et in adiunctis libro de vulneribus capitis.</p>
<p rend="hanging">ἔκμαγμα, subacta massa et crocomagma <hi rend="italic">croci recrementum</hi>,
<lb/>ut in libro de sterilibus.</p>
<p rend="hanging">ἐκμάξαι, efformare: aliquando etiam aliud facere et mutare,
<lb/>ut in libro de sterilibus digito formare, hoc est
<lb/>tanquam rotulam effingere, sed et exprimere, ut in libro

<pb n="19.96"/>
<lb/>de morbis primo majore de spongia et mercuriali
<lb/>herba et sambuci foliis.</p>
<p>ἐκματεῖσθαι, investigare.</p>
<p>ἐκμιαίνεται , inquinatur femine , excernit femen.</p>
<p>ἐκνεφίας ομβρος, imber cum sule factus.</p>
<p rend="hanging">ἐκνεφίας, febris humida simul et ignea, quemadmodum et
<lb/>fel cum quo simul imber fit.</p>
<p>ἔκνυξεν, strepebat, nomen formatum est a strepitu.</p>
<p>ἐκνύπη, expassa, explicata, explanata.</p>
<p>ἐκπεπληγμένον , evertunt et eversis labris ac diductis.</p>
<p>ἐκρήγμασιν, scissuris pannorum.</p>
<p>ἐκσυριγγούνται, aperiuntur.</p>
<p>ἐκτόμου , veratri nigri.</p>
<p>ἔκτριψιν, ad viscera mutationem.</p>
<p>ἐκφινδἀνει , erumpit.</p>
<p>ἐκβράσσει, sic autem et ebullit.</p>
<p>ἐκχύμωσις, effusio humorum.
<pb n="19.97"/>
<lb/>ὲλαιον ῥόδινον, oleum rosaxum, quod aromatibus conditum
<lb/>non esu</p>
<p rend="hanging">ἐλατἡριον, non fotum ex agresti cucumere factum, sed
<lb/>etiam omne quod dentium ventrem purgat.</p>
<p><hi rend="italic">irata</hi>, agrestia.</p>
<p>εἱληθερὲς, tanquam a sole calidum,
<lb/>ἑληθερείσθω, inficletur.</p>
<p>ἐλιννύειν, quieficere.</p>
<p>ἐλεσχηνευσάμην, plurimum disserui;</p>
<p rend="hanging">ἑλκνστῆρι, instrumento quodam ad infantem ex utero extrahendum.
<lb/></p>
<p>ἔλυτρα, velamenta.</p>
<p>ἐμβάφιον, acetabulum.</p>
<p>ὲμιαι,- vomitus, Atticum nomen.</p>
<p>ὲμπλην , prope.</p>
<p rend="hanging">ἐμπύους μοτοὺς, linamenta concerpta, quae circumvolvuntur
<lb/>et vulneribus induntur, ad saniem purgandam vel
<lb/>lemniscos.</p>
<p rend="hanging">ἐμυκώθη, Diofcorides quidem ait, conclusit, plurimi autem,
<lb/>adnascentias habuit humidas, ut et fungi.
<pb n="19.98"/>
<lb/>ἔμυλώθη, induruit.</p>
<p>ἐμυλήθη, contabuit.</p>
<p>ἐνθλἀσσει, infringit.</p>
<p>ἐνθράσσει, urgens pungit.</p>
<p>ἐξαλίπτης, illitor, unctor.</p>
<p>ἐξαλίζοιτο , exinaniretur.</p>
<p>ἐξάντης, sanus.</p>
<p>ἐξάραγμα, confractio, collisio.</p>
<p rend="hanging">ἔξαρύαται, evacuatur, exprimitur. Quidam vero, hostiliter
<lb/>aggreditur, minas facit.</p>
<p>ἐξάρνσις, exhaustio.</p>
<p rend="hanging">ἐξαστίας, quidam lina exurgentia a summis linteis scissis
<lb/>et a pannis vilibus fila, mihi autem etiam ante quam
<lb/>scindantur exstantia eodem modo videtur appellare.</p>
<p rend="hanging">ἐξητριασμένον, panno tenui colatum, est autem ῆτριον tenuis
<lb/>quidam et agrestis pannus.</p>
<p>ἐξινοῖ, evacuati
<pb n="19.99"/>
<lb/>r</p>
<p>ὲξουρα, in angustum contracta, quae et μύοπα nominant.
<lb/>ἔπακρα, in angustum desinentia, quae et ἔξονρα.</p>
<p>ἐταλύνων, spargens: apponitur autem et ad magis.</p>
<p rend="hanging">ἐπικέρας , foenum Graecum, quidam aliam quandam heribam
<lb/>sic nominatam.</p>
<p rend="hanging">ἐπικτὲνιον, lu mulieribus pubes quae vocatur ἐπίσειον,
<lb/>nam supra pectinem est, in stuppa autem vel lino pecrini
<lb/>insidentem lanuginem in opificio.</p>
<p rend="hanging">ἐπιμηλίδα, Diofcorides quidem in primo de materia genus
<lb/>mespili, σιτἀνιον etiam appellatum, quidam autem
<lb/>mala parva silvestria, quae et ἀμαμηλίδες nominantur.</p>
<p rend="hanging">ἐπιμυλίδα, os, ceu conchula quaedam genu tegens, latum
<lb/>et rotundum, quo genuum commissura obtegitur, vulgo
<lb/>patellam vocant.</p>
<p>ἐπισκληροῖς , induratis.</p>
<p>ἐπίστημος, cunctatrix, cogitabunda, haesitans.</p>
<p>ἐπίχνουν, humorem concretum lanuginosum.</p>
<p>ἐπορεξάμεναι , extensae, in longum porrectae.
<pb n="19.100"/>
<lb/>ἐπόσχιον, palmes, ex quo natum est quippiam, ut ex coIocynthide.
<lb/></p>
<p rend="hanging">ἐπῶδες, foetens et tanquam male olens.</p>
<p rend="hanging">ἐπωκεστὲρη, aceto multo utens,</p>
<p rend="hanging">ἐρυγγάνει, abjicit, repudiat.</p>
<p>ἐρυγὴ , ructus , eject<hi rend="italic">io.</hi></p>
<p rend="hanging">ἐρίκιδες, in crassiores partes divira. hordea, quidam bifariam
<lb/>divisa, nam et ἐρεγμὸν, hoc est legumen fretum
<lb/>ab eo, quod est bifariam dividi, ajunt nominatum esse:
<lb/>mihi autem παρὰ τὸ ἐρείκειν, id est ab eo. quod teloduntur
<lb/>omnia talia, videtur nomen factum esse, quod
<lb/>non bifariam dividere est, sed frangere simpliciter, unde
<lb/>placenta etiam ipsa ex fefamo et melle ἐρείκιον nominatur,
<lb/>quoniam facile frangitur.</p>
<p rend="hanging">ἔριξ, dicitur quidem et de jecinore, scriptum est in plurimis
<lb/>θρὶξ, significat autem partem hepatis superiorem,
<lb/>qua jecinoris fibrae a fe mutuo dividuntur.</p>
<p rend="hanging">ἐρυγματώδης, ructum movens, ructuum effectivus, morbus
<lb/>flatuosus.
<pb n="19.101"/>
<lb/>ἐρυθροῆν στέαρ , <hi rend="italic">rubicundus adeps</hi> , sanguinolentus adeps.</p>
<p rend="hanging">ἐσαφἀσας, ad interiorem partem ^laxans., .ut μασᾶσθαι,
<lb/>quod est quaerere.</p>
<p rend="hanging">ἐσφηκωμένα , colligata , constricta.</p>
<p>ἐς χεῖρα, significat et prope.</p>
<p>ἔτνος, omne ex legumine fracto decoctum.</p>
<p>εύἀνθεμον, quod et ἀνθεμὶς dicitur et chamaemelum.</p>
<p rend="hanging">εύθεσιἠν, firmam corporis constitutionem, ingenitum corporis
<lb/>habitum, quemadmodum alicubi et annus εύθεσίης
<lb/><hi rend="italic">optimus</hi> vocatur, qui fertilitatem efficit.</p>
<p>εύκἀρδιον, stomacho utile.</p>
<p rend="hanging">εύνὴ, non fotum significat lectum, sed et coitum, ut in
<lb/>secundo de morbis mulierum, et offenditur vehementissime
<lb/>coitu.</p>
<p>εύοργητοτέρα , moratior, ὸργαὶ enim mores sunt.</p>
<p>ἔφλυβον, depressi fuerunt.</p>
<p>ἐχέτρωσις, alba Bryonia.
<pb n="19.102"/>
<lb/>ἕψημα, sapa, quod et σίραιον, hoc est mustum ad tertiam
<lb/>partem decoctum.</p>
<p>ἑψητὸν, autem genus piscium.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">


<p>Ζείας, ileae, farris, <hi rend="italic">olyrae.</hi></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">


<p>Ἐγκίστρευται , implicatus esu
<lb/>ἠγκυροβόληται, intus adhaesit, ut in anchora.
<lb/>ἠδὲ , insuper.</p>
<p>ἠδέλφισται, amicus, familiaris et tanquam frater factus esu
<lb/>ἡδυντὴν πίσσαν, odoribus conditam picem, coquitur autem
<lb/>cum aqua et aromatibus.</p>
<p rend="hanging">ἡδυντὸν στέαρ , adeps in aqua et aromatibus coctus et aromata
<lb/>et unguenta odorifera.</p>
<p><hi rend="italic">ἡμίοπον</hi>, dimidium.</p>
<p>ἡμιτύβιον, lintei crassioris pars.
<pb n="19.103"/>
<lb/>ἡναι, condundere, et ἠνίων contusorum.</p>
<p>ἠοίας, matutinas horas.</p>
<p rend="hanging">ἠραχνίωκεν, tenuibus simul et multis venulis, cujusmodi
<lb/>funt aranearum telae, implicavit.</p>
<p>ἡρμἄσθαι, firmatum esse, innixum esse vel aptatum esse.
<lb/>ῆσας, consuevisti.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">


<p rend="hanging">σαλερὸν , calidum ut a fele , nam ab eo , quod est θερεσθαι
<lb/>, hoc est calefieri , nomen factum esu</p>
<p rend="hanging">θὲρετρον , locus ad commorationem aestatis idoneus, quidam
<lb/>θἐντρον scribunt.</p>
<p>θημών , acervus.</p>
<p>θηρίον, lumbricum et saevum ulcus, ut in libro de locis
<lb/>. in homine saevum ulcus in corpus advenit propter hoc
<lb/>et cum advenerit lanies defluens putrefacit et tumefacit,
<lb/>cum in libro de humoribus, unde curatur, ante dixisset.
<lb/>Postea lu aliis cum θηρίον dixerit, animalia in intuitinis

<pb n="19.104"/>
<lb/>consistentia significat, l umbri cos scilicet et ascaridas,
<lb/>quemadmodum et cum dixerit antoninorum τὸ θηριῶδες,
<lb/>ab aliquo dictorum nomina: videtur autem et aliquando
<lb/>φθινῶδες sic appellare.</p>
<p rend="hanging">θλάστήν, foetus infractorem , quod et πίεστρον vocatur,
<lb/>nomen in primo de morbis mulierum.</p>
<p>θλασπόσιος, pro Thlaspis sic appellatae herbae.</p>
<p>θολερὸν πνεἔμα, turbulentus flatus, spiritus magnus et</p>
<p>. impellens.</p>
<p>θράνον, fidem utrinque perviam.</p>
<p>θράσσεται , pungitur , stimulatur.</p>
<p rend="hanging">θρὶξ , scribitur et τρὶξ, pilos vocant sacerdotes, cum apparuerit
<lb/>in sinto jecinoris in dextra pinnula venula angusta
<lb/>, recta , nigra.</p>
<p>θύη, suffitus, odoramenta.</p>
<p>θύματα, suffimenta.</p>
<p>θυμβραίαν, sic nominat satureiam.
<pb n="19.105"/>
<lb/>θύμου, ex Thymis, gens autem et haec ex Thracia.
<lb/>θώρηξις, vinolentia vel ebrietas.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">


<p>Ἐδνοῆται, obliquatur, in fe fubsidet.</p>
<p rend="hanging">ἰθαγενὲς, ingenuum, ut ait sapiens, ted me aeque atque
<lb/>ingenuos honorabat.</p>
<p rend="hanging">ῖκταρ, prope, apud Atticos; apud Hippocratem vero in
<lb/>secundo de morbis mulierum, mulieris testiculus vocatur.</p>
<p rend="hanging">ἰλλαἰνειν, distorquere vel circumagere oculos.</p>
<p rend="hanging">ἱμερωθεῖσαι , cum viro mixtae ; quae cum viro congressae
<lb/>fiunt et viri congressu potitae.</p>
<p rend="hanging">ἰνδικὸν, qui scripserunt nomina medicamentorum, ut Mnestheus
<lb/>et Andreas Chryfaris et Xenocrates et Dloscorides
<lb/>Alexandrinus indicum nominant singiberi, decepti ex
<lb/>eo, quod quidam putant ipfum piperis radicem esse,
<lb/>sied Dioficorides Anasarbeus aperte distinxit et definivit
<pb n="19.106"/>
<lb/>de xingibere et pipere. Dioscorides igitur junior, qui
<lb/>linguas scripsit, stirpem esse ait in India similem stirpi
<lb/>piperis, cujus fructus appellatur Myrtidanum, quia
<lb/>myrto similis est.</p>
<p>ἰνέ,ι, evacuat et ἰνηθμὸς, evacuatio et ἰνεῖται, evacuatur.
<lb/>ἰξἀλήν, perfectae caprae corium.</p>
<p>ἰξίαι , varices.</p>
<p>ἴξιν, rectum progressum vel accessum.</p>
<p>ἰξίον, folium albi Chamaeleontis.</p>
<p>ἰξύας, ile, pars inter ischium et lumbos.</p>
<p>ἴπος, potio in curatione ossis laxati.</p>
<p rend="hanging">ἱππόφεως, hippophaos hoc non fotum lappago nominatur,
<lb/>ted et carduus et stybum.</p>
<p>ἰσεννύουσαι, adaequantes, mediae aetatis existentes.
<lb/>ἰσάλλην, pellem caprae, corium.</p>
<p>ἰσχαλέαι, tenues et ἰσχαλέον tenue.</p>
<p>ἰχθυήματα, squamulae corticum.
<pb n="19.107"/>
<lb/>ἰχθύην, rhinae feu squatinae marinae pellem aridam: potest
<lb/>etiam ferreum unguem significare, quo in extractione
<lb/>vel suctione infantis immaturi adhuc in utero existentis
<lb/>utimur, propter squamarum piscis similitudinem.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">


<p>Καθαπτόμενοι , perstringentes, sentientes vehementer.</p>
<p rend="hanging">καθετῆρι, tortili linamento vulneratio, ab eo quod demittatnr
<lb/>iu vulnus, in secundo de morbis mulierum, in
<lb/>vulnus indere tortile linamentum ex linteis factum.</p>
<p>κακαγγελίη, maledicentia, procacitas.</p>
<p>κακοήθεα, maligna.</p>
<p>κακοσινώτατα , nocentissima.</p>
<p>καλλίφντον, quod et capillus veneris et adiantum nominatur.
<lb/>καλλιωνύμου, piscis cujusdam sic vocati.</p>
<p rend="hanging">κάμμορον, est animal parvae scillae simile et aconitum,
<lb/>ab eo quod illius radices sunt hujus animalis similes,sed
<lb/>neutrum horum intelligi potest in libro de locis in
<pb n="19.108"/>
<lb/>homine, inflammatis assumpto cammoro, unde Erotianus
<lb/>non solum ipsum animal cammorum, sed adhaereotem
<lb/>ipsi muscum, sic vocari ait ; Leno autem Herophilius
<lb/>cicutam: zeuxis autem medicinam refrigerantem.</p>
<p>κανονίαι, quibus planus venter et substrictus esu
<lb/>καρικὸν, edulium quoddam ex nucibus sic nominat, cujus
<lb/>et conlectionem scribit in primo libro de ulceribus.</p>
<p>καρυκοειδέα, subcruenta, vocant autem id proprie medici.
<lb/>καρίκη, Lydium edulium varium ex sanguine consectum.καρχήσιον,
<lb/>in summo velo habens rotulam; et καρχήσιοι,
<lb/>in ipso funes extenti nominati.</p>
<p>καταβλακεύουσιν, parvi pendunt, protius negligunt.
<lb/>κατάβλημα, circumjectum data opera vinculum aut amiculum,
<lb/>ad ea quae subjecta funt constringenda.</p>
<p>καταγυιοῖ, ad extremum inutilitatis vel imbecillitatis ducit.
<lb/>κατακορεα , vocat sic et.merae bilis excrementa et pectora
<lb/>κατακορεα, quae talem humorem generant: quidam hiriuta

<pb n="19.109"/>
<lb/>intellexerunt, sed et κατακορεῖς bile perfusos homines
<lb/>similiter nominat: medicamentum quidem κατακορὲς
<lb/>vel quod id evacuet biliosum humorem vel propter
<lb/>proprium colorem : appellat autem et sitim quodam in
<lb/>loco κατακορῆ molestam , quae propter talem humorem
<lb/>facta est vehementior vel ad summum intensam, sic igitur
<lb/>et enervare κατακορεῖν.</p>
<p rend="hanging">κατακούρην, novaculae caesuram, sectionem, sic melius est
<lb/>scribere , inquit Diofcorides , τὴν κατὰ κορυφὴν κουριδίην
<lb/>τομὴν, . id est in vertice puellarem tonsuram, et
<lb/>hinc τὸ κείρειν, id est tondere, et apud Theophrastum
<lb/>κουριζομὲνη, id est tonsa abies pro tecta.</p>
<p>καιακρούειν , diffringere vel discindere.</p>
<p>καταλείφειν, illinere vel inungere.</p>
<p rend="hanging">καταμώσας, qui demisit causa quaerendi, facta enim est
<lb/>vox a quaerendo, quemadmodum et qui quaeritur.</p>
<p>καταναισιμούται , consumitur, absumitur^</p>
<p rend="hanging">κατάστημα, velut innixus et decubitus, in secundo epidemion,
<lb/>et καταστῇσαι decumbere, delabi.
<pb n="19.110"/>
<lb/>καταφρονέοντα , libere aut integre sentientem, in majore
<lb/>prorrhetico.</p>
<p rend="hanging">κατἀχλοα, valde virentia.</p>
<p rend="hanging">κατιλλόμεναι, colligatae, vinctae.</p>
<p rend="hanging">κατενόει, intelligebat, sentiebat.</p>
<p>κατεπλήττετο , stupidus factus est, stupefactus erat.</p>
<p>κατηβολῇσι, circularibus initiis paroxyfmorum.</p>
<p>κατήρτητο, compositus et fedatus erat.</p>
<p>Kari ἰητρεῖον, ad chirurgiam pertinentia.</p>
<p rend="hanging">κατοπτῆρι, catopteri, anifpeculo , quod ἑδροδιαθτολεῖ, id
<lb/>est sudem dilatans vocant , ut et διόπτρα speculum matricis
<lb/>mulierum.</p>
<p>κατωμοσαδέω, subaudiendum est, vici, ut κατωσωσιλέοο.</p>
<p rend="hanging">καυλὸς , radix quidem herbae silphium proprie vocatur,
<lb/>caulis autem et succus, ut aliorum. Scribit igitur ipse
<lb/>in libro de ratione rictus acutorum vel silphium vel
<lb/>caulis vel sirccusr</p>
<p>καύσωμα, inflammationem, lu primo de morsus minore.
<pb n="19.111"/>
<lb/>καυτῆρα, aereum calamulum quendam perforatum in fundo,
<lb/>per quem cauteriatum apparens demissum urere potest.
<lb/>κάγχρυος ῥἰζαν, rorismarini radicem : cum autem pluraliter
<lb/>dixerit τὰς κάγχρυς tosta hordea intelligenda sunt.</p>
<p rend="hanging">κὲδματα, diuturnos ex defluxione affectus vel in omnibus
<lb/>articulis vel praecipue circa coxam : proprie autem tibi
<lb/>hoc exposuimus, sicut et alias quasdam dictiones.</p>
<p>κεκωμῶσθαι, in comate ficu profundo fomno esse vel veterno.
<lb/>κερχναλέον , asperitatis faucium effectivum : sic et asperitas
<lb/>nominatur gutturis et in pulmone strepitus et afperum
<lb/>et afperari et asperationes similiter significant.</p>
<p>κεφαλοειδοῆς , caput habentis.</p>
<p>κιγκλισμός, brevis, continuata motio, a cinclo animali.</p>
<p>κίθαρον, thoracem.</p>
<p rend="hanging">κίων, bestiolarum congregatio, quae triticum comedunt,
<lb/>quarum unaquaeque cion nominatur, in sine fecundi
<lb/>de morbis mulierum nomen esu
<pb n="19.112"/>
<lb/>κλήὶθρον, in gula locus fub tonsillis.</p>
<p rend="hanging">κλιμακείου, transversi in scalis ligni: quidam autem κλιμακίου
<lb/>scribunt, sine ε et peri climacium , <hi rend="italic">transversum
<lb/>scalae lignum</hi>, altera quaedam talis.</p>
<p>κλισμὸν, lectum, in secundo de morbis mulierum.</p>
<p>κνημαίου, tibialis.</p>
<p>κνήματα, ramenta, saturae et κνῆσαι radere.</p>
<p>κνῆστρον, idem quod κνἑωρον, cneorum, Thymelaea.</p>
<p rend="hanging">κνήστρω, cnsei radulae, est autem cultellus quo raditur
<lb/>caseus.</p>
<p rend="hanging">κνιδώσιες, puncturae quaedam prurigluofae, quales ab urtica
<lb/>excitantur.</p>
<p rend="hanging">κνιπότητα , pruritum ; quidam autem aridam lippitudinem
<lb/>intellexerunt.</p>
<p rend="hanging">κνῆμα, factum nomen est ad imitationem strepitus. Sed
<lb/>et leniter suspirans, κννζόμενος dicitur ab eodem et in
<lb/>canibus ululatus, gannitus.
<pb n="19.113"/>
<lb/>κογχην κἑραμίδα, concham, figlinum vas, nihil plus signifleat
<lb/>quam κέραμις, id est figlinum vas.</p>
<p>κόγχον, concham hiatulam.</p>
<p rend="hanging">κόκκαλον, plurimi nucleum nucis pineae accipiunt. Diofcorides
<lb/>autem granum cnidium diminutive.</p>
<p rend="hanging">κοκκωνα, granum aut acinum communiter appellatum, non
<lb/><hi rend="italic">granum</hi> cnidium, quod etiam ipsum aliquando coccum
<lb/>sine additione nominat <hi rend="italic">Hippocrates</hi>.</p>
<p rend="hanging">κόλλικας, pastillos, rotulas, et illud <hi rend="italic">Aristophanis</hi> in Acharneusibus,
<lb/>κολλικοφάγε, id est Rotulivora Boeotiole, de
<lb/>parvis pastillis dictum.</p>
<p>κολοκύνθην ἀγρίην, colocynthidem , cucurbitam agrestem.</p>
<p rend="hanging">κοπρίων, favorum: plurimi autem scribunt κηρἰο,ν. Significat
<lb/>autem expressorum favi. .</p>
<p rend="hanging">κορήν, herbam, quae hypericon nominatur: habet autem
<lb/>fructum coriandro similem.</p>
<p>κορούς , agnatos ramorum furculos, novas propagines.</p>
<p>κορυφάδων, orarum collectionis ad umbilicum.</p>
<p>κοτίδι, occipiti, cerebello.
<pb n="19.114"/>
<lb/>κότινον, tylvestrem oleam sive oleastrum.</p>
<p rend="hanging">κοτυλίδα, acetabulum Heluii , tum in commentariis libri
<lb/>Mochlici, tum in secundo de morbis majore.</p>
<p rend="hanging"><hi rend="italic">κοτνληδόνας</hi>, acetabula; ora valorum in vulvas defcendentium,
<lb/>ut in libris de Hippocratis anatome demonstratum
<lb/>esu</p>
<p rend="hanging">κοχώνην, commissuram coxendicis quae est ad sedem, propter.quam
<lb/>omnis Iocus circa sedem sic vocatur.</p>
<p>κράδαι, fici rami majores aut virgulta.</p>
<p>κραίνουσι, desinunt, pertingunt.</p>
<p>κραμβίοι, crambes decocto.</p>
<p rend="hanging">κρεκειν, nomen factum est, edictum quiddam insonare, in
<lb/>fecundo de morbis majori,</p>
<p rend="hanging">κρήγυον, bonum.</p>
<p rend="hanging">κρημνοὶ, labra ulcerum, ut in libro de locis in homine:.
<lb/>et alae pudendi muliebris,
<pb n="19.115"/>
<lb/>κρησερα , cribrum pollinarium farinae tritici evolatio
<lb/>quam vocant et sacculus quidam lineus.</p>
<p rend="hanging">κρφινα , crassiores farinas; cum autem dixerit κρίμνα ἀλφίτου
<lb/>ἁδρὰ crassissimas farinas significat.</p>
<p rend="hanging">κρότωνας, cartilaginea in pulmone bronchia, in primo de
<lb/>morbis.</p>
<p rend="hanging">κρότωνος ῥίζα, crotonis radix: hoc Aegyptii cicion nominant.
<lb/></p>
<p rend="hanging">κυάμον καρπὸν, fabae fructum. Diofcorides ait ipfum
<lb/>hyofcyami dicere : sic enim in primo de morbis mulierum.
<lb/>Quidam autem Aegyptiae intelligunt.</p>
<p>κύαρ , acus foramen.</p>
<p rend="hanging">κύβιτον, olecranum qui et cubitus. Diofcorides autem
<lb/>nodum brachii sic nominari ait.</p>
<p rend="hanging">κύκλοι προσώπου, faciei circuli, malae, in primo de morbis
<lb/>majore. ,</p>
<p rend="hanging">κυγχνἰδα , et parvum calicem et doliolum medicum aut
<lb/>vasculum dolii figura. . - .
<pb n="19.116"/>
<lb/>κυρβασίην, pileum acutum quom et tiaram erectam.
<lb/>κυρήβια, paleae, significat et turtures et hordei purgamenta.
<lb/>κυρίησιν, diebus quibus ad talia judicanda creditur.</p>
<p>κύρσεον , podicem.</p>
<p>κύστιγγα, vesicam parvum.</p>
<p>κώδεις, capita et calices papaveris.</p>
<p>κωλεὸς, membrum in vulnere quod recte extrahi potest.</p>
<p rend="hanging">κῶμα, veternus, cataphora, in fomnum delatio; scriptus
<lb/>est autem, ut leis, a nobis- de hoc libellus.</p>
<p rend="hanging"><hi rend="italic">κωνίαν</hi>, vinum picatum, iniicitur cum cortice piceae hemina
<lb/>dimidia in vas figlinum-: ac nonnulli quidem excolant
<lb/>ubi efferbuit, .alii vero relinquunt.</p>
<p rend="hanging">κωφοὶ, hebetes, languidi, invalidi, κωφοῖ vero verbum
<lb/>tertiae personae tertiae coniugationis languefacit et</p>
<p rend="indent">-retundit significat.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">


<p rend="hanging">Ααβὴ, praesultus febris, maxime autem quae per circuitus
<lb/>invadit.
<pb n="19.117"/>
<lb/>λαγνειη, res venerea, significat aliquando etiam aptum iemen,
<lb/>ut in libro de natura pueri, sic- et τὸ λάγνευμα,
<lb/>lemen, coitus.</p>
<p><hi rend="italic">λαγώϋνρος</hi>, lagopyrus et lagonate appellata herba.</p>
<p rend="hanging">λαμπτὴρ, lucerna, quem multi φανὸν, id est pharum vel
<lb/>lampadem nominant, in secundo de . morbis majore.
<lb/>Apud alios et maxime Atticos, in quo ligna comburebantur
<lb/>praebentia lumen , feti et fax et lucerna aliqnando
<lb/>λαμπτὴρ nominatur.</p>
<p rend="hanging">λαπαχθῆναι , proprie quidem evacuari, propter hoc autem
<lb/>et μαλαχθῆναι, id est mollire.</p>
<p>λαμπηρἀ; splendentia, fpumofa , splendet enim fpuma.
<lb/>λάσιον , linteum.</p>
<p rend="hanging">λεβηρίδα, serpentis exnvium. Quidam autem concham
<lb/>vacuam.</p>
<p rend="hanging">λέγνα, extremae partes^ oris uteri ex translatione : sic enim
<lb/>vocantur extremitates indumentorum : nominat et alibi
<lb/>extremitates^ has uteri osculi ἀμφίδεα.</p>
<p>λέκιθον, lecithum, quod est intra lentis corticem.
<pb n="19.118"/>
<lb/>λεπάδες, conchylia, petris adhaerentes conchae.</p>
<p rend="hanging">λεπτὰ, sic. aliquando vocat rura, ut in libro de locis in
<lb/>homine.</p>
<p rend="hanging">λευκὴν ῥίζαν, albam radicem dracunculi.</p>
<p rend="hanging">λευκοἰθυ καρπὸν, albae violae femen sic vocari ait Diofcorides.
<lb/></p>
<p rend="hanging">λεῶς, omnino, penitus, in totum.</p>
<p rend="hanging">λιβανωιού καρπὸν, ipfum forte appellatum sic thus ,. quoniam
<lb/>ejus plausae femen in ufum venire ignoratur.</p>
<p>λιβηρῶ, humido.</p>
<p rend="hanging">λίβος , gutta , destillatio quaedam oculorum fluida , facta
<lb/>est autem vox παρὰ τὸ λίβειν, quod proprie stillare et
<lb/><hi rend="italic">guttatim cadere</hi> significare videtur.</p>
<p>λιγνυώδης, denigra<hi rend="italic">nt, fuliginosus</hi>, fuligo enim nigra.</p>
<p rend="hanging">λίθον μέλανα, lapidem nigrum, quem et molarem vocant
<lb/>silicem. .</p>
<p rend="hanging">λιμακώδεις, humidi et herbacei.</p>
<p>λίπα , pingue , oleum ; in fecundo de morbis mulierum.
<pb n="19.119"/>
<lb/>λίριον, lilium, oleum artem ex eo aliqui λίρινον cum
<lb/>litera v scribunt, aliqui vero sine v., λίριον. Vocatur
<lb/>autem non fotum κρίνινον, <hi rend="italic">lilinum, ted</hi> suffitum et
<lb/>anethinum.</p>
<p rend="hanging">λοῆν , non fiolum lavare, sed et humectare : sic λοῆσθαι, id
<lb/>esit lavari duo significat apud ipsimi, et alia similia.</p>
<p>λυπρὰ, sterilia, nuda et arida loca.</p>
<p>λύσιας, intervalla quibus articuli inter te disiuncti sunt.
<lb/>λυῶδες, insaniens, quod mentem amovet.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">


<p rend="hanging"><hi rend="italic">MuYida</hi>, velut offam et massam et magnam magdaliam
<lb/>manum complentem.</p>
<p rend="hanging">μακρόπνους, aut prolixe spirans vel per longa intervalla
<lb/>spirans. r</p>
<p rend="hanging">μαλακίοισιν, sic vocantur quaecunque aquatilia spinam
<lb/>non habent, ut polypus et loligo et sepia et urtica:
<lb/>haec autem et sanguine et visceribus carent.
<pb n="19.120"/>
<lb/>X</p>
<p rend="hanging">μαλθώδεα , quae molliunt aut cerea sunt, μάλθη enim cera
<lb/>est et maxime mollita.</p>
<p>μαρίλη, favilla quam multi cinerem calidum vocant.
<lb/>μάσ Ολης , caloris.</p>
<p rend="hanging">μάσσειν, non solum miscere vel subigere, fid etiam- exprimeve
<lb/>, ut in primo de morbis majori.</p>
<p>μἄσσον, plus, amplius, ut in majori prorrhetico.</p>
<p>μάτος, inquisitio, quaestio, et inquirere, quaerere.
<lb/>μαχαιρίδι ὸξυβελεῖ, scalpello, cultello acuto, phlebotomo.
<lb/>μαχαιρίδι στηθοειδεῖ, novaculae, scalpello medico ventrofo.
<lb/>μέλαινα, dicitur et morbus sic qui ex atra bile conflatur.
<lb/>μελαιναν ῥίζαν , nigram radicem, aspalathi aromatici ap-</p>
<p rend="indent">pellati radicem.</p>
<p rend="hanging">μελαῖνις, cum accentu circumflexo Dloscorides legendum
<lb/>putat, μελἀῖνις capra, μελαῖνις vacca, et significari. ait
<lb/>ex Melaenis. Urbs autem mia ad Crlsaeum campum
<pb n="19.121"/>
<lb/>sita ante Criphium, <hi rend="italic">patens</hi> bona habet et bonum lac
<lb/>gignentia, ut inquit Dioscorides.</p>
<p rend="hanging">μελάνεον; quod est in prognostico. Quidam coniunctim
<lb/>legunt, ut fit denigrans: quidam autem dividunt, viride
<lb/>vel nigrum ἐὸν pro eo quod est existens.</p>
<p rend="hanging">μὲλανι φαρμάκω, nigro medicamento: hoc quomodo paretur
<lb/>in libro de ulceribus ipfe docuit.</p>
<p rend="hanging">μέλαν τὸ κύπριον, spodium, cyprium cinerem, quo ad oculos
<lb/>utimur.</p>
<p rend="hanging">μελεδαἰνοντι, curam habenti, curanti, et μελεδῶν, cura, non
<lb/>ut apud Homerdm, tristitia.</p>
<p rend="hanging">μελιηδέα, non solum suavem, test et cum melle mixtum,
<lb/>ut in primo de morbis majore, in eodem autem et
<lb/>mellei coloris nominat hujusmodi vinum?</p>
<p>μεμύρηκεν, convaluit, a lanis quae nentur.</p>
<p>μεμιασμένον, foedatum, inquinatum; ut est apud poetam.
<lb/>μεμολοσμένους, quidam refrigeratos, quidam autem induratos
<lb/>et lapideos putaverunt.
<pb n="19.122"/>
<lb/>μεμωρωμένα, tensus expertia:</p>
<p rend="hanging">μεσόδμη, trabs grandior, obstaculum trabis separans in
<lb/>una. domo in duas partes divifa tanquam <hi rend="italic">columna</hi> quaedam
<lb/>.in medio posita, quidam autem et superpositum
<lb/>tectum μεσόδμην vocant.</p>
<p>μεσόβλημα ,. quasi medium quiddam dixisset.</p>
<p rend="hanging">μετακύρας, in libro de ratione victus acutorum lactea
<lb/>commixtio. ,</p>
<p>μηκώνιο-q peplum vocatum, quem et meconitem nominat.
<lb/>μήλην διαστομωτρίδα , specillum diducens ac dilatans.
<lb/>μήλην ἐξωτίδα, specillum auricularium.</p>
<p>μήλην ἰσχνρὴν, specillum vulnerarium.</p>
<p>μήλη πλατείη, fpecillo lato in modum rusticulae.</p>
<p>μήλης τιρ πλάτει, cyathnlo oculari fpecillI.</p>
<p>μῆλα , oviculae,</p>
<p><hi rend="italic">Msiiec</hi>, ex Mele insula.</p>
<p>Maltadqc ώμῆς, chalcitidis vel aluminis ex Melo.
<pb n="19.123"/>
<lb/>μηλιάδα, in primo de morbis minore μηλιάδι inquit a
<lb/>Melo insula.</p>
<p rend="hanging">μήτρη, operculum et tanquam involucrum quoddamque
<lb/>ἐπιδιδυμὶς nominatur ; est autem varicosus quidam tumor
<lb/>testiculo circa verticem incumbens.</p>
<p>μηνίειν, mandere, edere.</p>
<p>μύκη , praeclusio, suffocatio.,</p>
<p rend="hanging">μυοχάνη, epitheton <hi rend="italic">mulieris</hi> hiantis. Si autem <hi rend="italic">μνριοχαύνη</hi>
<lb/>scribatur, in millibus fuerit hians.</p>
<p>μύῤῥαν, apud Aeoles σμύρναν, myrrham, duplici ρ scribitur.
<lb/>μυρτἰδανον, plurimi quidem piper. Dicscorides autem</p>
<p>Anasarbeus in primo de materia, agnatam quandam
<lb/>eminentiam inaequalem et tuberosam circa myrti ramum.
<lb/>Atque Hippocrates fructum sic nominat ex planta quam
<lb/>ipse ait a Persis ab aliis appellari piper.</p>
<p rend="hanging">μύτις, vocatur quidem sic et in ore saepiae atramentum,
<lb/>et piscis quidam ab Hippocrate significatur.
<pb n="19.124"/>
<lb/>μυττωτὸν, intritum Diofcorides esse ait alliorum vel ceparum.
<lb/></p>
<p rend="hanging">μώλυζα, allium simplex caput habens et non divitum in
<lb/>spicas;. quidam. autem moly herbam.</p>
<p>μωλυό/ιενα, paulatim extabefcentia.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">


<p rend="hanging">Ρἰἀυσιώσιες, praeterfusiones effusiones sanguinis, quas et
<lb/>venarum nautea appellat. Translatum est autem nomen
<lb/>ab iis, qni in nausea sanguinem vomunt.</p>
<p>νεῖον , nuper ver novum.</p>
<p rend="hanging">νεόμενον, quod innatat, quod advenit, νεῖσθαι, ire, <hi rend="italic">venire;</hi>
<lb/>in primo de morbis mulierum utrumque, alterum de
<lb/>chorio, alterum de foetu dici.</p>
<p>νηπέλει, impotens est, non potest.</p>
<p>νυκτάλωπες, lusciosi per noctem non videntes.</p>

<pb n="19.125"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="15">


<p rend="hanging">,-ήρῇ σηπεδονωδει, videlicet graugraena vel alicui hujusmodi
<lb/>generaliori morbo.</p>
<p>ξύμη, quod vocatur pruritus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="16">


<p><hi rend="italic">^oa</hi> , quae a multis forba vocantur.</p>
<p>οἰναρίω, viti.</p>
<p>οἰναρἰδων, palmitum vitis.</p>
<p rend="hanging">οἴσπη αἰγὸς, sordes circa pilos caprae nascens et maxime .
<lb/>in eis qui circa sedem tunt consistens.</p>
<p rend="hanging">οἰσοφἀγος, ventriculi osculum quasi intro devorans et gula
<lb/>quaedam existens.</p>
<p>Οἰσυπίδας, ovis finalem, hoc est lanam sordidam.</p>
<p rend="hanging">οἰσυπίδες, ovis sordes conglobatae, significat et lanae fiordidae
<lb/>tomentum.</p>
<p>.. . . t.</p>
<p>οκρις, emrnentia oblonga.
<pb n="19.126"/>
<lb/>ὸλερὸν, male olens vel nigrum, a fepiarum- atramento.
<lb/>ὸλισθράζοντα , excidentem , labentem.</p>
<p>ὸλοκωνίτης, herba quaedam agrestis oleracea.</p>
<p>δλον , atramentum sepiae.</p>
<p>ὸλώδεα , turbida vel nigra.</p>
<p>ὸλοφλυκτίδες , pustulae quae subito erumpunt.</p>
<p rend="hanging">ὸνεύεσθαι, per axium conversionem extendere, orei enim
<lb/>et όνίσκοι , axes, scribitur et κατονεύεσθαι.</p>
<p>ὸπλα , funes ex stuppa vel lino vel cannabe.</p>
<p rend="hanging">όπὸς , fuccus silphii per excellentiam , quemadmodum et
<lb/>thyrfus :. vocat autem silphium etiam radicem solatn.</p>
<p rend="hanging">όπού καρπὸν , silphii femen , quod et folium singulariter
<lb/>et magydaris a quibusdam vocatur.</p>
<p>ὸργάσασθαι , commiscere , contemperare.</p>
<p>ὸρθοπρίονι, modiolo aut terebello cavo.</p>
<p rend="hanging">ὸροκωνίτιδος , altera descriptio όλοκωνίτιδος, de qua ante
<lb/>dictum est, ait autem Diofcorides quod in monte natcatur
<lb/>oroconitidem nominari.
<pb n="19.127"/>
<lb/>ὸῤῥωδέων, usque ad caudam extensurum.</p>
<p>ἄῤῥος, tacri ossis extremum, quod etiam όρροπύγιον vocatur.</p>
<p>ορχεα, scrotum.</p>
<p rend="hanging">ὸσχίιο, circa os vulvae flexuosae aut pampinosum,, extuberantiae:
<lb/>ὸσχος enim et μόσχος, palmites et claviculae:
<lb/>idem autem et ἀμφίδεον et λέγνα nominat,</p>
<p rend="hanging">ὸτίδος, aviculae, Aristoteles ώτίδα per ω vocat , Xenophon
<lb/>autem in primo Gyri expeditionis ότίδα per o scribit.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="17">


<p>παλίνοπτα, a Iule averta.</p>
<p>παλῆναι, inspergere.</p>
<p rend="hanging">παράλαμψις, in nigro oculorum splendens cicatrix, eo quod
<lb/>aliquando crassior sit aegide.</p>
<p rend="hanging">παρἀλιον, species tithymali,. vocatur autem et quaedam
<lb/>brassicula παρἀλιον murina:
<pb n="19.128"/>
<lb/>παραστάτας, parallelas, epididymidas, in libro de venis
<lb/>qui adiectus est Mochlico.</p>
<p rend="hanging">παραφἄσαι, aberrante manu attingere cum deceptione,
<lb/>ut et ἐσαφᾶσαι immissa manu contingere : hinc et occulta
<lb/>loca juxta muliebre pudendum παραφάσιας nominat.</p>
<p rend="hanging">παραφάσσειν, desipere, ut et ἀλλοφάσσειν, tumultuari <hi rend="italic">et
<lb/>aliena loqui</hi>, cum tenui autem legendum est, non ut
<lb/>quod est ante ipfum παραφᾶσαι, inest enim in eo τῆς
<lb/>ἁφῆς id est tactus nomen.</p>
<p rend="hanging">παρθένιον, folium, vocatur autem parthenium et anthemis
<lb/>et helxine et linotostis et amaracum, sed et Disseruides
<lb/>nunquam, inquit, intelligenda est vel helxines vel
<lb/>mercurialis species per τὸ σμικρόφνλλον.</p>
<p rend="hanging">πασπαλετης, milii molitor, πασπάλη enim vel πάσπαλος
<lb/>milium est.</p>
<p rend="hanging">πασσαλίσκω, parvo palo, diminutive.</p>
<p rend="hanging">παφλάζουσιν, nomen fecit, errantes et resumentes in differendo
<lb/>significare volens.
<pb n="19.129"/>
<lb/>πέζαι, plantae pedum, in fecundo de morbis mulierum
<lb/>sic scriptum est et pedes tumescunt malleoli maxime.
<lb/>zenodotus quidem in gentium vocabulis πέζαν ait pedem
<lb/>vocare Arcades et Dotes. Hippocrates autem ridetur
<lb/>vel planitiem appellatam pedis sic nominasse vel
<lb/>talos pedum.</p>
<p rend="hanging">πέλλα, πελία ύπόκιῤῥα, livida, fubfulva , haec eadem et
<lb/>πελιρὰ vocat. zenodotus autem in vocabulis gentium
<lb/>Sicyonios ait gilvum πέλλον nominare.</p>
<p rend="hanging">πεμφιγώδεες, febres flatulentae vel vapore vel humiditate
<lb/>plenae vel fpirituosae.</p>
<p>πέπλιον , peplium , quod et peplis et portulaca agrestis.</p>
<p rend="hanging">πέπλος, peplus, idem et humilis ficus et papaver spumeum
<lb/>et meconium.</p>
<p rend="hanging">περητηρυρ, terebello recto et acuto: est enim et aliud
<lb/>choenicis.</p>
<p>περιστέλλετο , investiebat, indumentis fe ipsum tegebat.
<lb/>περικεκαλμένοι, inflexi, adunci et curvati.
<pb n="19.130"/>
<lb/>περινήματα, crrcumlotiones , perfusiones.</p>
<p>περινἡματος, circuminundationis.</p>
<p>περινεῖ, circumluit , circumnatat.</p>
<p rend="hanging">περινῶ, pernice , est autem locus) inter scrotum. et anum,
<lb/>ubi vesicae collum est.</p>
<p>περιξύσας, qui circumlaceravit , circumrafit.</p>
<p>περιποδίην, circularem fusi pedibus existentem et infra.</p>
<p>περιῤῥηδὲς, perfractum utrinque, reflexum.</p>
<p>περηναὶ, nigricantes et liventes.</p>
<p rend="hanging">περόνην, aliquando quidem os totum membri, aliquando
<lb/>vero appendicem ossis , aliquando appendicis extubecantiani.
<lb/></p>
<p rend="hanging">περσύας, anni superioris vinum, tanquam ex anno superiore
<lb/>restans, ut- et αύτίτην nominat τὸν αύτοετἰτην, vinum
<lb/>hornum et ejusdem auni.</p>
<p rend="hanging">πήρινα, perineum, lu libro autem de haemorrhoidibus et
<lb/>fistulis et sudem dicere ridetur.</p>
<p rend="hanging">πιὲστρψ, instrumento, quod foetui confringendo idoneum
<lb/>vocatur.
<pb n="19.131"/>
<lb/>πικεριον, butyrum.</p>
<p>πιτυίδι, pinea resina. ,</p>
<p>πιτύλοις, remigationibus vel remis..</p>
<p rend="hanging">πλαταμών, prominens in mari petra laevis et humilis,
<lb/>circa quam dilatantur fluctus.</p>
<p rend="hanging">πλεκτανέων, cirrhorum, plexuum aut circumplicantium
<lb/>appendicmn. .</p>
<p>πλεννεαραὶ, umectae, et πλέννα mucus.</p>
<p>πλευμοῖ, pulmonariae fit veI tabefcit.</p>
<p>πλεὺμος, pulmonis corruptio, tabes, vel pulmonaria affectio.</p>
<p>πλήμην, rosae modiolo m.</p>
<p>πλήστιγγας , ferulas , a feriendo.</p>
<p rend="hanging">πνενματώδης, fpirituofus et inflatus et difficile spirans, voeat
<lb/>enim faepe et ipfam difficultatem spirandi, spiritum.</p>
<p>ποίη, primae lactis partes ex fe ipsis coagulatae.</p>
<p rend="hanging">ποίην, herbam folium habentem viti simile natura, ut
<lb/>cissampeli appellatae speciem.</p>
<p>I o
<pb n="19.132"/>
<lb/>πολυγράω , multi voro , καὶ γόνος αἰρηῶν ὲγρασε κηδεμόνα,
<lb/>Callimachus pro eo quod est devoravit.</p>
<p>πολύκαρπον , crataeogonon appellatum,</p>
<p rend="hanging">πομφοὶ, eminentiae -cutis tumentes simul et molles et
<lb/>rubentes.</p>
<p>πόσω, modico.</p>
<p>ποταίνια, recentia Dores. vocant,</p>
<p>πότι, aliquando.</p>
<p>πρὸς, praeterea autem.</p>
<p rend="hanging">πράμνιος, vinum quoddam sic appellatur nigrum et
<lb/>austerum.</p>
<p>πρηνὲς, ad terram pronum.</p>
<p rend="hanging">πρ.ῆσμα, inflatio, et πρήσιος inflationis, et πρηστικώτατον
<lb/>maxime inflatum</p>
<p rend="hanging">προαυξὲάς, morbos quosdam sic nominat provectis aetate
<lb/>oborientes, quod et ipsius sic aliquando vocet aetate
<lb/>provectos.</p>
<p>πρόκα , repente, sallito.
<pb n="19.133"/>
<lb/>προκώνια, ex novis hordeis farinas: quidam autem ex
<lb/>non siccatis falas.</p>
<p>προκίδι μαχαιριδίω, phlebotomo, ficalprovenae secandae apto.
<lb/>προμυλλαίνει , procidit, prominet in anteriorem partem.</p>
<p rend="hanging">προμυλλήνας, protendens extra labra.</p>
<p rend="hanging">προσέχει ἠ νούσος, pro permanet morbus, in secundo de
<lb/>morbis majore.</p>
<p rend="hanging">προτρέπεσθαι, mutari, transmutari.</p>
<p rend="hanging">προσωδέστερον, graveolentius sine i, cum t autem προσωδέστερον
<lb/>a tumore facto tumidius significat, ut in fecundo
<lb/>de morbis majori.</p>
<p>προτιθέμενοι, protendentes.</p>
<p>πρόφνσιν, germinationem , germen.</p>
<p rend="hanging">πυθμενόθεν, non omnino, factum est autem nomen a fundo
<lb/>vaIorum, tanquam si integre . diceret vel perfecte vel
<lb/>plane vel ab initio vel omnino.</p>
<p>πυρίας, ignitos silices vel fragmenta accensa ex scoria ferri.
<pb n="19.134"/>
<lb/>πυρήνας, grana, dictum est de thure.
<lb/>πυρὸς appio v, ignis agrestis, erysipelatis.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="18">


<p>Ἐαγεῖσα, significat aliquando affatim impetum faciens ut
<lb/>in fecundo de morbis majore, et αἱμορραγία ipsis, vehemens
<lb/>sanguinis eruptio , ab -hoc composita esu
<lb/>ῥαιβοειδέα, incurvum , retortum.</p>
<p rend="hanging">ῥἀον, paratius et facilius, nonnulli quidem feracius copiosiusve
<lb/>intellexerunt.</p>
<p rend="hanging">ῥαφίω , fubula , qua perforantes artifices talium idonea
<lb/>foramina lini trajectioni faciunt.</p>
<p rend="hanging">ῥἐγξιν καὶ ῥέγκος, stertor, rencbus, nomina facta funt ab
<lb/>eo strepitu qui in stertendo fit, ut .et ῥέγκειν, id est
<lb/>stertere.</p>
<p>ῥέμβει, errat, vagatur.</p>
<p>ῥὲμβην, aberrationem et: quaedam a ῥἐμβεσθαι circumagi.
<lb/>ῥηγῇσι, scissuris, fracturis.
<pb n="19.135"/>
<lb/>ῥημὲσιν, agnis.</p>
<p>ῥινὲσιν, agnis.</p>
<p>ῥήνικας, pelles agninas.</p>
<p>ῥηνὸς, agnis</p>
<p rend="hanging">ῥηχίησι, tanquam inundationibus; nam ῥηχίη tanquam inundatio
<lb/>quaedam esu</p>
<p rend="hanging">ῥίζα, sic vocatur herbula quaedam sine caule et sine flore
<lb/>et sine fructu habens tria folia ex omni parte oblonga
<lb/>humi jacentia duorum digitorum magnitudine, similia
<lb/>foliis anchnfae, radicem autem tenuem leviter purgantem.</p>
<p>ῥίζαν λευκὴν, radicem dracunculi, radicem albam.</p>
<p>ῥικνὸν, rugofnm.</p>
<p>ῥοικὰ, retorta, incurva.</p>
<p>ῥόμματος, liquoris forbendi vel sorbitionis.</p>
<p>ῥόα , ex moro mora immatura et siccata et contusa ut
<lb/>. obfoniis insperguntur , ut et proprie appellatus rhus,
<lb/>ut Dloscorides in primo de materia loquitur.
<pb n="19.136"/>
<lb/>ῥοπτῶν, sorbitionum vel omnium quae quoquomodo forbentur.
<lb/></p>
<p>ῥύματα, ab eo quod est ῥύεσθαι, id est servare remedia.
<lb/>ῥωγματίης, fractum aliquid intus habens, quem et ῥηγμαtiav
<lb/>nominat.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="19">


<p>Ἐαράπους, quae disparatos et distantes habet digitos pedum.
<lb/>σαρκάζειν, proprie quidem per labrorum morsum snbsannare.
<lb/>Hippocrates autem et fumosis labris contractis
<lb/>avellere aliquid.</p>
<p rend="hanging">σατυρισμοὶ ,. circum aures oblongi tumores glandularum.
<lb/>Quidam autem pudendorum intensiones et arrectiones
<lb/>intellexerunt,</p>
<p rend="hanging">σαυρἰδιον, nasturtinm, cardamis herbam figurae similitudine:
<lb/>eadem et cardamum vocatur.</p>
<p rend="hanging">σελαχεσιν, sic vocantur. omnes plices, qui squamas habent
<lb/>et animal pariunt.
<pb n="19.137"/>
<lb/>σεσηρὸς, deflexum, evertunt et plurimum distans labris,
<lb/>quod etiam divaricatum nominatur.</p>
<p rend="hanging">σηριγγώδη, rimosa et pervia, laxa, rara, multis foraminibus
<lb/>divifa ; haec enim foramina fistulae et rimae vocantor
<lb/>et tale corpus σῆριγγῶδες et σηραγγῶδες, foraminofum
<lb/>, fistulosum.</p>
<p>σησαμὶς , fefamidis appellatae.</p>
<p>σιτανίο, .praetentis anni tritico, hoc est vere fato.</p>
<p rend="hanging">σιτανώδει , vel ex praesentis anni frumentis vel ex excusisis
<lb/>et tenuibus farinis, hoc est purgatis.</p>
<p rend="hanging">σιάλου δαιδὸς καὶ σιάλου αἰγὸς , pinguis convivii et piogula
<lb/>caprae.</p>
<p>σιαλώδεα, pinguia, opimata.</p>
<p>σιδιοειδεῖς, luteas ut cortex mali granati.</p>
<p rend="hanging">σικύην ἄτμητον, cucurbitam agrestem, coiocynthidem indivisam.
<lb/></p>
<p rend="hanging">σικνώνην, quatuor significat apud ipfum, colocynthidem,
<lb/>pyro similem cucurbitulam, medicam cucurbitulam fundo
<lb/>carentem et coni similem cucurbitam.
<pb n="19.138"/>
<lb/>σικυωνηςηπογγον , colocynthidis interior pars.</p>
<p rend="hanging">σιπύῖδα, pyxidem, significat etiam alias nomen hoc fictile
<lb/>quoddam vas , in quod farina iniicitur.</p>
<p>σινόμωρα, quae mali. moris funt, maligna.</p>
<p>Αῖρμίω, Siraeo dulci decocto, sapa.</p>
<p>σικανὸς, malitia insidiatorie, cauta occulta.</p>
<p rend="hanging">σκαφίδα , Attici quidem pastoralem mulctram, ut aliquando.
<lb/>dicunt, situlae et mulctralis facta, quibus mulgebaut.
<lb/>Hippocrates autem marinam concham oblongiorem, quam
<lb/>multi μύακα, mutilum vocant.</p>
<p>σκεθρῆ , exactae , exquisitae.</p>
<p>σκελιφρὸς , siccus , aridus , contractus.</p>
<p rend="hanging">σκεπαρνηδον , effracto , nam σκέπαρνος ipfe Inscia a fabrilibus
<lb/>nominatus esse asciis videtur.</p>
<p>σκῆμψις, decubitus, illapsus humorum, in texto epidemion.</p>
<p>σκιαυγεῖ, caecutit.</p>
<p>σκιμπέσθω , concludatur.
<pb n="19.139"/>
<lb/>σκίμφθη, duo significat apud ipsum et divisum fuit et admotum
<lb/>fuit.</p>
<p>σκηλήματι, arefactione, contractione.</p>
<p>σκληρὰ , desiccata et ab eo omnia eadem ratione.
<lb/>σκληρύνει, desiccat, et σκληρύνεται, desiccatur.
<lb/>σκορδινᾶσθαι , extendi et maxime cum hiatu.
<lb/>σκίρος, callus, et σκυρωθῶσι, occalluerit.</p>
<p>σκύμψαι, verberare, secare, dividere.</p>
<p>σκύτα, quae circa nodum cervicis sunt.</p>
<p>σμηκτίδα γῆν, cretam terram albam, cimolilam.</p>
<p rend="hanging">σμωδίκου, ad vibices sanandas apti, ad σμωδικας, livores,
<lb/>qui ex percussione fiunt, convenientis.</p>
<p>σπάδων, vulsum, convulsio, femininum momen.</p>
<p>σπαργἀ, luxuriatur, turgescit.</p>
<p>σπατίλη, liquidum excrementum. alvi.</p>
<p>σπέρμα, femen, significat esiam fructum.
<lb/>σπερχνὴ, festinans, urgens, assidua.
<pb n="19.140"/>
<lb/>σπόγγοι, in faucibus tonsillae, quarto epidemlon.</p>
<p>σποδίτη ἄρτω, pane subcinericio vocato.</p>
<p rend="hanging">οποράδες, <hi rend="italic">morbi</hi> dispersi, diversi, non ejusdem generis alii
<lb/>aliis contingentes.</p>
<p rend="hanging">σταδιεὺς, . Dioficorides ait, qui stadiis deambulationem
<lb/>metitur.</p>
<p>σταλαγμού, destillationis a capite.</p>
<p rend="hanging">στεἀρ ἡδυντὸν, adeps in aromatibus . quibusdam et aqua
<lb/>coctus <hi rend="italic">aut conditus</hi>.</p>
<p rend="hanging">στεῖλαι, velare, tu per tegere, inungere.</p>
<p rend="hanging">στενυγρῶσαι, angustare, quidam autem coarctare, concludere
<lb/>humorum exitus. et siccare.</p>
<p rend="hanging">στηθοειδεῖ μαχαιρίω, specillo lato vel scalpello medico
<lb/>latiore.</p>
<p>στητῶδες, adipe obetum, adpotum.</p>
<p rend="hanging">στίον, calculus, lapillus, στίαι enim Iun t juxta mare calculi
<lb/>et στιῶδες hinc, durum.</p>
<p>-στίφραι, aridae, contractae, <hi rend="italic">comprestae.</hi>
<pb n="19.141"/>
<lb/>στοίβης καρπὸν, Hippophais vel stoebes fructum, lappaginis
<lb/>femen.</p>
<p>οτολιδωδὲστερον , rugosius, plicas, rugasque plures habens.
<lb/>στομάργου, in fecundo epidemion Diefcorides sic scribit
<lb/>et significari ait, loquentis furiose. Alii στυμάργου feribunt
<lb/>et nomen proprium intelligunt.</p>
<p>στόμβον, gravem tonum, gravem vocem.</p>
<p>στρεβλοὶ, quos et strabones nominant.</p>
<p>στρὲφει, torquet, tormen et cruciatum inducit.</p>
<p rend="hanging">οτρεφεται, tanquam inhabitat, in libro de aeribus, locis
<lb/>et aquis.</p>
<p>στρογγύλον μήλην, rotundum specillum, specillum latum.</p>
<p rend="hanging">στρογγύλου, rotundi piperis, myrtidani, ipsis enim sic
<lb/>sicribit et Indicum, quod vocant Persae piper, in hoc
<lb/>autem est quiddam rotundum, quod vocant myrtidanum.</p>
<p rend="hanging">στρυβλὴν, flexibilem, vertibilem, in libro de haemorrhoidibus
<lb/>et fistulis.
<pb n="19.142"/>
<lb/>στρυμάργου, furiose in venerem conciti, agnoscit et hanc
<lb/>- scripturam Dloscorides non siclum στομάργου, <hi rend="italic">rabulae.</hi></p>
<p rend="indent">Atque hoc non ut proprium nomen exponit, sed furiose
<lb/>concitum in res venereas significari ait; dicta enim alsia
<lb/>^apud Hippocratem et alia eodem modo epitheta, ut
<lb/>myochane, farapos γρυπαλώπηξ vel gripalopex, sed et
<lb/>apud Erasistratum ait rhinocoluros , hoc est qui mutilatis
<lb/>naribus est.</p>
<p rend="hanging">συπτηριη χαλκίιις, alumen chalcitis, quam simpliciter vocamus
<lb/>chalcitim.</p>
<p>σνγκομιστοὶ ἄρτοι, fordidi ac confusanei panes, quod in
<lb/>iis omnes simul farinae colligantur et non secernantur.
<lb/>σύκα, fiens, carnosae eminentiae in palpebrarum .locis
<lb/>obortae.</p>
<p>συκίον, ficuum aridarum aut caricarum decoctum.</p>
<p rend="hanging">σνκῆς, in primo de morbis mulierum et fomentum ex
<lb/>mori radice adhibeto, aeque atque σικύας, hoc. est
<lb/>mori, quod alibi tanquam exponens ait mori radicis.
<pb n="19.143"/>
<lb/>συλλοχίας, collectiones, congregationes. Translatio a militibus
<lb/>in cohortem collectis.</p>
<p rend="hanging">σύναγμα, coagmentum aut concretum quiddam est aut
<lb/>suspensum urinae aut fedimentum aut callus et <hi rend="italic">totus</hi>
<lb/>et melius in texto epidemion dicit.</p>
<p rend="indent">συναρθμούται , coaptatur , cohaeret.</p>
<p rend="hanging">σύνδεσις , significatur aliquando et tanquam densitas et
<lb/>constrictio. 1</p>
<p rend="indent">συνδεαινεται, conduplicata</p>
<p rend="indent">σννεκχυμούν, commiscere et fanis humoribus contemperare.</p>
<p rend="indent">συνέρξει, velut conclusione.</p>
<p rend="indent">ουνηρεφὲς, obtectum, adumbratum.</p>
<p rend="indent">ιυνηρερώμενα, coaptata, m t in mochlico.</p>
<p rend="indent">συνηνωμένα, conjuncta vel coeuntia.</p>
<p rend="indent">συρμαία, moderata eorum, quae in ventre tuus, purgatio.</p>
<p rend="indent">σύσταθμον, par pondere.</p>
<p rend="indent">συστροφὰς, tubercula, durities.</p>
<p rend="indent">σφαδάζει, aegre fert, succenset. - .
<pb n="19.144"/>
<lb/>σφάκελος, corruptio omnis quocunque fiat modo: sitis autem
<lb/>et de hoc a nobis pluribus demonstratum esse.</p>
<p rend="hanging">σφάκερος, in adiunctis libro de vulneribus capitis, capitis
<lb/>autem dolor et sideratio si fuerint cepae contrarium,
<lb/>in plurimis autem manifeste σφάλερος scribitur.</p>
<p rend="hanging">σφενδονην , fundam, fasciam in libro de articulis nomen
<lb/>a funda lapides jaciente appellatum, ad restitutionem
<lb/>membri utile; in libro autem de sterilibus vocatum custodem;
<lb/>significat autem et muliebre pedum tegumentum
<lb/>et quaecunque huic similia.</p>
<p rend="indent">σπυρἀδες, caprarum et ovium globosis stercora.</p>
<p>, σχάσαι, tria significat, laniare , excernere, laxare.
<lb/>σχεδιάδα , fchediadem, anchusam, dicitur enim et sic.
<lb/>σχέσει, cohibitione in exhibitione, habitu et deligatione
<lb/>et compressione; cum autem dixerit, differt quidem aliquid
<lb/>et dispositione corporis tanquam habitum significat.
<pb n="19.145"/>
<lb/>σχινδυλήσει, arundinis fissura; figura calami- sic enim videtur
<lb/>calamus dictus esse παρα τὸ ἐσχίσθαι ab eo quod
<lb/>scinditur.</p>
<p rend="hanging">σχῖνού, non siclum fruticosam stirpem , feti etiam speciem
<lb/>quandam scillae vel potius omnis scillae bulbum.</p>
<p>σχοῖνον ὴδύοσμον, juncum odoratum, aromaticum.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="20">


<p>Γάμισον , coagulum.</p>
<p>τὲγγειν, humectare, madefacere.</p>
<p>τελεῖν, consumere, ut in libro de affectionibus dicit.</p>
<p>τέλσον, finem et ultimum.</p>
<p rend="hanging">τέρμινθοι, termiuthi arboris fructui fimiles in cute praeter
<lb/>naturam consistentes tumores.</p>
<p rend="hanging">τέρθρον, artemon proprie quidem sic nominatur summitas
<lb/>antennae et τέρθριοι ipsi rudentes inde in summum ve-Ium
<lb/>pervenientes. Hippocrates autem in fecundo de
<lb/>morbis mulierum, cum hic, inquit, τέρθρον fuerit morbi,
<pb n="19.146"/>
<lb/>aeque ut si diceret, fummum et supremum et curationis
<lb/>maxime egens.</p>
<p rend="hanging">τετἀρσωνται, dilatata fuerunt, ταρσὸς enim omne dilatatum
<lb/>esu</p>
<p rend="hanging">τετράγωνα βὲλη, quadrangula spicula, sagittae quatuor habentes
<lb/>cufpides.</p>
<p rend="hanging">τετραγώνω, quidam exponunt, inventis ru stibio crustis,
<lb/>quidam autem. ipsam stibium.</p>
<p>τετρεμαίνει , tremit.</p>
<p>τετρομὸς, tremor cum rigore.</p>
<p>τὲως, donec, et tunc, et prius.</p>
<p rend="hanging">τηλέφιον, telephium , genus herbae, quod <hi rend="italic">tempestivum</hi>
<lb/>agreste et portulacam agrestem vocant, Romani autem
<lb/>illecebram.</p>
<p rend="hanging">τὴν ἐν τῶ ἀλευρω βοτάνην <hi rend="italic">ῥοφέονται</hi>, in farina herbam
<lb/>forbent, mercurialem herbam vitus est dicere, quoniam
<lb/>et alibi ait, forbiturum autem mercurialem.</p>
<p rend="hanging">τομεῖον, incitor, sic vocatur ferreum instrumentum luiabrum
<lb/>vel bifulcum, quo fabri ferrarii et ad Mia multe
<lb/>et ad extrahendos et emovendos clavos utuntur.
<pb n="19.147"/>
<lb/>τοξεύματα , sagittae.</p>
<p>τορνεύματα, ramenta.</p>
<p>τροφ εις, bene nutritus , pinguis , crassius.</p>
<p rend="hanging">τροφιῶδες, habens compacta quaedam quae in lotio feruntur,
<lb/>a τρέφεσθαι, quod est compingi, incrassari.</p>
<p>τροχοὶ , cursus , circulares.</p>
<p>τρυχνουν, vexare, domare, attenuare.</p>
<p rend="hanging">τρώειν, vulnerare, fcarisicare, ut infecundo de morbis
<lb/>mulierum.</p>
<p rend="hanging">τρωθῇ, laesa fuerit, male affecta fuerit, et τρῶμα laesio,
<lb/>vulnus.</p>
<p>τρώσκεσθαι, abortire, parere abortum.</p>
<p>τρωκτοῖσιν, crudis devoratis vel immaturis.</p>
<p>τύρσιν , turrim et praecipue quae est in muris.</p>
<p>τυφώδης, qui stupidus, mutus aut attonitus considet.</p>
<p>τυφωμανίη, mixtus ex phrenitide et lethargo affectus.</p>

<pb n="19.148"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="21">


<p>Ἀβοὶ, gibbosi et ύβωμα globositas.</p>
<p rend="hanging">ύδαταινούσησιν , aquefcentibus , hydrope laborantibus vel
<lb/>in aquam mutantibus sanguinem et quibus aquosis purgantur.
<lb/>-</p>
<p>ύδατόχλοα, ut si aquofa virefcentia dixisset.</p>
<p>ύδατώδεας, aqua intercute fuffufos , hydropicos.</p>
<p>fibpiov , urnula parva situla, diminutive.</p>
<p rend="hanging">ύδρωψ, Diofcorides in fecundo epidemion, cum accentu
<lb/>in ultima syllaba legi et significari ait hydrope laborantem
<lb/>et speciem hydropis.</p>
<p>ὸπάλειπτρον, laminulam, qua quis oculos illinat.</p>
<p>ύπάλειπτον, medicamentum, quod illinitur.</p>
<p>ύπεζύγωται, subiugatur, sublinitur.</p>
<p rend="hanging">ύπιλληθέοισιν , in fe fubvolvantur, aliquantum contorti
<lb/>fuerint.</p>
<p rend="hanging">ύπὲρινος, fuperpurgatus , ultra modum vacuatus homo et
<lb/>ipsa ultra modum evacuatio, sic igitur exponunt quidam
<lb/>et ultra modum vacuatur vel attenuatur, videtur autem
<pb n="19.149"/>
<lb/>ac de eo qui longam et brevem spirationem habet dupliciter
<lb/>sic dici.</p>
<p>ύπερτονεῖ, superat, superextenditur.</p>
<p>ύπέρυδρον, valde plenum suffusa aqua.</p>
<p>ύπερχολήσει, multa bile implebit.</p>
<p>ύπερψύχθη, mediocriter remisit de calore febrili.</p>
<p>ύπνουσα, fomnolenter habens, somno sopita.</p>
<p>ύπολείβεται, aliquantum destillat, subeffiuit.</p>
<p>ίπομβρογ, subhumidum, subpurulentum.</p>
<p>ύπομύσαρα, male olentia et digna quae omnes abominentur.</p>
<p>ύπονησαμένη , quaefubnatavit, quae subivit.</p>
<p>ύπόξηρα , subcava , humiliora , depressiora.</p>
<p rend="hanging">ύπόξυρος, qui adunco est nato, quia humiliora sunt, quae
<lb/>circumcirca sunt, quam ipfa sublimitas.</p>
<p rend="hanging">ύποξήρους, exsiccatos humiliores, contractos, dictum est
<lb/>autem de ventribus in majori prorrhetico.</p>
<p>ύπόσφαγμα, totius atramenti fepiae tanquam subsidens faex.
<pb n="19.150"/>
<lb/>φέρβεται: βιβρώσκει, καταναλἰσκει.</p>
<p rend="hanging">ύποτροπὴ, non suium reversio teu recidiva, sini ei vicissim
<lb/>mutatio, ut cum dixerit comatulus in reversione.</p>
<p>ύποψέφαρα, caliginosa, subobscura, subnigra.</p>
<p rend="hanging">ύποψάφαρα ^asperiora, nam ψαφαρἠν, cano situ obductum
<lb/>inest nomini.</p>
<p>ύπωμείη , subjectum sic dici posse vel in humerali, humero.
<lb/>ύφύδρους, aqua inter cutem laborantes.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="22">


<p>Ιβαγεδαίνη, ulcere exedentia</p>
<p rend="hanging">φαίνηται, significat et transparens in igne fiat, ut in teeundo
<lb/>de morbis mulierum.</p>
<p>φαλαρὰ, rotunda cum laevore.</p>
<p>φαρκιδῶδες, rugotum.</p>
<p rend="hanging">φαύσιγες, proprie quidem ab igne in tibiis exorientes circuli
<lb/>rubri, abusive autem et reliqui circuli.</p>
<p>φέρβεται , exest , consumit , depascitur.
<pb n="19.151"/>
<lb/>φήρεα, oblongae tusi auribus glandulosae eminentiae, quales
<lb/>et fatyri habent. Quidam autem et φῆρες et θῆρες
<lb/>vocantur, ut sit tanquam ferine dictum.</p>
<p rend="hanging">φθίνει, significat colliquefit, attenuatur, minuitur, non
<lb/>nutritur.</p>
<p rend="hanging">φθόεις , rotulas , pastillos.</p>
<p>φιάρην, splendidam ob humiditatem.</p>
<p>φιβάλιος, fici species.</p>
<p>φιλεταίριος, quam et apparinen vocant.</p>
<p rend="hanging">φιλίστιον, idem et hoc videtur esse quod aparine et philetaerium.
<lb/></p>
<p rend="hanging">φλάζουσιν, obfcure et indistincte loquuntur, factum est
<lb/>nomen.</p>
<p rend="hanging">φλεβοιομίαν, non fotum con foetae sectionis venae hoc est,
<lb/>sed et aliam quomodocunque divisis venis evacuationem
<lb/>sanguinis significat, et φλεβοτομηθῆναι venam secare
<lb/>similiter.</p>
<p rend="hanging">φλέγμα, pituita, non solum humorem hunc album et frigidum,
<lb/>sed et inflammationem significat.
<pb n="19.152"/>
<lb/>φλὲγυρον, ignitum et tanquam ardens.</p>
<p>φλεδονώδεα, nugacem, φλεδύνες enim nugae.</p>
<p rend="hanging">φλέου, verbalem similis quaedam .est Haec et papyracea
<lb/>stirps, quae texta circumponitur oleariis fictilibus.</p>
<p>φληνύουσα, nugas agens, nugans.</p>
<p>φληναφώόέις, nugaces.</p>
<p rend="hanging">φλίας , ligna recta e regione fixa , velut januarum
<lb/>postea.</p>
<p>φλογεαὶ , rubrae , rubicundae.</p>
<p>φλογιἀ vel φλογεῖται, ignefcit cum rubore.</p>
<p>φλυδἀ, humectatur, flaccescit.</p>
<p>φλυδάρην, humidam.</p>
<p>φλύεται , humectatur , humefcit.</p>
<p>φλνζούσησιν, fcaturientibus.</p>
<p>φλυζάκια , pustulae fervidae.</p>
<p rend="hanging">φλύσιος, ruptionis pustularum in cute ex humoris abundantia
<lb/>qui est in corpore.
<pb n="19.153"/>
<lb/>φοινίκινος, puniceus, a colore sic dictam esse elephantiasin
<lb/>suspicari queat.</p>
<p rend="hanging">φοινικίη , morbus in Phoenice et in aliis orientalibus partibus
<lb/>abundans; significari autem et hic videtur elephan
<lb/>fissis.</p>
<p>φολλικώδεα, tanquam folliculosa et laxa.</p>
<p>φονἀ , necare cupit.</p>
<p>φορίνη, pellis, cutis.</p>
<p>φόρος, ferax, quae facile uterum gestat.</p>
<p>φορύξαντες, subigentes.</p>
<p rend="hanging">φύλλα, hortensia olera et herbacea olera, viridia odora menta.
<lb/></p>
<p rend="hanging">φύλλια, odoramenta hortensia, quae ementibus olera addunt,
<lb/>ut coriandrum, menta, ruta, apium.</p>
<p rend="hanging">φύλλον, silphii femen eo quod latum est, in fecundo de
<lb/>morbis mulierum , addit autem et ipse in oratione aliquando
<lb/>quidem Libyeum , aliquando Aethiopicum.</p>
<p rend="hanging">φύσιγγα, quod in caulem abit idque cavum maxime physingem
<lb/>vocant.
<pb n="19.154"/>
<lb/>φυτάνη , ferendi tempus.</p>
<p>φυτευτηρίων, surculorum qui in terram plantantur.</p>
<p rend="hanging">φωἰδες, pustulae rubentes ex igne contractae de quibus
<lb/>dictum esu</p>
<p rend="hanging">φωνὴ περιπνευμονικὴ, vox qualis peripneumonicis vel
<lb/>atpera et obscura.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="23">


<p>Καλκἰης στυπτηρίη, aeque valens, ut chalcitis.
<lb/>χαραδρωθέωσι , effluvium et exitum habeant.
<lb/>χαράκτο,ρι, exacerbato ob characterem.</p>
<p rend="hanging">χασκῶν, cum ῶ debifcens Dicscorides legit et ait sic dici
<lb/>de utero quod aperiatur aut dehiscat.</p>
<p>χειμίη , frigus , rigor.</p>
<p>χειμίουσα , refrigerata , rigens.</p>
<p rend="hanging">χελίσκιον, tussicula sicca vel arida, diminutive dictum est
<lb/>χελίσκιον parva tussicula, arida autem est, quum nihil
<lb/>humoris, qui excreetur, in os accedit.</p>
<p>χαραδέιος , confertim , factum. est autem a torrente.^
<pb n="19.155"/>
<lb/>γῆς, qui effudit.</p>
<p>χηλὴν , specillum bifurcum in fumum, dissectum ut forfex.
<lb/>χήλωμα, bifidam cavitatem sagittae, qua parte in sagittando
<lb/>sagittam nervo applicant.</p>
<p>χήμην χηραμίδα, cariorem concham et majorem.</p>
<p rend="hanging">χλοηροῖσι λαχἀνοις, virentibus oleribus, hortensibus odoramentis.
<lb/></p>
<p>χλοιούνται, ut si cum virere pallescunt dixisset.</p>
<p>χλοῆς , cum pallore viriditas.</p>
<p>χλοῶδες, ex virore pallescens.</p>
<p rend="hanging">χλώρασμα , viriditas clare fulgens et ad aqueum colorem
<lb/>tendens.</p>
<p>χολήιον, bilem educens.</p>
<p>χυτλάζηται , ac si persundatur et inundetur dixisset.</p>
<p>χυτριδέαν , ollam.</p>
<p>χυτρίδεον, ollulam.</p>
<p>χύτρινον , ollam.</p>
<p>χωλεύσειεν, mutilum aliquo articulo fecerit.</p>

<pb n="19.156"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="24">


<p>ΙΡἀγδας, species quaedam unguenti.</p>
<p>ψαίρειν, innatare, leniter attingere.</p>
<p rend="hanging">ψαιστὴν μᾶζαν, masam melle et oleo subactam, quoniam
<lb/>et liba sic subiguntur.</p>
<p>ψἀφαρον, fragilem.</p>
<p>ψέφαρα, tenebrosa, nigricantia, ψέφος enim tenebrae.</p>
<p rend="hanging">ψόφου καθαπτόμενοι , strepitum facile sentientes et timentes,
<lb/>ut si formidolosos dixisset.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="25">


<p>^όὸδει, in malo, arcesilao autem male olebat, sic videlicet
<lb/>sine jota scribitur, non cum jota ut id quod sequitur.
<lb/>ψδεῖ, tumescit: manifestum autem est cum jota hoc fcribi,
<lb/>quoniam et <hi rend="italic">οἰδεῖν</hi> tumere.</p>
<p rend="hanging">ώμήλυσιν, <hi rend="italic">cruda hordeacea farina</hi> ex non siccatis hordeis
<lb/>farinae crassiores , farinae tenuiores : tuam velut crudam
<pb n="19.157"/>
<lb/>farinam proprie ajunt ώμήλυσιν nominari, magis abusive
<lb/>autem omnem aliam farinam.</p>
<p>ώρεόντων, curantium, nam et. cura ῶρα.</p>
<p>ῶρον, vel ῶρου anno.</p>
<p>ῶρονσαν, impetum fecerunt, irruerunt.</p>
<p>ώτειλἀς, non fotum cicatrices, ted etiam ulcera.</p>
<p>ώχἐτευται, effluvia et transitus sortitum esu</p>
</div>


</div></div></body>
  </text>
</TEI>
