<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../verbatim_theme/verbatim.xsl"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">De historia philosopha</title>
        <author xml:lang="lat">
<name ref="http://viaf.org/viaf/44299175">Galenus</name>
</author>
        <editor role="editor">Kühn, Karl Gottlob</editor>
        <funder ref="https://www.iufrance.fr/">Institut universitaire de France</funder>
<funder ref="https://www.sorbonne-universite.fr/">Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>
<respStmt>
        <resp>Published original versions of the electronic texts. The following text is taken verbatim from Galen’s complete works published by Karl Gottlob Kühn from 1821 to 1830. The text was produced from the image of Kühn's edition digitised by the <orgName ref="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histoire/medica/index.php">Bibliothèque numérique Medica</orgName> (BIU Santé médecine, Université Paris Cité) using ABBYY FineReader 15.</resp>
<orgName xml:id="Galenus_verbatim" ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
        <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
<resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
<persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
<orgName ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
        </respStmt>
        <respStmt>
        <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
        <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
        <resp from="2021-11" to="2023-03">Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
<persName>Cahal Taaffe</persName>
<orgName ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
</respStmt>
<respStmt>
<resp from="2024-02-19" to="2024-07-19">Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
<persName>Lucas Lemperriere, Université de Rouen</persName>
<orgName ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
</respStmt>
<respStmt>
<resp from="2024-06" to="2024-07">Global text verification and correction, Galenus verbatim</resp>
<persName>Fabrice Robert</persName>
<orgName ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
</respStmt>
<funder ref="https://www.iufrance.fr/">Institut universitaire de France</funder>
<funder ref="https://www.sorbonne-universite.fr/">Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>
      </titleStmt>
<editionStmt resp="#Galenus_verbatim">
<edition n="1">Digital edition of the texts printed in Kühn’s edition.
<date type="upload" when="2024">2024</date>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
        <authority ref="#Galenus_verbatim">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno>urn:cts:greekLit:tlg0530.tlg042.verbatim-grc1</idno>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
<date>2024</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
        <monogr>
          <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
          <author xml:lang="lat">Pseudo-Galenus</author>
          <editor role="editor">Kühn, Karl Gottlob</editor>
          <imprint>
            <publisher>Cnobloch</publisher>
            <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
            <biblScope unit="vol">19</biblScope>
            <biblScope unit="pp" from="222" to="345">222-345</biblScope>
            <date>1830</date>
          </imprint>
        </monogr>
        <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x19">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
        <monogr corresp="Basel">
          <title xml:lang="lat">Γαληνοῦ Ἅπαντα. Galeni Pergameni Opera omnia</title>
          <author xml:lang="lat">Galenus</author>
          <editor>Camerarius, Joachim</editor>
          <editor>Fuchs, Leonhart</editor>
          <editor>Gemusaeus, Hieronymus</editor>
          <imprint>
            <publisher>Cratander</publisher>
            <pubPlace>Basel</pubPlace>
            <biblScope unit="vol">4</biblScope>
            <biblScope unit="pp" from="424" to="438">424-438</biblScope>
            <date>1538</date>
          </imprint>
        </monogr>
        <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00039x04">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
        <biblStruct>
        <monogr corresp="Chartier">
          <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
          <author xml:lang="lat">Galenus</author>
          <editor>Chartier, René</editor>
          <imprint>
            <publisher>[s.n.]</publisher>
            <pubPlace>Paris</pubPlace>
            <biblScope unit="vol">2</biblScope>
            <biblScope unit="pp" from="21" to="58">21-58</biblScope>
            <date>1638</date>
          </imprint>
        </monogr>
        <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x02">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
<editorialDecl resp="#Galenus_verbatim">
<correction>
<p>Typographical errors are marked up by a &lt;choice&gt; element.</p>
</correction>
<hyphenation eol="none">
<p>End-of-line hyphenation is silently removed where appropriate.</p>
</hyphenation>
<interpretation>
<p>The layout of the original edition is marked up by &lt;pb&gt; and &lt;lb&gt; elements. The indentation type has been systematically specified with a rend value.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Titles for books of treatises are marked up by a &lt;head&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Divisions in works, books, chapters, sections are marked up by a &lt;div&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Headings are marked up by a &lt;label&gt; element. Greek numbers in headings of chapters or sections are marked up by a &lt;num&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Verse lines are marked up by an &lt;l&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Linegroups are marked up by an &lt;lg&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>Tables are marked up by a &lt;table&gt; element.</p>
</interpretation>
<interpretation>
<p>In the commentaries, Hippocratic lemmas are marked up by a &lt;quote&gt; element.</p>
</interpretation>
<normalization>
<p>Original symbols are maintained as they appear within the printed text of Kühn's edition.</p>
</normalization>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">Greek</language>
        
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
       <change who="#Galenus_verbatim" when="2024">All section headings have been verified. Sections are not numbered in this treatise.</change>
        <change who="#Galenus_verbatim" when="2024">All chapter numbers have been verified. In this treatise, chapter numbers appear on a single line.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0530.tlg042.verbatim-grc1">

<pb n="19.222"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
  <head>ΓΑΛΗΝΟΥ ΠΕΡΙ ΦΙΛΟΣΟΦΟΥ
    <lb/>ΙΣΤΟΡΙΑΕ.</head>
  <lb/><label type="head"><num value="1">Κεφ. αʹ.</num></label>
<label type="head">
<lb n="1"/> <milestone unit="ed2page" n="2.21"/>Ποία πρὸ τοῦ Σωκράτους ἦν ἡ φιλοσοφία, τίνα μέρη αὐτὸς
<lb n="2"/> προσέθη καὶ περὶ τῆς τοῦ βιβλίου ὑποθέσεως.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="3"/> Τῶν ἐξ ἀρχῆς φιλοσοφησάντων φυσιολογεῖν μόνον προελομένων
<lb n="4"/> καὶ τοῦτο τέλος τῆς κατ᾽ αὐτοὺς φιλοσοφίας πεποιημένων
<lb n="5"/> ἐπιγεγονὼς πολλοῖς ὕστερον χρόνοις Σωκράτης,
<lb n="6"/> οὗτος τὸ μὲν ἀνέφικτόν φησιν ἀνθρώποις ὑπάρχειν. τῶν
<lb n="7"/> γὰρ ἀδήλων κατάληψιν βεβαίαν λαβεῖν τῶν χαλεπωτάτων
<pb n="19.223"/>
<lb n="1"/> εἶναι ἐνόμισε, τὸ δὲ ζητεῖν ὅπως ἄμεινον διάγοι τις καὶ τῶν
<lb n="2"/> μὲν κακῶν ἀποτραπῇ, τῶν δὲ καλῶν ὡς πλείστων μετάσχῃ,
<lb n="3"/> τοῦτο μᾶλλον συνοίσειν. καὶ τοῦτο νομίσας χρησιμώτερον
<lb n="4"/> τῆς μὲν φυσιολογίας ἠμέληκεν οὐ πάνυ τι πρὸς τὸν χρήσιμον
<lb n="5"/> βίον συμβαλλομένης, ἠθικὴν δέ τινα διάθεσιν ἐπινενοηκὼς
<lb n="6"/> ἀγαθῶν τε καὶ κακῶν, αἰσχρῶν τε καὶ καλῶν, τιμίων
<lb n="7"/> τε καὶ τῶν ἐναντίων τοῖς προνοουμένοις ταῦτα πάντων
<lb n="8"/> ἀπηλλάχθαι τῶν ἀλυσιτελῶν ἡγεῖτο ῥᾳδίως, διὸ προσεπάγεται
<lb n="9"/> τῇ φιλοσοφίᾳ τὸ ἠθικὸν, καθ’ ὃ συνέστησε τὴν
<lb n="10"/> προαίρεσιν τῶν κάλλιστα ζῆν πεισθησομένων. κατιδὼν δὲ
<lb n="11"/> ὅτι δεήσει τὸν τούτων προστησόμενον εὐπειθείας μετέχειν.
<lb n="12"/> τοῦτο δ᾽ ἂν ὑπάρξειεν εἰ λόγοις διαλεκτικοῖς φαίνοιτο πρὸς
<lb n="13"/> τοὺς προσιόντας καλῶς κεχρημένος καὶ τὴν διαλεκτικὴν δύναμιν
<lb n="14"/> τελέως ἐπινενοηκὼς, δι᾽ ἧς πειθόμενοι ἀπαλλαξόμεθα
<lb n="15"/> τῶν βλαβερῶν, ἐπελευσόμεθα δὲ ἐπὶ τὰ πάντως ὠφελεῖν πεφυκότα
<lb n="16"/> ταύτην συνέστησεν. ὥς τε διὰ τὸν Σωκράτην γενέσθαι
<lb n="17"/> τριμερῆ τὴν φιλοσοφίαν πρότερον ἐπὶ τοῖς φυσικοῖς
<pb n="19.224"/>
<lb n="1"/> μόνοις ὁρίζεσθαι δοκοῦσαν, ταῦτα μὲν οὖν ἐχρῆν προειπεῖν,
<lb n="2"/> ἵνα ἔκ τινος ἀρχῆς ποιησώμεθα τὸν περὶ φιλοσοφίας
<lb n="3"/> λόγον. προὐθέμεθα δὲ διαλεχθῆναι περὶ τούτου οὐδὲν μὲν
<lb n="4"/> ἴδιον εὑρηκότες, τὰ δὲ παρὰ τοῖς προτέροις σποράδην καὶ
<lb n="5"/> χύδην εἰρημένα συναγαγόντες, σαφῶς τε καὶ συντόμως
<lb n="6"/> σπουδάσαντες περὶ τούτου διαλεχθῆναι, ἵνα οἱ φιλομαθεῖς
<lb n="7"/> τούτοις προεντυγχάνοντες μὴ δέοιντο τῶν ἐξηγουμένων, ἀλλὰ
<lb n="8"/> δι᾽ ἑαυτῶν γιγνώσκοιεν τὰ καθ᾽ ἕκαστα τῶν εἰρημένων σαφέστερον.
<lb n="9"/> ἀσφαλέστερον δὲ πειρώμεθα περὶ τούτου εἰπεῖν
<lb n="10"/> τά σοφιστικὰ καὶ πάνυ κεκοσμημένα τῶν διαλεκτικῶν παρεληλυθότες.
<lb n="11"/> οὐ γὰρ ἐπιδείξεως ἕνεκα προὐστησάμεθα τὴν
<lb n="12"/> περὶ τούτου σπουδὴν, ἀλλὰ χρηστοήθη ποιῆσαι βουληθέντες
<lb n="13"/> τοῖς ἐκ φιλοσοφίας λαβεῖν τί χρήσιμον προεγνωκόσιν. οἳ
<lb n="14"/> νομίσαντες φιλοσοφεῖν <milestone unit="ed2page" n="2.22"/> οὐ μόνον τοὺς τὰ τριβώνια
<lb n="15"/> περιειμένους, ἀλλὰ καὶ τοὺς πρόοδον μὲν τοῖς πολλοῖς ὁμοίαν
<lb n="16"/> ἐνστησαμένους, τὴν δὲ διάνοιαν φιλοσοφωτάτην ἔχειν σπουδάσαντας.
<lb n="17"/> ἁπλουστέρως δὲ ὅσα παρὰ τῶν πεπαιδευκότων
<lb n="18"/> ἡμᾶς ἀκηκόαμεν καὶ δι᾽ ἀναγνωσμάτων ἐμάθομεν νῦν συνάγειν
<pb n="19.225"/>
<lb n="1"/> ἐπεχειρήσαμεν, ἵνα ἐξ ἁπάντων ἔχῃ τὶς γινώσκειν πόθεν
<lb n="2"/> τε φιλοσοφία πρῶτον μὲν εἰς τοὺς Ἕλληνας παρελήλυθε
<lb n="3"/> καὶ τίνες οἱ ταύτην εἰσαγαγόντες καὶ τοὺς δοκοῦντας
<lb n="4"/> κατὰ τὴν παιδείαν διενηνοχέναι τῶν ἐπὶ ταῦτα τετραμμένων.
<lb n="5"/></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<lb/><label type="head"><num value="2">Κεφάλαιον βʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="7"/> Περὶ τῶν φιλοσόφων κατὰ τὴν διαδοχὴν λελοιπότων.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="8"/> Ἔστι τοίνυν ὁ πρῶτος ὑπὸ τῶν πλείστων ὑπειλημμένος
<lb n="9"/> τὸν φιλόσοφον τρόπον εἰς τούς Ἴωνας εἰσηγμένος Θαλῆς
<lb n="10"/> ὁ Μιλήσιος. δι᾽ ὃν καὶ τὴν κατ᾽ ἐκεῖνον σοφίαν Ἰωνικὴν
<lb n="11"/> ἅπαντες ὀνομάζουσιν. τούτου δὲ γνώριμος Ἀναξίμανδρος
<lb n="12"/> γεγονὼς ὁμοίως φιλοσοφῶν γέγονε. καὶ τὸν Ἀναξιμένην
<lb n="13"/> μετὰ ταῦτα ζηλωτὴν εἶναι τῆς αὐτοῦ προαιρέσεως πεποιηκὼς
<lb n="14"/> Ἀναξαγόρου καθηγητὴν γενέσθαι παρεσκεύασεν. οὗτος
<lb n="15"/> δὲ τὴν Μίλητον ἀπολελοιπὼς ἧκεν εἰς τὰς Ἀθήνας καὶ
<lb n="16"/> τὸν ἀρχέλαον Ἀθηναῖον πρῶτον εἰς φιλοσοφίαν παρώρμησεν.
<pb n="19.226"/>
<lb n="1"/> οὗπερ Σωκράτης ἀκροατὴς κατὰ τὰ πολλά καὶ τῶν
<lb n="2"/> ὕστερον γεγονότων καὶ τῶν κατ᾽ αὐτὸν αἴτιος τοῦ φιλοσοφεῖν
<lb n="3"/> εἰλικρινῶς γέγονε. καὶ τοὺς ἐπιγενομένους σχεδὸν ἅπαντας,
<lb n="4"/> ὡς εἰπεῖν, φιλοσοφίας ἐπιθυμητὰς ἀπέφηνε. τῶν δὲ
<lb n="5"/> Σωκρατικῶν πολλῶν γεγονότων ἀναγκαῖόν ἐστι νῦν μόνον
<lb n="6"/> ποιήσασθαι μνήμην τῶν κατὰ διαδοχὴν λελοιπότων. Πλάτων
<lb n="7"/> τοίνυν μάλιστα διενήνοχε τῶν ἄλλων ἐπὶ φιλοσοφίαν
<lb n="8"/> ἐλθὼν, ὡς ἂν φαίη τις ἀνεπίφθονον Σωκρατικὴν μαρτυρίαν
<lb n="9"/> παρεσχηκὼς τῆς ἀρχαίας δεχομένης ἀκαδημίας κατῆρξε διαβεβοημένος.
<lb n="10"/> Σπεύσιππος μὲν οὖν χρόνον τινὰ βραχὺν ἐπὶ
<lb n="11"/> τῆς αὐτῆς αἱρέσεως διαμεμενηκὼς, ἀρθριτικοῖς δὲ νοσήμασι
<lb n="12"/> περιπεσὼν Ξενοκράτην ἀντ’ αὐτοῦ κατέστησε τῶν Πλατωνικῶν
<lb n="13"/> δογμάτων ἐξηγητήν. μετὰ δὲ τοῦτον Πολέμων, ἐπεὶ
<lb n="14"/> καὶ ἦν αὐτὸς ἐπὶ τοὺς λόγους τοῦ Πλάτωνος καὶ Κράτητος
<lb n="15"/> γέγονε καθηγητής· εἰς ὃν κατέληξεν ἡ ἀρχαία ἀκαδημία.
<lb n="16"/> τοῦ δὲ Κράτητος ἀκουστὴς ἦν Ἀρκεσίλαος καὶ τὴν μέσην
<lb n="17"/> ἀκαδημίαν καὶ τὴν ἐποχὴν ἐπινενόηκεν, ὥς τις μέχρι σιγῆς
<lb n="18"/> ἐπινενόηκε. τούτου δὲ Καρνεάδης κατέστη διάδοχος, τῆς
<pb n="19.227"/>
<lb n="1"/> νέας ἀκαδημίας τὰς ἀρχὰς συνεώρακεν. οὗ Κλειτόμαχος
<lb n="2"/> μετέσχεν. εἰσὶ δὲ πρὸς ταύτας πάσας ἀκαδημίαι δύο νεώταται.
<lb n="3"/> ὧν τῆς μὲν προτέρας προέστη Φίλων, Ἀντίοχος
<lb n="4"/> δὲ τῆς ἐφεξῆς. ἡγοῦμαι δὲ τῶν Σωκρατικῶν πάνυ πολλῶν
<lb n="5"/> γενομένων, ὅτι πολλοῖς μὲν ἴσος, οὐδενὸς δὲ καταδεέστερος
<lb n="6"/> Ἀντισθένης ἦν, ὅς τὴν Κυνικὴν εἰς τὸν βιόν παρήγαγε.
<lb n="7"/> οὗ Διογένης γέγονε ζηλωτὴς καὶ προσωμοιώθη κατὰ τὰ ἐπιτηδεύματα.
<lb n="8"/> τούτου δὲ Ζήνων ὁ Κιτιεὺς ἀκήκοεν. ὃς καὶ
<lb n="9"/> τὴν Στωϊκὴν φιλοσοφίαν ἐξεῦρεν. οὗ μετειλήφει τῶν λόγων
<lb n="10"/> Κλεάνθης. καὶ τούτου Χρύσιππος ἀκροώμενος τὴν ὁμοίαν
<lb n="11"/> ἀγωγὴν μετελήλυθε. τοῦ δὲ Διογένης ὁ Βαβυλώνιος ἀκροατὴς
<lb n="12"/> γεγονὼς Ἀντιπάτρου καθηγητὴς γέγονε. τούτου δὲ
<lb n="13"/> Ποσειδώνιος ἠκροᾶτο. Ἀρίστιππος δὲ Κυρηναῖος ὢν τῆς
<lb n="14"/> Σωκρατικῆς. ἀκροάσεως μετέσχεν. ἀφ᾽ οὖ τὴν Κυρηναικὴν
<lb n="15"/> φιλοσοφίαν ἔγνωμεν, ἀλλ᾽ οὑδὲ τῶν Μεγαρικῶν Ἐριστικὴν
<lb n="16"/> δίκαιον παριδεῖν, ὡς τῶν Σωκρατικῶν οὐδενὸς δεύτερος τὴν
<lb n="17"/> διάνοιαν γεγονώς. ὃς Στίλπων Μεγαρικὸς τῶν αὐτῶν δογμάτων
<pb n="19.228"/>
<lb n="1"/> εὑρετὴς ἦν. τοῦτον δὲ Μενέδημος ὁ Ἐρετριεὺς διέδεκτο,
<lb n="2"/> ἀφ᾽ οὗ Ἐρετρικὴ φιλοσοφία ἐπικέκληται<milestone unit="ed2page" n="2.23"/>.
<lb n="3"/> Φαίδωνα τὸν Ἠλεῖον οὐδεὶς ἠγνόησε τῶν Σωκρατικῶν εἰς
<lb n="4"/> πρώτους ἥκειν ὑπειλημμένον. οὗπερ Ἀναξαγόρας ὁ Ἀβδηρίτης
<lb n="5"/> τῶν λόγων εἰς μίμησιν ἀφικόμενος τῷ Πύῤῥωνι καθηγήσατο
<lb n="6"/> Σκεπτικῆς ὢν φιλοσοφίας. Ἀριστοτέλης δὲ Πλάτωνος
<lb n="7"/> πάνυ πολὺν χρόνον συνδιαγεγονὼς δόγμασιν, ἑτέροις
<lb n="8"/> ἑαυτὸν προσνενέμηκεν. ὅσπερ Θεόφραστον προεστήσατο τῆς
<lb n="9"/> κατ᾽ αὐτὸν αἱρέσεως καὶ τὸν Στράτωνα προσήγαγεν εἰς ἴδιον
<lb n="10"/> τινὰ χαρακτῆρα φυσιολόγως. Ἐπίκουρος δὲ κατολιγωρήσας,
<lb n="11"/> ὥς τινες ὑπειλήφασι, τῆς κατὰ φιλοσοφίαν σεμνότητος ἐπί
<lb n="12"/> τινα τρόπον μετελήλυθεν, οὐ πάνυ παρὰ τοῖς ἀκριβέσι τῶν
<lb n="13"/> φιλοσόφων <milestone unit="ed1page" n="4.425"/> εὐδοκιμώτατον. τούτου δὲ Μητρόδωρος
<lb n="14"/> ἠκροᾶτο καὶ Ἕρμαχος ὁ αὐτὸν Ἐπίκουρον διαδεξάμενος.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="15"/> Περὶ εἰδῶν τῶν φιλοσόφων.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="16"/> Εἰσὶ δὲ τῶν γενικωτέρων φιλοσόφων εἴδη δύο, Ἰταλικὸν
<lb n="17"/> καὶ Ἰωνικόν. ἀλλὰ περὶ τοῦ μὲν Ἰωνικοῦ ἱκανῶς πρότερον
<pb n="19.229"/>
<lb n="1"/> εἴρηται· τοῦ δ᾽ Ἰταλικοῦ τοῦ μὲν κατὰ τὸν Κρότωνα καὶ
<lb n="2"/> Τάραντα ἀκμάσαντος ὁ Πυθαγόρας εὑρετὴς γεγένηται. καὶ
<lb n="3"/> τὸ κατὰ τὴν  Ἐλαίαν ἀκμάσαν. ταύτης δὲ λέγεται κατάρξαι
<lb n="4"/> Ξενοφάνης ὁ Κολοφώνιος ἀπορητικῆς μᾶλλον ἢ δογματικῆς
<lb n="5"/> τοῖς πολλοῖς εἶναι δοκῶν. μετὰ δὲ τοῦτον τοῖς αὐτοῦ βουλήμασιν
<lb n="6"/> εὐαρεστηθεὶς Μέλισσος καὶ Παρμενίδης, ὃς τῶν
<lb n="7"/> ἀφανεστέρων ἀποβεβηκέναι δοκεῖ. Ζήνων δὲ ὁ Ἐλεάτης τῆς
<lb n="8"/> εὑριστικῆς φιλοσοφίας ἀρχηγὸς μνημονεύεται γεγονώς. τούτου
<lb n="9"/> δὲ Λεύκιππος Ἀβδηρίτης ἀκουστὴς τὴν τῶν ἀτόμων
<lb n="10"/> εὕρεσιν ἐπινενόηκε πρῶτος. Δημόκριτος δὲ παρ᾽ αὐτοῦ τὸ
<lb n="11"/> δόγμα παρειληφὼς μᾶλλον ἐκράτυνεν, οὖ Πρωταγόρας ὁ
<lb n="12"/> ἀβδηρίτης ζηλωτὴς, ὃς καὶ συστάτης τῆς κατὰ φιλοσοφίαν
<lb n="13"/> τέχνης.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<lb/><label type="head"><num value="3">Κεφάλαιον γʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="15"/> Περὶ τῶν ἐπωνυμιῶν τῆς φιλοσοφίας.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="16"/> Ὡρίσθη δὲ τῶν φιλοσοφιῶν ἡ μὲν ἐξ ἀνδρὸς ὥσπερ
<lb n="17"/> ἡ κατ᾽ Ἐπίκουρον συμβέβηκεν καὶ ἡ κατά Πυθαγόραν, ἡ
<pb n="19.230"/>
<lb n="1"/> δὲ ἐκ τῆς πατρίδος, ὥσπερ ἡ Ἐρετρικὴ ἥ τε Μεγαρική
<lb n="2"/> ἐκ τέλους καὶ δόγματος, ὥσπερ ἡ εὐδαιμονική. ὁ γὰρ Ἀνάξαρχος
<lb n="3"/> τέλος τῆς κατ᾽ αὐτὸν εὐαγωγῆς τὴν εὐδαιμονίαν ἔλεγεν·
<lb n="4"/> ἡ δὲ ἐξ ἐνεργείας, ὡς ἡ περιπατητική· ὁ γὰρ Ἀριστοτέλης
<lb n="5"/> κατὰ τοὺς περιπάτους συνουσίας πρὸς ὁμιλητὰς
<lb n="6"/> ποιούμενος τῆς ἐπωνυμίας ταύτης κατηξίωκε τὴν κατ᾽ αὐτὸν
<lb n="7"/> φιλοσοφίαν. ἡ δὲ δι᾽ ἔνστασιν, ὡς Κυνικὴ, διαλεκτική
<lb n="8"/> ἡ δ᾽ ἀπὸ μέρους τῆς φιλοσοφίας ὁ μάλιστ’ ἐπιτήδευσαν, ὡς
<lb n="9"/> διαλεκτική· ἡ δ᾽ ἀπὸ τόπου, ὡς Στωϊκὴ καὶ ἀκαδημαϊκή·
<lb n="10"/> ἡ δὲ ἀπὸ διαθέσεως, ὡς Σκεπτική· ἡ δὲ ἐξ ἀνδρὸς καὶ
<lb n="11"/> δόγματος καὶ πατρίδος καὶ τέλους ὡς ἡ κατὰ Ἀρίστιππον
<lb n="12"/> μὲν ἀπὸ τοῦ εὑρηκότος, Κυρηναϊκὴ δὲ, ἀπὸ τῆς πόλεως ἧς
<lb n="13"/> ἐκεῖνος μετεῖχεν, ἡδονικὴ δὲ ἀπὸ τοῦ τέλους τῆς κατ᾽ αὐτὸν
<lb n="14"/> φιλοσοφίας, τὸν γὰρ Ἀρίστιππον τὴν ἡδονὴν προσκεκλῆσθαι
<lb n="15"/> μᾶλλόν τινες ὑπενόησαν μηδὲ τὴν ἐκ τῶν αἰσθήσεων
<lb n="16"/> ἐνεργείας ἡδονὴν, ἀλλὰ δὲ τὴν τῆς ψυχῆς διάθεσιν, δι’
<lb n="17"/> ἧς γίνεταί τις ἀνάλγητος καὶ δυσγοήτευτος.</p>
  </div>
<pb n="19.231"/>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="1"/> Περὶ τοῦ λογικοῦ μέρους τῆς φιλοσοφίας.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="2"/> Τὸ λογικὸν μέρος τῆς φιλοσοφίας ἀπὸ τῶν ὕστερον
<lb n="3"/> γεγονότων προτέτακται ἡγουμένων δεῖν τοὺς μέλλοντας ἀκριβῶς
<lb n="4"/> φιλοσοφεῖν, μὴ πρότερον τοῖς ἄλλοις μέρεσιν ἐπιχειρεῖν,
<lb n="5"/> πρὶν ὅ τι τούτων ἕκαστόν ἐστι <milestone unit="ed2page" n="2.24"/> γιγνώσκειν· οἱ μὲν
<lb n="6"/> γὰρ ἔφασαν τὴν φιλοσοφίαν εἶναι δύναμιν γνωστικὴν καὶ
<lb n="7"/> περιποιητικὴν ἀρίστου βίου, ἄριστον βίον εἰπόντες τὸ ζῆν
<lb n="8"/> ἕκαστον κατ᾽ ἀρετήν. οἱ δὲ ἄσκησιν ἀνθρώποις ἀρίστης
<lb n="9"/> ζωῆς ἐπιτηδείου τέχνης ὡρίσαντο· ἄσκησιν μὲν τὴν φιλοσοφίαν
<lb n="10"/> πάντες ἐπιτήδειον τέχνην τὴν σοφίαν νομίσαντες, ἥτις
<lb n="11"/> ἐστὶ κατάληψις θείων καὶ ἀνθρωπίνων πραγμάτων· οἱ
<lb n="12"/> δὲ θεωρητικὴν ἕξιν τῶν αἱρετῶν καὶ φευκτῶν ὑπέλαβον χρῆναι
<lb n="13"/> μᾶλλον ὀνομάσαι αὐτὴν, αἱρετὰ μὲν τὰ ἀγαθὰ φήσαντες
<lb n="14"/> εἶναι, φευκτὰ δὲ τὰ κακά· τὸ ἀγαθὸν τὸ δι’ ἑαυτοῦ αἱρετὸν
<lb n="15"/> ὠφελείας τῷ μετιόντι γιγνόμενον αἴτιον, κακὸν δὲ τὸ
<lb n="16"/> δι’ ἑαυτοῦ ἐκκλινόμενον βλάβης καθιστάμενον αἴτιον.</p>
  </div>
<pb n="19.232"/>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="1"/> Περὶ μερῶν τῆς φιλοσοφίας.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="2"/> Μέρη δὲ τῆς φιλοσοφίας κατὰ τοὺς πλείστους ἀκριβεστάτους
<lb n="3"/> εἶναι δοκοῦντας τρία παρειλήφαμεν, τό τε λογικὸν,
<lb n="4"/> δι᾽ οὗ καταμανθάνομεν τῶν ὄντων ἕκαστον κατ οὐσίαν
<lb n="5"/> καὶ κατὰ συμβεβηκὸς καὶ τὰς διαφορὰς τούτων πρὸς ἄλληλα
<lb n="6"/> καὶ τὰ τοιαῦτα γινώσκομεν· καὶ τὸ φυσικὸν, δι᾽ οὗ πέρ ἐστι
<lb n="7"/> καθορᾷν τίς ἠ τοιαύτη αἰτία τοῦ τάξει προϊέναι τῶν οὐρανίων
<lb n="8"/> τὴν κίνησιν ὅσα φαίνεσθαι δοκεῖ, καὶ τίνες αὐτῶν
<lb n="9"/> ταχυτῆτες ἢ βραδυτῆτες πρὸς ἄλληλα καὶ ὅσα τούτων ἐστὶν
<lb n="10"/> ὅμοια· καὶ τρίτον τὸ πάντων ἀναγκαιότατον καὶ τοῖς ἐπιτηδεύμασι
<lb n="11"/> χρησιμώτατον, τὸ ἠθικὸν, δι᾽ οὗ μανθάνομεν ἀλλήλοις
<lb n="12"/> ὁμιλεῖν καὶ συμβάλλειν προσηνῶς· καὶ τοὺς μὲν
<lb n="13"/> θρασυτάτους ὑπερορᾷν οὐ μισοῦντες, ἀλλὰ γελῶντες καὶ
<lb n="14"/> ἐλεοῦντες, τοὺς δὲ σπουδαιοτάτους καὶ ἐπιεικεστάτους στέργοντες.
<lb n="15"/> τούτων μὲν τὸν βίον ῥᾷον ἀσκεῖν καὶ βέλτιον τὰς
<lb n="16"/> πρὸς ἀλλήλους ἐντεύξεις ἀγαθὰς ποιουμένων. ἐκείνων δὲ τὸ
<lb n="17"/> ἦθος δυσπρόσοδον καὶ παντάπασιν ἀνομίλητον τὸν βίον ἀπεργαζομένων.
<lb n="18"/></p>
  </div>
<pb n="19.233"/>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="1"/> Περὶ αἱρέσεων.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="2"/> Τὴν αἵρεσιν ὑπολαμβάνουσί τινες εἰρῆσθαι τριχῶς,
<lb n="3"/> κοινῶς καὶ ἰδίως καὶ ἰδιαίτατα. κοινῶς μὲν τὴν ἐν τινὶ
<lb n="4"/> πράγματι τῶν κατὰ τὸν βίον σύνθεσιν, ἰδίως δὲ τὴν ἐν
<lb n="5"/> τέχνῃ, ἰδιαίτατα δὲ τὴν ἐν φιλοσοφίᾳ· κατ᾽ ἔννοιαν δὲ
<lb n="6"/> τὴν αἵρεσιν εἶναι πρόβλησιν δογμάτων πολλῶν πρὸς ἄλληλα
<lb n="7"/> συμφώνων καὶ πρὸς ἓν τέλος ἀναφερόντων. τέσσαρες δὲ
<lb n="8"/> εἰσὶν, ἃς γενικωτάτας νομίζουσιν οἱ περὶ τούτων διειληφότες,
<lb n="9"/> μίαν μὲν τὴν δογματικὴν τοῖς πολλοῖς κατατιθεμένην
<lb n="10"/> καὶ βεβαιοτέραν, τὴν σκεπτικὴν τὴν περὶ πάντων ζητητικήν·
<lb n="11"/> πρὸς δὲ τούτοις εἶναι τρίτην τὴν ἐριστικὴν τὴν
<lb n="12"/> διὰ σοφισμάτων νικᾷν ἐν τοῖς νείκεσιν ἐσπουδακυῖαν. σοφίσματα
<lb n="13"/> δὲ τοιαῦτα νομίζουσιν οἷον· ὅπερ εἰμὶ ἐγὼ οὐκ εἶ
<lb n="14"/> σὺ, ἄνθρωπος δὲ εἰμὶ, σὺ ἄρα οὐκ ἄνθρωπος· καὶ τοὺς
<lb n="15"/> τοιούτους μειρακιώδεις λόγους καὶ ἐριστικούς. μικτὴν δ᾽
<lb n="16"/> αἵρεσιν προσειρήκασι τὴν τισὶ μὲν δόγμασι κατατιθεμένην,
<lb n="17"/> περὶ πολλῶν δ᾽ ἠπορηκυῖαν καὶ μὴ πάντα διεξιοῦσαν συγκαταθετικῶς.
<pb n="19.234"/>
<lb n="1"/> εἶναι δὲ δογματικοὺς τοὺς τῷ Πυθαγόρᾳ καὶ
<lb n="2"/> τῷ ἐπικούρῳ προωρισμένους, σκεπτικοὺς δὲ Ζήνωνα τὸν
<lb n="3"/> ἐλεάτην καὶ Ἀνάξαρχον τὸν Ἀβδηρίτην καὶ τὸν ἄγαν
<lb n="4"/> ἠκριβωκέναι τὴν ἀπορητικὴν ἀποληφθέντα Πύῤῥωνα· ἐριστικοὺς
<lb n="5"/> δὲ κεκλήκασιν Εὐκλείδην καὶ Μενέδημον καὶ Κλειτόμαχον.
<lb n="6"/> τοὺς δὲ κατὰ μικτὴν αἵρεσιν μετεληλυθότας ὑπάρχειν
<lb n="7"/> Ξενοφάνην μὲν περὶ πάντων ἠπορηκότα, δογματίσαντα
<lb n="8"/> δὲ μόνον τὸ εἶναι πάντα ἓν καὶ τοῦτο ὑπάρχειν <milestone unit="ed2page" n="2.25"/> θεὸν
<lb n="9"/> πεπερασμένον, λογικὸν, ἀμετάβλητον. τὸν δὲ Δημόκριτον
<lb n="10"/> ὁμοίως περὶ μὲν τῶν ἄλλων μηδενὸς ἀποφηνάμενον, ἔνδειγμα
<lb n="11"/> δὲ καταλέλοιπε τὸ περὶ τῶν ἀτόμων καὶ τοῦ κενοῦ
<lb n="12"/> καὶ τοῦ ἀπείρου.</p>
  </div>
    <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="13"/> Τίς ἀρχὴ φιλοσοφίας;
</label>
<p rend="indent">
<lb n="14"/> Ἀρχὴ δὲ λέγεται τριχῶς· ἡ μὲν ὡς αἰτιώδης, ἡ δὲ
<lb n="15"/> ὡς ἐν τρόπῳ συστάσεως, ἡ δὲ ἀποδείξεως. αἰτιώδης μὲν
<lb n="16"/> οὖν ἐστιν ἀρχὴ, ὅταν ζητήσωμεν τί ποτ᾽ ἐστὶ τὸ πεποιηκὸς
<pb n="19.235"/>
<lb n="1"/> εἰς ἐπίνοιαν τοὺς πρώτους ἐλθεῖν φιλοσοφίας· ἐν τρόπῳ δὲ
<lb n="2"/> συστάσεως ὅταν ζητήσωμεν ποῖον μέρος ἐστὶ πρῶτον ὃ ἐκ
<lb n="3"/> τῆς τέχνης συνέστηκεν· ἀποδείξεως δὲ, ὅταν τὰ ὑφ᾽ ἡμῶν
<lb n="4"/> κατασκευαζόμενα ἀποδείκνυμεν· αἰτία δὲ φιλοσοφίας εὑρέσεώς
<lb n="5"/> ἐστι κατὰ μὲν Ξενοκράτη τὸ ταραχῶδες ἐν τῷ βίῳ
<lb n="6"/> καταπαῦσαι τῶν πραγμάτων.</p>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<lb/><label type="head"><num value="4">Κεφάλαιον δʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="8"/> Περὶ σημείου.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="9"/> Σημεῖον τοίνυν οἱ μὲν διαλεκτικοί φασιν ἀξίωμα ἐν
<lb n="10"/> ὑγιεῖ συνημμένον καὶ ἡγούμενον ἐγκαταληπτικὸν τοῦ λήγοντος.
<lb n="11"/> τῶν δὲ σημείων τὰ μέν ἐστιν ἐνδεικτικὰ, τὰ δὲ ὑπομνηστικά·
<lb n="12"/> ἐνδεικτικὸν μὲν οὖν ἐστιν ὅπερ παρατέθεικε τὸ
<lb n="13"/> σημειούμενον ἅμα τῷ φανῆναι τὸ σημεῖον καὶ τοῦ εἰς γνῶσιν
<lb n="14"/> σημειουμένου ἡμὰς ἀγαγεῖν. ὁποῖόν ἐστιν ἐπὶ τοῦ καπνοῦ
<lb n="15"/> τοῦτον γὰρ ἰδόντες εὐθὺς γινώσκομεν ὅτι ἐκ πυρὸς
<pb n="19.236"/>
<lb n="1"/> γεγονώς ἐστιν. ὑπομνηστικὸν δέ ἐστι σημεῖον, ὃ μὴ πρότερον
<lb n="2"/> παρατηρηθέντος τοῦ σημείου τοῦ διαφανέντος εἰς
<lb n="3"/> γνῶσιν οὐκ ἀφικόμεθα τοῦ σημειουμένου, ὥσπερ ἐπὶ τῆς
<lb n="4"/> γάλα ἐχούσης εὐθὺς γινώσκομεν ὅτι τετοκυῖα ἐστι.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="5"/> <milestone unit="ed1page" n="4.426"/>Περὶ συλλογισμοῦ.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="6"/> Συλλογισμὸς δέ ἐστι λόγος διδομένων ἀποκρίσεων περὶ
<lb n="7"/> τῶν διαλεγομένων συνάγων συμπέρασμα ἀπροσδόκητον, ὡς
<lb n="8"/> ἐν τῇ πολιτείᾳ παρὰ Πλάτωνι. τοῦ γὰρ Θρασυμάχου εἰρηκότος
<lb n="9"/> ὅτι τὸ δίκαιόν ἐστι τὸ τοῦ κρείττονος συμφέρον
<lb n="10"/> ποιεῖν· καὶ τοῦτο κρατεῖ ἐν ἑκάστῃ πόλει τὸ ἄρχον· οἱ ἄρχοντες
<lb n="11"/> ἐν ταῖς πόλεσι ἑκάσταις οἶοί τε καὶ ἁμαρτεῖν καὶ
<lb n="12"/> τὰ αὐτοῖς ἀξύμφορα κελεύειν τοὺς ἥττους τε καὶ ἀρχομένους
<lb n="13"/> ποιεῖν. συνάγει ὁ Σωκράτης ὅτι καὶ δίκαιόν ἐστι τὸ
<lb n="14"/> αὐτοῖς προστάττουσι μὴ ξυμφέρον ποιεῖν.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="15"/> Περὶ ὅρου.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="16"/> Ὅρος δέ ἐστι λόγος σύντομος εἰς γνῶσιν ἡμᾶς ἄγων
<lb n="17"/> ἑκάστου πράγματος, ἢ λόγος διὰ βραχείας ὑπομνήσεως ἐμφανὲς
<pb n="19.237"/>
<lb n="1"/> ἡμῖν ἀπεργαζόμενος τὸ ὑποκείμενον πρᾶγμα· τῶν δὲ
<lb n="2"/> ὅρων οἱ μὲν εἰσὶν οὐσιώδεις, οἱ δὲ ἐννοηματικοί.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="3"/> Περὶ διαιρέσεως.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="4"/> Τὴν διαίρεσιν ὑπολαμβάνουσι χωρισμὸν εἶναι τῶν συνεληλυθότων
<lb n="5"/> εἰς ἕν· διαιρεῖσθαι δὲ νομίζουσιν ὀνόματα εἰς
<lb n="6"/> σημαίνοντα καὶ ἄσημα καὶ ὅλον εἰς μερικὰ μέρη καὶ γένη
<lb n="7"/> εἰς εἴδη, διαφορὰς εἰς τὸ καθ᾽ ἕκαστον καὶ εἰς συμβεβηκότα.</p>
  </div>
    <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="8"/> Περὶ κριτηρίου.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="9"/> Κριτήριόν ἐστι πράγματος διαγνωστικὴ κατανόησις.
<lb n="10"/> κριτήριον δέ ἐστι διττόν. τό τε ᾧ χρώμενοι βιοῦμεν καὶ
<lb n="11"/> τὸ περὶ ὑπάρξεως καὶ ἀνυπαρξίας. λέγεται δὲ τὸ κριτήριον
<lb n="12"/> τριχῶς, κοινῶς, ἰδίως, ἰδιαίτατα.
<pb n="19.238"/></p>
    </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="1"/> <milestone unit="ed2page" n="2.25"/> Περὶ ἀληθοῦς.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="2"/> Ἀληθές ἐστι τὸ ἀντικείμενόν τινι. διηλλαγμένον δὲ τὸ
<lb n="3"/> ἀληθὲς τῆς ἀληθείας τριχῶς, οὐσίᾳ, συστάσει, δυνάμει· οὐσίᾳ
<lb n="4"/> μὲν ἐπειδὴ τὸ ἀληθὲς ἀσώματόν ἐστιν. ἀξίωμα γάρ
<lb n="5"/> ἐστι καὶ λεκτόν. ἡ δὲ ἀλήθεια σῶμά ἐστιν. ἐπιστήμη γάρ
<lb n="6"/> πάντων ἐστίν· ἀληθῶν δ᾽ ἐπιστήμη. πῶς ἡγεμονικόν ἐστι.
<lb n="7"/> τὸ δὲ ἡγεμονικὸν πνεῦμα εἶναι δοκεῖ, ὅπερ σωματοφυὲς μάλιστα
<lb n="8"/> ἂν εἰκότως δοκῆ. τῇ δὲ συστάσει διήλλακται ταῦτα
<lb n="9"/> τῷ τὸ μὲν ἀληθὲς δῆλον εἶναι. οἷον ἐγὼ διαλέγομαι τὴν
<lb n="10"/> ἀληθείαν ἡμῖν εὑρῆσθαι περιληπτικὴν οὖσαν πάντων ἀγαθῶν.
<lb n="11"/> δυνάμει δὲ ἐξήλλακται τῷ τὸ μὲν ἀληθὲς καὶ φαύλῳ
<lb n="12"/> τινὶ ἐπιγίνεσθαι. λέγει γάρ ποτε ἀληθῶς καὶ ὁ μὴ πάνυ
<lb n="13"/> ἐσπουδασμένος. τὴν δὲ ἀλήθειαν μόνην ἔντροφον εἶναι τοῖς
<lb n="14"/> τρόπον εἶναι σπουδαίοις.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="15"/> <milestone unit="ed1page" n="4.429"/>Περὶ ἀποδεικτικῆς.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="16"/> Ἐπειδὴ δοκεῖ τῷ λογικῷ μέρει τῆς φιλοσοφίας προσήκειν
<lb n="17"/> ὁ περὶ τῶν ἀποδείξεων λόγος, εὔλογόν ἐστι καὶ περὶ
<pb n="19.239"/>
<lb n="1"/> τούτων εἰπεῖν· ἀποδείξεις καλῶ συλλογισμοὺς τοὺς διὰ τὰς
<lb n="2"/> ἐναργεῖς πρόθεσιν καὶ λῆψιν συμπέρασμα ἀποδεικνύντας.
<lb n="3"/> ἢ οὐ δεομένους ἑτέρου μηνύματος. εἰσὶ δὲ οἵδε, πρῶτος ὁ
<lb n="4"/> ἐκ συνημμένου τοῦ ἡγουμένου τὸ λῆγον ἐπιφέρων, οἷον,
<lb n="5"/> ἡμέρα ἐστὶν, ἄρα φῶς ἐστι. δεύτερος δὲ ὁ ἐξ ἡγουμένου καὶ
<lb n="6"/> τοῦ ἀντικειμένου τοῦ λήγοντος τὸ ἀντικείμενον τοῦ ἡγουμένου
<lb n="7"/> ἐπιφέρων. οἷον εἰ ἡμέρα ἐστὶ, φῶς ἐστι· φῶς οὐκ ἔστι,
<lb n="8"/> ἄρα γ᾽ ἡμέρα οὐκ ἔστι. τρίτος δὲ ὁ ἐξ ἀποφατικῆς συμπλοκῆς
<lb n="9"/> καὶ ἑνὸς τῶν ἐν τῇ συμπλοκῇ τὸ ἀντικείμενον τὸ
<lb n="10"/> λοιπὸν ἐπιφέρων. οἷον εἰ οὐχὶ ἡμέρα ἐστὶ, νύξ ἐστι· ἀλλὰ
<lb n="11"/> μὴν ἡμέρα ἐστὶν, νὺξ ἄρα οὐκ ἔστι. τέταρτος δέ ὁ ἐκ
<lb n="12"/> διεζευγμένου καὶ ἑνὸς τῶν ἀντικειμένων τὸ λοιπὸν ἐπιφέρων.
<lb n="13"/> ἢ ἡμέρα ἐστὶ ἢ νὺξ ἐστιν. ἀλλὰ μὴν ἡμέρα οὐκ ἔστι, νύξ
<lb n="14"/> ἄρα ἐστὶ. πέμπτος ὁ ἐκ διεζευγμένου καὶ τοῦ ἀντικειμένου
<lb n="15"/> ἑνὸς τῶν ἐν τῷ διεζευγμένῳ τοῦ ἀντικειμένου τὸ λοιπὸν ἐπιφέρων.
<lb n="16"/> οἷον εἰ ἡμέρα ἐστὶ, νύξ οὐκ ἐστίν. ἀλλά μὴν ἡ νὺξ
<lb n="17"/> οὐκ ἔστιν· ἡμέρα οὖν ἔστιν.</p>
</div></div>
<pb n="19.240"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<lb/><label type="head"><num value="5">Κεφάλαιον εʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="2"/> <milestone unit="ed1page" n="4.428"/> Περὶ τοῦ φυσικοῦ.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="3"/> Ὅσα μὲν εἰκὸς ἦν περὶ τῶν συντελούντων εἰς τὸ λογικὸν
<lb n="4"/> μέρος τῆς φιλοσοφίας εἰπεῖν ἐν ἑτέρῳ διῆλθον διὰ
<lb n="5"/> πλειόνων. ἡμεῖς δὲ συντομώτατα περὶ τούτων διαλεχθέντες
<lb n="6"/> συμμετρίᾳ μὲν ἐπὶ τὰ φυσικώτερα. καὶ περὶ τούτων
<lb n="7"/> εἰ λέγοι τις, πᾶσι ῥᾳδίως ἐπιτιμῶντες μή πάνυ δυσχεραίνομεν·
<lb n="8"/> καὶ περὶ τούτου δυνατὸν εἶναι νομίζομεν ἐμφανῆ
<lb n="9"/> καθεστάναι· καὶ τοῖς πρῶτα μαθοῦσιν οὕτως ἂν ὑπολάβωμεν
<lb n="10"/> διὰ ῥᾳστώνην ὑπάρχειν ἀπὸ τούτων, τὰ προτέλεια τῶν
<lb n="11"/> κατὰ φιλοσοφίαν. λαμβάνομεν τοίνυν πρότερον ἀπὸ τῶν
<lb n="12"/> ἀρχῶν τε καὶ τῶν δραστικῶν καὶ τῶν ὑλικῶν ἡγημένων τῆς
<lb n="13"/> φυσικῆς πραγματείας. τούτοις μὲν εἰκότως διανοηθέντες
<lb n="14"/> ἁρμόττειν νομίζομεν ποικίλα τῶν παλαιῶν φιλοσόφων δόγματα
<lb n="15"/> ὑπὲρ ἐκείνων καὶ ὑπὲρ τοῦ θεοῦ, ὅσπερ δραστικώτατος
<lb n="16"/> μέν ἐστι πάντων τῶν ὄντων καὶ τῶν γινομένων αἴτιος
<pb n="19.241"/>
<lb n="1"/> καὶ ὡς εἰπεῖν ποιητής εἰς μέσον προάγειν. Πλάτων μὲν
<lb n="2"/> οὖν καὶ Ζήνων ὁ Στωϊκὸς περὶ τῆς οὐσίας τοῦ θεοῦ διεληλυθότες
<lb n="3"/> οὐ κόσμον, ἀλλὰ παρὰ ταῦτα διενοήθησάν τι
<lb n="4"/> ἄλλο· ὁ μὲν Πλάτων θεὸν ἀσώματον, Ζήνων δὲ σῶμα,
<lb n="5"/> περὶ δὲ μορφῆς μηδὲν εἰρηκότες. Ἐπίκουρος δὲ ἀνθρωπόμορφον
<lb n="6"/> τοῦτον ὑπέλαβεν. <milestone unit="ed2page" n="2.27"/> Στωϊκοὶ δὲ ἰδίαν μὲν ἰδέαν
<lb n="7"/> οὐκ ἔχειν διηνεκῶς, πνεῦμα δὲ πυρῶδες ὁμοιούμενον πᾶσι
<lb n="8"/> ῥᾳδίως οἷς ἂν προεῤῥύη. τόπον δὲ κρατεῖν ὡρισμένον καὶ
<lb n="9"/> κινεῖσθαι μεταβατικῶς μὲν Ἐπίκουρος αὐτὸν εἰπεῖν ἐπεχείρησεν·
<lb n="10"/> οἱ δὲ Στωϊκοὶ ἔμφυτον μὲν διὰ πάντων διήκειν,
<lb n="11"/> ὁμοιούμενον δὲ ἑκάστῳ κινούμενον καὶ μεταλλάττειν προνοεῖν
<lb n="12"/> τε τῶν ἁπτομένων κατ᾽ ἀρετήν. αὐτοὶ δὲ καὶ τὸν θεὸν
<lb n="13"/> διοικητικὸν εἰρήκασι, μηδενὸς δὲ τῶν ἁπάντων ἐπιμέλειαν
<lb n="14"/> ἔχειν. Ἐπίκουρος δὲ διισχυρίζεται λέγων τὸ μακάριον καὶ
<lb n="15"/> ἀδιάφθαρτον οὔτ’ αὐτὸ πραγματείας ἔχειν οὔθ΄ ἑτέρῳ παρέχειν,
<pb n="19.242"/>
<lb n="1"/> ἀγαθὸν δὲ πᾶσιν ἀνθρώποις τὸν θεὸν διατελεῖν.
<lb n="2"/> Πλάτων δ’ ὑπείληφε καὶ πάντων συλλήβδην τῶν κατὰ τὸν
<lb n="3"/> βίον καθηγητικὸν οὐκ ἄλλον νενόμικε. τὸν κόσμον οἱ μὲν
<lb n="4"/> γεννητὸν εἶναι νομίσαντες τὸν θεὸν ἔφασαν γεγονέναι τούτου
<lb n="5"/> δημιουργόν. ἄλλοι δὲ γεννητὸν εἶναι συγκεχωρηκότες
<lb n="6"/> οὐχ ὁμοίως περὶ τοῦ τέλους κεκρίκασιν. ἀλλὰ Πλάτων μὲν
<lb n="7"/> ἀνώλεθρον εἶναι νομίζει καὶ ἀθάνατον διὰ τὴν εὐτεχνίαν
<lb n="8"/> τοῦ πεποιηκότος. Στωϊκοὶ δὲ φθορὰς ἐπιδεκτικὸν εἶναι
<lb n="9"/> καὶ διὰ πυρὸς εἰς τὸ ἄπειρον χεομένου γίνεσθαι τούτου τὴν
<lb n="10"/> μεταβολὴν καί τινα χρόνον τῆς ὕλης ἀναπαυομένης καὶ
<lb n="11"/> τῆς ἐπὶ λῆξιν λαμβανούσης· αὖθις δὲ τῶν ὄντων ἀνανευομένων
<lb n="12"/> ἐκ πυρὸς καὶ μεταβαλλόντων κατ᾽ ἀρχὰς εἰς τὴν τῶν
<lb n="13"/> ἄλλων στοιχείων φύσιν καὶ πάλιν συγκρινομένων καὶ σωματοποιουμένων
<lb n="14"/> ὑπὸ τοῦ θεοῦ καὶ τὰ πάντα ἐκ νέας κοσμοποιουμένων.
<lb n="15"/> οἱ μὲν ἄλλοι πάντες ὑπολαμβάνοντες εἶναι τὸν
<lb n="16"/> θεὸν ἁπάντων δημιουργὸν αὐτῷ μόνῳ τὴν αἰτίαν τῶν γενομένων
<lb n="17"/> προσάπτειν ἐπικεχειρήκασι. Πλάτων δὲ καὶ τὰς
<lb n="18"/> ἰδέας εἰσήγαγεν, εἰς ὅσα μὲν ἀπεργάσασθαι δύναται. εἰσάγουσι
<pb n="19.243"/>
<lb n="1"/> δὲ καὶ τὴν ἄποιον ὕλην ὡς οὐκ ἄνισα τὰ καθ΄ ἕκαστα
<lb n="2"/> συντελεῖσθαι, ἀλλὰ πάντα τε ὑπ᾽ αὐτῆς τὰ ἀποτελέσματα
<lb n="3"/> γίγνεσθαι. καὶ περὶ μὲν τῆς δραστικῆς διεξελθεῖν
<lb n="4"/> ἂν εἴη καιρός. οἱ Κυνικοὶ δὲ περὶ ταύτης εἰπόντες εἶναι
<lb n="5"/> μὲν ἀρχὴν ὑλικὴν ἅπαντες ὁμοίως δεδώκασιν· οὐ μὴν ἅπαντες
<lb n="6"/> εἶναι τὴν αὐτήν. ἀλλὰ Φερεκύδης μὲν ὁ Σύριος
<lb n="7"/> γῆν εἶναι ταῦτα ἐνόμισε, Θαλῆς δὲ ὕδωρ, Ἀναξίμανδρος
<lb n="8"/> δὲ ἄπειρον, Ἀναξιμένης δὲ καὶ Διογένης ὁ Ἀπολλωνιάτης
<lb n="9"/> ἀέρα, πῦρ δὲ Ἡράκλειτος καὶ Ἵππασος ὁ Μεταποντῖνος,
<lb n="10"/> Ξενοφάνης δ᾽ ὁ Κολοφώνιος γῆν καὶ ὕδωρ, Ἵππων δὲ ὁ
<lb n="11"/> Ῥηγῖνος πῦρ καὶ ὕδωρ. Οἰνοπίων δὲ ὁ Χῖος πῦρ καὶ
<lb n="12"/> ἀέρα, Δημόκριτος δὲ ἐν τοῖς σοφιστικοῖς γῆν καὶ πῦρ καὶ
<lb n="13"/> ὕδωρ, οἱ Στωϊκοὶ δὲ τέσσαρα στοιχεῖα γῆν καὶ πῦρ καὶ
<lb n="14"/> ὕδωρ καὶ ἀέρα, Ἀριστοτέλης δὲ τούτοις προσέθηκε καὶ τὸ
<lb n="15"/> κυκλοφορικὸν σῶμα. Ἐμπεδοκλῆς δὲ τέτρασι στοιχείοις φιλίαν
<lb n="16"/> καὶ νεῖκος προσήγαγε τῶν μὲν τεσσάρων στοιχείων
<lb n="17"/> ὑλικῶν ὄντων, τῆς φιλίας ταῦτα συγκρινούσης, τοῦ δὲ νείκους
<pb n="19.244"/>
<lb n="1"/> διαλύοντος καὶ διακρίνοντος. Δημόκριτος δὲ καὶ Ἐπίκουρος
<lb n="2"/> τὰς ἀτόμους ἀρχὰς πάντων νομίζουσιν. Ἡρακλείδης
<lb n="3"/> δὲ ὁ Ποντικὸς καὶ Ἀσκληπιάδης ὁ Βιθυνὸς ἀναρμόστους
<lb n="4"/> ὄγκους τὰς ἀρχὰς ὑποτιθέντες τῶν ὅρων. Ἀναξαγόρας δὲ
<lb n="5"/> ὁ Κλαζομένιος τὰς ὁμοιομερείας. Διόδωρος δὲ ὁ Κρόνος
<lb n="6"/> ἐπικεκλημένος ἀμερῆ καὶ ἐλάχιστα σώματα. Πυθαγόρας
<lb n="7"/> δὲ τοὺς ἀριθμούς. μαθηματικοὶ δὲ τὰ πέρατα τῶν σωμάτων.
<lb n="8"/> Στράτων δὲ ὁ φυσικὸς ἐπωνομασμένος τὰς ποιότητας.</p>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<lb/><label type="head"><num value="6">Κεφάλαιον στʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="10"/> <milestone unit="ed2page" n="2.28"/>Περὶ διαφορᾶς ἀρχῆς καὶ αἰτίας.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="11"/> Ἀρχὴν δὲ καὶ αἰτίαν τινὲς μὲν ᾠήθησαν μηδὲν ἀλλήλων
<lb n="12"/> διαφέρειν, τινὲς δὲ τὴν ἀρχὴν καθηγητικὴν πάντων
<lb n="13"/> εἶναι νομίζουσιν οὐκ αἰτίαν οὖσαν τοῦ παντὸς ἐπιτελέσματος.
<lb n="14"/> ἀλλὰ τὸ δὲ ὃ ἐν ἑκάστῳ τρόπῳ γίγνεται τὰ ἀποτελέσματα.
<lb n="15"/> αἴτια δὲ ὑπέθεντο τέσσαρα, προκαταρκτικὸν τὸ
<lb n="16"/> χωριστὸν ἀπὸ τοῦ ἀποτελέσματος καὶ τοῦτο, ὃ πεποίηκε
<pb n="19.245"/>
<lb n="1"/> παραμένει. συμπλεκτικὸν ὅπερ τὸ ἔργον μὴ ἀπολείπει καὶ
<lb n="2"/> οὗ παρόντος τὸ ἀποτέλεσμα πάρεστι καὶ πεπαυμένου παρεναλλάττεται
<lb n="3"/> καὶ αὐξομένου εἰς ἐπίδοσιν πρόεισι καὶ μειουμένου
<lb n="4"/> ἐλαττοῦται. αὐτοτελὲς τὸ αὐτὸ μόνον ἀποτελοῦν. καὶ
<lb n="5"/> συναίτιον ὃ μὲν ὑπὸ τὴν ἴσην δύναμιν συμβάλλεται πρὸς
<lb n="6"/> τὸ ἀποτέλεσμα, ὡς ἐπὶ γῶν ἀροτικῶν <milestone unit="ed1page" n="4.429"/> συνεργεῖν δοκεῖ
<lb n="7"/> τὸ μικρὰν ῥοπὴν πρὸς τὸ ἀποτέλεσμα εἰσάγον, ὡς καταδεῖν
<lb n="8"/> δυοῖν βοοῖν· ἀλλὰ δὲ ὁ βουκόλος ἢ ἀρότης ῥᾷον γεωργήσει
<lb n="9"/> καὶ τὴν γεωργίαν διατελέσει, εἰ τρίτος ἐπήγετο συνεπικουφίζων.
<lb n="10"/></p></div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="11"/> Περὶ διαφορᾶς στοιχείων καὶ ἀρχῆς.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="12"/> Τῶν ἀπὸ Ἰωνίας φιλοσόφων οὐδὲν διαλλάττειν αὐτὰ
<lb n="13"/> νομιζόντων Πλάτων πλεῖστον διενηνοχέναι ταῦτα κέκρικε
<lb n="14"/> τῆς μὲν ἀρχῆς. καὶ γὰρ οὐδὲν εἶναι πρότερον ἀφ᾽ ἧς γεννᾶσθαι
<lb n="15"/> ταῦτα συμβέβηκε. τῶν δὲ στοιχείων προτέραν εἶναι
<lb n="16"/> τὴν ἀειδῆ καὶ ἄμορφον οὐσίαν. ἣν οἱ μὲν ἄποιον ὕλην
<lb n="17"/> ὀνομάζουσιν, οἱ δὲ ἐντελέχειαν καὶ στέρησιν. ἔτι δὲ τὰ μὲν
<pb n="19.246"/>
<lb n="1"/> στοιχεῖα οἱ μὲν σύνθετα καὶ ἀποτελέσματα. τὴν δ᾽ ἀρχὴν
<lb n="2"/> οὐδετέραν τούτων ὑπάρχειν. ὥστ᾽ εἰκότως ὁ Πλάτων
<lb n="3"/> τὴν ἐν τούτοις παραλλαγὴν κατειληφὼς ἀποφαίνεται.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="4"/> Περὶ φύσεως.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="5"/> Φύσιν τινὲς εἶναι λέγουσι πνεῦμα ἔντεχνον, ὁδοποιητικόν.
<lb n="6"/> ἄλλοι δὲ τὴν τῶν σωμάτων σύγκρισιν εἶναι καὶ διάκρισιν
<lb n="7"/> τὴν φύσιν ὑπολαμβάνουσιν. Ἀριστοτέλης δὲ ἀρχήν
<lb n="8"/> τε κινήσεως καὶ ἠρεμίας εἴρηκεν, ἐν ᾧ ὑπάρχει πρώτως καθ’
<lb n="9"/> αὑτὸ καὶ μὴ κατὰ συμβεβηκὸς γεγενῆσθαι νομίζων. φυσικὰ
<lb n="10"/> δὲ εἶναι λέγει τά στοιχεῖα τέσσαρα καὶ τὰ ἐξ αὐτῶν γιγνόμενα
<lb n="11"/> ζῶα, φυτὰ, μέταλλα καὶ τὰ περὶ τὸν ἀέρα, ὄμβρους
<lb n="12"/> καὶ τὰ τοιαῦτα.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="13"/> Περὶ κινήσεως.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="14"/> Τὴν κίνησιν σχεδὸν τῶν φιλοσόφων πάντες οἱ ἀκριβέστατοι
<lb n="15"/> γίνεσθαι νομίζουσιν. τὴν μὲν γὰρ τοπικὴν μετάβασιν,
<lb n="16"/> ὅταν τι ἀπὸ τόπου εἰς τόπον ἕτερον φαίνηται μεταβαῖνον
<pb n="19.247"/>
<lb n="1"/>, τὴν δὲ φυσικὴν ὅταν εἰς ἕτερον ἐξ ἑτέρου γινόμενον
<lb n="2"/> ἀποφαίνωνταί τινες. τρίτον δὲ τὴν γένεσιν ὅταν ἐξ
<lb n="3"/> οὐκ ὄντων γένηταί τι. τὴν διαφθορὰν ὅταν ἐξ ὄντος πρὸς
<lb n="4"/> τὸ μὴ εἶναι καθίσταται, καθάπερ ἐπὶ τῶν ἀπογινομένων
  <lb n="5"/> ζώων. τὴν δ’ αὐξητικὴν ὅταν τι ἀπὸ βράχεος πρὸς τὸ
<lb n="6"/> μεῖζον μέτεισι. τὴν δὲ μειωτικὴν ὅταν ἐκ μείζονος βραχύνηται
<lb n="7"/> τι καὶ πρὸς ἔλαττον μεθαρμόζηται.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="8"/> Περὶ σωμάτων.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="9"/> Σῶμα τινῶν ὑπολαβόντων τὸ εἴτε ποιεῖν εἴτε πάσχειν,
<lb n="10"/> ἕτεροι τὸ τριχῆ διαστατὸν μετὰ ἀντιτυπίας τὸ σῶμα καθεστάναι
<lb n="11"/> φασίν. εἶναι μὲν γὰρ σημεῖον οὗ μέρος οὐδέν. τὴν
<lb n="12"/> δὲ γραμμὴν μῆκος ἀπλατές. ἐπιφάνειαν δὲ τὸ μήκους καὶ
<lb n="13"/> πλάτους μετέχον. τοῦτο δὲ, ὁπόταν βάθους προσλάβῃ,
<lb n="14"/> σῶμα νομίζουσιν εἶναι. τινὲς δὲ τὰ πέρατα σώματα εἶναι
<lb n="15"/> ὑπειλήφασιν.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<pb n="19.248"/>
<lb n="1"/> Περὶ σχήματος.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="2"/> <milestone unit="ed2page" n="2.29"/> Σχῆμά ἐστιν ἐπιφάνεια καὶ περιγραφὴ καὶ πέρας σώματος.
<lb n="3"/> τῶν δὲ σχημάτων τὰ μὲν στρογγύλα, τὰ δὲ γωνιώδη,
<lb n="4"/> ὧν σχεδὸν ἄπειρος ποικιλία.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="5"/> <milestone unit="ed1page" n="4.427"/>Περὶ ἰδέας.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="6"/> Ἰδέα ἐστὶν οὐσία ἀσώματος, αἰτία τῶν οἷά ἐστιν αὐτὴ
<lb n="7"/> καὶ παράδειγμα τῶν κατὰ φύσιν ἐχόντων αἰσθητῶν ὑποστάσεων,
<lb n="8"/> αὐτὴ μὲν οὐκ ὑφεστῶσα καθ᾽ ἑαυτὴν, ἐνεικονίζουσα
<lb n="9"/> δὲ τὰς ἀμόρφους ὕλας καὶ αἰτία γιγνομένη τῆς τούτων διατάξεως.
<lb n="10"/> Πλάτων δὲ συγχωρεῖ ὅσον δυνατὸν, ὅτι ἐν τοῖς
<lb n="11"/> νοήμασι καὶ ταῖς φαντασίαις δεῖ ζητεῖν ἰδέας τοῦ θεοῦ.
<lb n="12"/> Ἀριστοτέλης δὲ εἴδη μὲν καὶ ἰδέας ἀπέλιπεν, οὐ μὴν κεχωρισμένας
<lb n="13"/> τῆς ὕλης. οἱ δὲ Στωϊκοὶ ἐννοήματα ἡμέτερα τὰς
<lb n="14"/> ἰδέας εἶναι νομίζουσι.</p>
</div></div>
<pb n="19.249"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<lb/><label type="head"><num value="7">Κεφάλαιον ζʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="2"/> Περὶ κόσμου.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="3"/> Οἱ μὲν ἀπὸ τῆς στοᾶς ἕνα κόσμον εἰρήκασι καὶ τοῦτον
<lb n="4"/> τὸ πᾶν καὶ σωματικόν. Ἐμπεδοκλῆς δὲ κόσμον ἕνα,
<lb n="5"/> οὐ μέντοι τὸ πᾶν εἶναι τὸν κόσμον, ἀλλὰ ὀλίγον τι τοῦ
<lb n="6"/> παντὸς μέρος, τὸ δὲ λοιπὸν ὕλην. Πλάτων δὲ ἕνα φησὶ
<lb n="7"/> καὶ ἓν τὸ πᾶν εἶναι ἐκ τοῦ μὴ εἶναι τέλειον, ἐὰν μὴ πάντα
<lb n="8"/> περιέχῃ, ἐκ τοῦ μὴ ἔσεσθαι ὅμοιον τῷ παραδείγματι τουτέστι
<lb n="9"/> τῷ θνητῷ κόσμῳ ἐὰν μὴ μονογενὴς ἶ, ἐκ τοῦ μὴ
<lb n="10"/> ἔσεσθαι αἰώνιον εἰ τὸ ἐλλιπές τι ἔχει. Μετρόδωρος ὁ καθηγητὴς
<lb n="11"/> ἐπικούρου φησὶν ἄτοπον εἶναι ἐν μεγάλῳ πεδίῳ
<lb n="12"/> ἕνα ἄσταχυν γεννηθῆναι καὶ ἕνα κόσμον ἐν τῷ ἀπείρῳ· ὅτι
<lb n="13"/> δὲ ἄπειρος κατὰ τὸ πλῆθος δῆλον ἐκ τοῦ ἄπειρα τὰ αἴτια
<lb n="14"/> εἶναι. εἰ γὰρ ὁ κόσμος πεπερασμένος, τὰ δ᾽ αἴτια πάντα
<lb n="15"/> ἄπειρα, ἐξ ὧν δὲ ὁ κόσμος γέγονεν, ἀνάγκη ἀπείρους εἶναι.
<lb n="16"/> ὅπου γὰρ τὰ αἴτια πάντα, ἐκεῖ καὶ ἀποτελέσματα. αἴτια δὲ
<lb n="17"/> ἤτοι αἱ ἄτομοι καὶ τὰ στοιχεῖα.</p>
  </div>
<pb n="19.250"/>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="1"/> Πῶς συνέστηκεν ὁ κόσμος.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="2"/> Συνέστηκε τοίνυν ὁ κόσμος περικεκλεισμένως ἐσχηματισμένος
<lb n="3"/> τὸν τρόπον τοῦτον τῶν βαρυτάτων σωμάτων φερομένων
<lb n="4"/> εἰς τὸ κάτω, τῶν δὲ κούφων εἰς τὸ ἄνω, φερομένων
<lb n="5"/> δὲ πέριξ ἐκ τούτων συνηρμοσμένων.</p>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<lb/><label type="head"><num value="8">Κεφάλαιον ηʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="7"/> Περὶ θεοῦ.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="8"/> Ὅσα κατ᾽ ἀρχὰς περὶ θεοῦ λέγοντες παρελίπομεν,
<lb n="9"/> ταῦτα νῦν ἐροῦμεν. τοὺς μὲν τῶν προτέρων φιλοσοφησάντων
<lb n="10"/> εὑρήκαμεν θεοὺς ἠγνοηκότας, ὡς Πρωταγόραν τὸν
<lb n="11"/> Ἡλεῖον καὶ Θεόδωρον τὸν Κυρηναῖον καὶ Εὐήμερον τὸν
<lb n="12"/> Τεγεάτην. οὐ γὰρ εἶναι θεοὺς εἰπεῖν τετολμήκασιν. ἔοικε
<lb n="13"/> δὲ ταύτης τῆς ὑπολήψεως Εὐριπίδης, κἂν τοῦτο μὲν αὐτὸς
<lb n="14"/> οὐ λέγῃ διὰ δέος τῶν Ἀρεοπαγιτῶν, ἀλλὰ τὸν Σίσυφον
<lb n="15"/> εἰσήγαγε τοῦτο λέγοντα. τοίους δὲ παραλελειφότες τοῦ Ἀναξαγόρου
<lb n="16"/> ἀκροώμεθα, ὃς μὲν τὸν θεὸν <milestone unit="ed1page" n="4.428"/> καὶ τὰ σώματα
<pb n="19.251"/>
<lb n="1"/> κατ᾽ ἀρχὰς διακεκοσμηκέναι, καὶ οὕτως εἶναι τὸν πεποιηκότα
<lb n="2"/> ταῦτα ὑπέλαβε. Πλάτων δὲ οὐχ ἑστηκότα ταῦτα
<lb n="3"/> ὑπέθετο, ἀτάκτως δὲ κινούμενα ὑπὸ τοῦ θεοῦ εἰς τάξιν
<lb n="4"/> ἦχθαι καὶ τοῦ προσήκοντος μετειληφέναι. Θαλῆς δὲ
<lb n="5"/> <milestone unit="ed2page" n="2.30"/>νοῦν τοῦ κόσμου τὸν θέον ἡγήσατο. Ἀναξίμανδρος δὲ τοὺς
<lb n="6"/> ἀπείρους νοῦς θεοὺς εἶναι νομίζει. Δημόκριτος δὲ νοῦν ἐν
<lb n="7"/> πυρὶ σφαιροειδεῖ τὴν τοῦ κόσμου ψυχὴν ὑπολαμβάνει. Πυθαγόρας
<lb n="8"/> δὲ τῶν ἀρχόντων μονάδα θεὸν καὶ τὸ ἀγαθὸν
<lb n="9"/> ᾠήθη, ἥτις ἐστὶν ἣ τοῦ ἑνὸς φύσις αὐτὸς ὁ νοῦς. τὴν δὲ
<lb n="10"/> ἀόριστον δυάδα δαίμονα καὶ τὸ κακὸν, περὶ ἥν ἐστιν ὁρατὸς
<lb n="11"/> κόσμος. καὶ Πλάτωνι τοῦτο δοκεῖ τὸν θεὸν ἀμιγῆ πάσης
<lb n="12"/> ὕλης καὶ μηδενὶ πάθει συμπεπλεγμένον. Ἀριστοτέλης δὲ
<lb n="13"/> τὸν ἀνωτάτω θεὸν εἶδος χωριστὸν, ἐπιβεβηκὸς τῇ σφαίρᾳ
<lb n="14"/> τοῦ παντός. ὅθεν ἐστὶν αἰθέριον σῶμα τὸ μέγιστον ὑπ᾽
<lb n="15"/> αὐτοῦ νομιζόμενον. διηρημένον κατὰ τὰς σφαίρας τῇ μὲν
<lb n="16"/> φύσει συναφεῖς, τῷ δὲ λόγῳ κεχωρισμένας· ὥστ’ εἶναι ζῶον
<lb n="17"/> σύνθετον ἐκ σώματος καὶ θεότητος, καὶ τὸ μὲν αἰθέριον
<pb n="19.252"/>
<lb n="1"/> κινούμενον κυκλοφορητικόν. τὴν δὲ ψυχὴν λόγον ἀκίνητον.
<lb n="2"/> αἴτιον τῆς κινήσεως κατ᾽ ἐνέργειαν. Στωϊκοὶ τὸν θεὸν πῦρ
<lb n="3"/> ἔντεχνον ἢ πνεῦμα νομίζουσιν ὁδῷ βαδίζον ἐπὶ κόσμου γένεσιν,
<lb n="4"/> ἐμπεριειληφὸς πάντας τοὺς σπερματικοὺς λόγους, καθ’
<lb n="5"/> οὓς ἕκαστα καθ᾽ εἱμαρμένην γίνεσθαι καὶ διήκειν δι’ ὅλου
<lb n="6"/> τοῦ κόσμου, τὰς δὲ προσηγορίας μεταλαμβάνοντα κατά τὰς
<lb n="7"/> τῆς ὕλης δι’ ἧς κεχώρηκε παραλλάξεις. θεὸν δὲ καὶ τὸν
<lb n="8"/> κόσμον καὶ τοὺς ἀστέρας καὶ τὴν γῆν εἶναι νομίζουσι, τὸ
<lb n="9"/> δὲ ἀνώτατον πάντων τὸν νοῦν εἶναι τὸν θεόν. Ἐπίκουρος
<lb n="10"/> δὲ, ἀνθρωποειδεῖς εἶναι τοὺς θεοὺς, λόγῳ δὲ πάνυ θεωρητοὺς
<lb n="11"/> διὰ τὴν λεπτομέρειαν τῆς τῶν εἰδώλων φύσεως. ὁ δὲ
<lb n="12"/> οὕτω ἄλλας τέτταρας φύσεις κατὰ γένος ἀφθάρτους τάσδε,
<lb n="13"/> τὰ ἄτομα, τὸ κενὸν, τὸ ἄπειρον, τὰς ὁμοιότητας. αὗται δὲ
<lb n="14"/> λέγοντα ὁμοιομερεῖς καὶ στοιχεῖα τῷ αὐτῷ.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="15"/> <milestone unit="ed1page" n="4.427"/>Πόθεν ἔχομεν ἔννοιαν θεῶν.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="16"/> Ὁρίζοντα τὸν θεὸν οἱ Στωϊκοὶ πνεῦμα νοητὸν οὐκ
<lb n="17"/> ἔχον μορφὴν, μεταβαλλόμενον δὲ εἰς ὃ βούλεται. ἔχομεν δὲ
<pb n="19.253"/>
<lb n="1"/> ἔννοιαν τούτου ἐκ τοῦ κάλλους καὶ μεγέθους τῶν ὁρωμένων
<lb n="2"/> αὐτοῦ δημιουργημάτων. οὐδὲν γὰρ τῶν καλῶν εἰκῆ γεγένηται,
<lb n="3"/> ἀλλ᾽ ὑπὸ δημιουργοῦ σοφοῦ. ὅθεν Εὐριπίδης εἶπεν,
<lb n="4"/> ἀστέρες δ᾽ ἐν οὐρανῷ ποίκιλμα τέκτονος σοφοῦ, ἐλάβομεν
<lb n="5"/> δὲ ἔννοιαν ἐν τοῦ τὸν ἥλιον καὶ τὴν σελήνην σὺν τοῖς λοιποῖς
<lb n="6"/> τῶν ἀστέρων τὴν ὑπόγειον φορὰν ἐνεχθέντας ὁμοίως
<lb n="7"/> ἀνατέλλειν τοῖς χρώμασι καὶ τοῖς σχήμασιν. ἴσα δὲ καὶ τοῖς
<lb n="8"/> μεγέθεσι καὶ κατὰ τόπους τοὺς αὐτοὺς καὶ χρόνους.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="9"/> <milestone unit="ed1page" n="4.429"/>Περὶ ἡρώων καὶ δαιμόνων.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="10"/> Θαλῆς μὲν καὶ Πλάτων καὶ Πυθαγόρας καὶ πρὸς τούτοις
<lb n="11"/> οἱ Στωϊκοὶ. γιγνώσκουσιν ὁμοίους εἶναι καὶ τούτους μὲν
<lb n="12"/> οὐσίας φυσικάς, τοὺς δ᾽ ἥρωας ψυχὰς κεχωρισμένας τῶν
<lb n="13"/> σωμάτων τὰς μὲν ἀγαθὰς τῶν τὸν βίον διαγόντων ἄριστα
<lb n="14"/> ἀνθρώπων, κακὰς δὲ τῶν πονηρῶν. Ἐπίκουρος δὲ οὐδετέρους
<lb n="15"/> τούτων εἶναι συγκεχώρηκε.</p>
</div></div>
<pb n="19.254"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<lb/><label type="head"><num value="9">Κεφάλαιον θʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="2"/> <milestone unit="ed1page" n="4.426"/> Περὶ ψυχῆς.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="3"/> Πολλὴν μέν ἐστιν εὑρεῖν παρὰ τοῖς προτέροις ἀντείρησιν
<lb n="4"/> περὶ τῆς ψυχῆς γενομένην. ἀλλ᾽ ὅμως μὴ τὸν τῆς εἰσαγωγῆς
<lb n="5"/> τροπόν ὑπερβαίνειν δοκοῖμεν τὰ πᾶσιν εἰρημένα
<lb n="6"/> περὶ ταύτης διεξιόντες, ὅσα τοῖς ὀνομαστοτάτοις εἰρῆσθαι
<lb n="7"/> περὶ ταύτης νομίζομεν, ὡς ἐν βραχέσι πειρώμεθα λέγειν.
<lb n="8"/> ψυχὴν τοίνυν <milestone unit="ed2page" n="2.31"/> οἱ μὲν πνεῦμα παντὶ τωῖ σώματι παρακείμενον
<lb n="9"/> ὅπου μὲν μᾶλλον, ὅπου δὲ ἧττον νομίζουσιν εἶναι.
<lb n="10"/> οὗτοι δὲ οἱ περὶ τὸν Ἀσκληπιάδην εἰσίν· ἄλλοι δὲ δύναμιν
<lb n="11"/> δι᾽ ἣν ζῶμεν. οἱ δὲ κινήσεως ἀρχὴν πάντων γινομένων τε
<lb n="12"/> καὶ ὄντων. Ἐπίκουρος δὲ τὸν ἐφελκόμενον ἔξωθεν ἀέρα διὰ
<lb n="13"/> τῆς εἰσπνοῆς τὴν ψυχὴν ὑπέλαβεν. τὴν δὲ οὐσίαν ταύτην
<lb n="14"/> οἱ μὲν ἀσώματον ἔφασαν, ὡς Πλάτων, οἱ δὲ σώματα κινεῖν,
<lb n="15"/> ὡς Ζήνων καὶ οἱ ἐξ αὐτοῦ. πνεῦμα γὰρ εἶναι ταύτην
<lb n="16"/> ὑπενόησαν καὶ οὗτοι θνητὴν μὲν ψυχὴν, ὡς Ἐπίκουρος
<pb n="19.255"/>
<lb n="1"/> καὶ Δικαίαρχος ᾠήθησαν, ἀθάνατον δὲ Πλάτων καὶ οἱ
<lb n="2"/> Στωικοί. ἀλλ᾽ ὁ Πλάτων ἀεικίνητον καὶ οὐδέποτε διαφθαρησομένην.
<lb n="3"/> οἱ Στωϊκοὶ δὲ καθ’ ἑκάστην τοῦ κόσμου μεταβολὴ
<lb n="4"/> διαμένειν ἀθάνατον, ἕως ἂν ῇ τοῦ κόσμου μεταβολὴ
<lb n="5"/> συστᾶσα καὶ ταύτην τυχεῖν διαφθαρῆναι. τοῖς δὲ σώμασι
<lb n="6"/> συνδεῖσθαι νομίζουσιν οἱ μὲν αὐτοφυεῖς ἥκουσιν ἐγκρατεῖς
<lb n="7"/> οὔσας, ὥστε ταῦτα πασχούσας τῷ ἐπιθυμεῖν ἡδονῶν τῶν
<lb n="8"/> διὰ τῶν σωμάτων αὐταῖς προσγινομένων. οἱ δὲ κατὰ θεὸν
<lb n="9"/> ἐγγίνεσθαι τοῖς σώμασι βουλόμενοι. μηδ᾽ ἓν τῶν στοιχείοιν
<lb n="10"/> ἀργὸν, μηδὲ ἔξω Ὂν ἄμοιρον εἶναι διὰ τέλους· ἐξαμαρτάνειν
<lb n="11"/> δὲ τὰς ψυχὰς οἱ μὲν αὐτεξουσίους οὔσας καὶ διὰ τὰς
<lb n="12"/> σφετέρας ἐπιθυμίας ἐπὶ το πλημμελὲς τρεπομένας. τῶν ἡδέων
<lb n="13"/> γὰρ οὔσας ὀρεκτικὰς διὰ τήν τούτου κάθεξιν μηδὲν διωθεῖσθαι
<lb n="14"/> τὰς φαυλοτάτας τῶν ἀτοπωτάτων εἶναι νομιζομένων.
<lb n="15"/> οἱ δὲ καθ΄ εἱμαρμένην πάντα συμβαίνειν νομίσαντες
<lb n="16"/> καὶ τὴν ψυχὴν ἀπροαιρέτως τοῖς πλημμελήμασι περιπίπτειν
<lb n="17"/> ὑπολαμβάνουσι. διδόναι δὲ δίκην τὰς <milestone unit="ed1page" n="4.427"/> πονηροτάτας
<lb n="18"/> τῶν σωμάτων ἀπαλλαττομένας ὁ Πλάτων οἴεται καὶ τὰς
<pb n="19.256"/>
<lb n="1"/> ἄμεινον βεβιωκυΐας εἰς θεὸν ἀναπέμπεσθαι καὶ τοῖς ἄστροις
<lb n="2"/> ἐγκαταλέγεσθαι. Στωϊκοὶ δὲ τούτων οὐδὲν προσίενται, ἀλλ᾽
<lb n="3"/> ἐπειδὰν ἀποχωρισθῶσι τῶν σωμάτων, φασὶ τὰς ἀκρατεστέρας
<lb n="4"/> καὶ τῶν ἡδέων ἐπιθυμητικὰς αὖθις ἠμφιεσμένας τῶν
<lb n="5"/> διὰ σωμάτων ἡδονῶν προσγιγνομένων ἐγκαταδύεσθαι πάλιν
<lb n="6"/> τοῖς σώμασιν ἐξ ἀρχῆς, καὶ μηδέποτε παύεσθαι τούτου
<lb n="7"/> περιπιπτούσας, ἕως ἂν παιδεύσεως τῆς προσηκούσης τύχωσι
<lb n="8"/> καὶ τῶν καλῶν εἰς γνῶσιν ἀφικόμεναι χρηστὸν ἕλωνται βίον.
<lb n="9"/> καὶ μετὰ τὴν διάλυσιν καὶ τὴν ἀπαλλαγὴν τοῦ σώματος
<lb n="10"/> καθ᾽ αὑτὰς διαφανεῖς σπουδαίοιν δεομένων ἰδέας μετελθούσας
<lb n="11"/> τὰς ἀγαθὰς καὶ μετὰ ταῦτα διὰ παντὸς οὔσας τὰς
<lb n="12"/> πάλιν οὕτω διακειμένας. εἶναι δὲ τὰ μέρη τῆς ψυχῆς Πλάτων
<lb n="13"/> μὲν τρία νενόμικε, λογικὸν, θυμικὸν, ἐπιθυμητικόν. Ἀριστοτέλης
<lb n="14"/> δὲ προσήγαγε καὶ τὸ φυσικόν τε καὶ τὸ ζωτικόν.
<lb n="15"/> Στωϊκοὶ δὲ τέσσαρα μέρη τῆς ψυχῆς εἶναί φασι, λογικὸν,
<lb n="16"/> αἰσθητικὸν, φωνητικὸν, σπερματικόν. τινὲς δὲ τὴν ψυχὴν
<lb n="17"/> ἁπλῆν καὶ ἀμερῆ τυγχάνειν. οὐδὲν γὰρ ἄλλο τὴν ψυχὴν
<lb n="18"/> ὑπολαμβάνουσιν ἢ φρόνησιν ὑπάρχειν, ἣν καὶ νοῦν καὶ νόησιν
<pb n="19.257"/>
<lb n="1"/> προσειρήκασι. Μενέμαχος δὲ τῶν Στωϊκῶν ὑπόληψιν ἐπικρίνων
<lb n="2"/> τὸ φωνητικὸν καὶ τὸ σπερματικὸν περιεῖλεν. οἰηθεὶς
<lb n="3"/> τῆς αἰσθητικῆς δυνάμεως ταῦτα μετέχειν. μέρη δὲ τῆς ψυχῆς
<lb n="4"/> ἔνιοι ᾠήθησαν τὸ λογικὸν καὶ τὸ αἰσθητικόν. ὧν καὶ
<lb n="5"/> μᾶλλον ἄν τις συγχωρήσειεν εὐλόγως.</p>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<lb/><label type="head"><num value="10">Κεφάλαιον ιʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="7"/> Περὶ ἐλαχίστοιν.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="8"/> Πρὸ τῶν τεσσάρων στοιχείων θραύσματα βραχύτατα ἢ
<lb n="9"/> ψήγματα οἶον στοιχεῖα ἀπὸ στοιχείων ὁμοιομερῆ νομίζουσιν
<lb n="10"/> εἶναί τινες τὰ λεγόμενα ἐλάχιστα. Ἡράκλειτος εἰσάγει
<lb n="11"/> ταῦτα νοήσει μόνον ληπτά.</p></div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="12"/> <milestone unit="ed2page" n="2.32"/>Περὶ χρωμάτων.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="13"/> Χρῶμά ἐστι ποιότης σώματος ὁρατόν. οἱ Πυθαγόρειοι
<lb n="14"/> δὲ χροιὰν καὶ χρῶμα ἐκάλουν τὴν ἐπιφάνειαν τοῦ σώματος.
<pb n="19.258"/>
<lb n="1"/> Ἐμπεδοκλῆς δὲ τὸ τοῖς πόροις τῆς ὄψεως ἐναρμόττον. Πλάτων
<lb n="2"/> φλόγα ἀπὸ τῶν σωμάτων σύμμετρα μόρια ἔχουσαν πρὸς
<lb n="3"/> τὴν ὄψιν. Ζήνων δὲ ὁ Στωϊκὸς τὰ χρώματα ἐπίχρωσιν
<lb n="4"/> τῆς ὕλης πρώτους εἶναι σχηματισμούς. οἱ δὲ ἀπὸ Πυθαγόρου
<lb n="5"/> τὰ γένη τῶν χρωμάτων λευκόν τε καὶ μέλαν καὶ
<lb n="6"/> ἐρυθρὸν καὶ ὠχρὸν νομίζουσι. τὰς δ᾽ ἄλλας διαφορὰς
<lb n="7"/> παρὰ τὰς ποιὰς μίξεις τῶν στοιχείων, τὰς δὲ τῶν ζώων
<lb n="8"/> παρὰ τὰς τῶν τόπων καὶ τῶν ἀέρων.</p></div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="9"/> Περὶ μίξεως.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="10"/> Οἱ μὲν παλαιότεροι τὰς τῶν στοιχείοιν μίξεις κατ᾽
<lb n="11"/> ἀλλοίωσιν ἤτοι κρᾶσιν ὠήθησαν γίνεσθαι, οἱ δὲ περὶ Ἀναξαγόραν
<lb n="12"/> καὶ Δημόκριτον κατὰ παράθεσιν. Ἐμπεδοκλῆς δὲ
<lb n="13"/> ἐκ μικροτάτων οἴεται τὰ στοιχεῖα συγκρίνειν. Πλάτων δὲ
<lb n="14"/> τὰ μὲν τρία εἶναι τρεπτὰ εἰς ἄλληλα λέγει, πῦρ, ἀέρα, ὕδωρ,
<lb n="15"/> τὴν δὲ γῆν ἀμετάβλητον μόνην.</p></div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="16"/> Περὶ κενοῦ
</label>
<p rend="indent">
<lb n="17"/> Οἱ ἀπὸ Πυθαγόρου καὶ οἱ φυσικοὶ πάντες μέχρι Πλάτωνος
<lb n="18"/> ἐν τῷ κόσμῳ κενὸν εἶναι λέγουσι. Ἐμπεδοκλῆς οὐδέ
<pb n="19.259"/>
<lb n="1"/> τι παντὸς κενὸν πέλει οὐδὲ περιττόν. Λεύκιππος δὲ καὶ
<lb n="2"/> Δημόκριτος καὶ Ἐπίκουρος καὶ τὰ μὲν ἄτομα ἀπέραντα
<lb n="3"/> πλήθει, τὸ δὲ κενὸν ἄπειρον τῷ μεγέθει. οἱ Στωϊκοὶ δὲ
<lb n="4"/> ἐντὸς μὲν τοῦ κόσμου κενὸν οὐδὲν εἶναι νομίζουσιν, ἔξωθεν
<lb n="5"/> δ᾽ αὐτοῦ ἄπειρον. Ἀριστοτέλης δὲ τοσοῦτον εἶναι κενὸν
<lb n="6"/> ἔξω τοῦ οὐρανοῦ, ὥστ᾽ ἀναπνεῖν εἰς αὐτὸν τὸν οὐρανόν.
<lb n="7"/> ἔνδοθεν γὰρ εἶναι τόπον πυρινόν.</p></div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="8"/> Περὶ χώρας.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="9"/> Οἱ Στωϊκοὶ καὶ Ἐπικούρειοι διαλλάττειν τὸν τόπον τῆς
<lb n="10"/> χώρας ἐνόμισαν. καὶ τὸν μὲν τόπον ὑπὸ σώματος κατέχεσθαι,
<lb n="11"/> τὴν δὲ χώραν ἐκ μέρους, ὥσπερ ἐπὶ τῆς τοῦ οἴνου
<lb n="12"/> πιθάκνης.</p></div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="13"/> Περὶ χρόνου.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="14"/> Τὸν χρόνον εἶναι Πυθαγόρας ὑπείληφε τὴν σφαῖραν
<lb n="15"/> τοῦ περιέχοντος ἡμᾶς οὐρανοῦ. Πλάτων δὲ αἰῶνος εἰκόνα
<lb n="16"/> κινητὴν ἢ διάστημα τῆς τοῦ κόσμου κινήσεως. Ἐρατοσθένης
<lb n="17"/> δὲ τὴν τοῦ ἡλίου πορείαν.</p>
  </div>
<pb n="19.260"/>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="1"/> Περὶ οὐσίας χρόνου.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="2"/> Τοῦ δὲ χρόνου τὴν οὐσίαν οἱ Στωϊκοὶ ἡλίου τὴν κίνησιν
<lb n="3"/> νομίζουσι. Πλάτων δὲ τὴν πορείαν ταύτην. καί τινες
<lb n="4"/> μὲν ἀγέννητον τὸν χρόνον εἶναι, Πλάτων δὲ γεννητὸν κατ᾽
<lb n="5"/> ἐπίνοιαν.</p></div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="6"/> Περὶ γενέσεως καὶ φθορᾶς.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="7"/> Οἱ περὶ Παρμενίδην καὶ Μέλισσον καὶ Ζήνωνα τὸν
<lb n="8"/> ἐλεάτην γένεσιν καὶ φθορὰν ἀνῃρήκασιν ἀκίνητον εἶναι τὸ
<lb n="9"/> πᾶν ὑπολαβόντες. Ἐμπεδοκλῆς δὲ καὶ Ἐπίκουρος καὶ ὅσοι
<lb n="10"/> κατὰ συναθροισμὸν τῶν λεπτῶν σωμάτων κοσμοποιοῦσι,
<lb n="11"/> σύγκρισιν μὲν καὶ διάκρισιν εἰσάγουσι. γενέσεις δὲ καὶ
<lb n="12"/> φθορὰς οὐκ οἰκείως, οὐ γὰρ κατὰ ποιὰν ἀλλοίωσιν, ἀλλὰ
<lb n="13"/> κατὰ παράθεσιν καὶ συναθροισμὸν γίνεσθαι τὰ πάντα νομίζουσι.
<lb n="14"/> Πυθαγόρας δὲ καὶ ὅσοι παθητὴν ὕλην ὑποτίθενται,
<lb n="15"/> κυρίως γένεσιν καὶ φθορὰν λέγουσι γίνεσθαι καὶ ἀλλοιώσεις
<lb n="16"/> καὶ τροπὰς στοιχείων καὶ διαλύσεις.</p>
  </div>
<pb n="19.261"/>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="1"/> <milestone unit="ed2page" n="2.33"/>Περὶ ἀνάγκης.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="2"/> Τὴν ἀνάγκην Θαλῆς ἰσχυροτάτην εἶναί φησι. κρατεῖν
<lb n="3"/> γὰρ αὐτὴν τοῦ παντός. Πυθαγόρας δὲ τῷ κόσμῳ τὴν
<lb n="4"/> ἀνάγκην περικεῖσθαι ὑπολαμβάνει. Παρμενίδης δὲ καὶ Δημόκριτος
<lb n="5"/> πάντα κατὰ ἀνάγκην συμβαίνειν εἰρήκασιν. εἶναι
<lb n="6"/> δὲ τὴν αὐτὴν εἱμαρμένην καὶ δίκην καὶ πρόνοιαν. Πλάτων
<lb n="7"/> δὲ τὰ μὲν εἰς πρόνοιαν, τὰ δὲ εἰς ἀνάγκην ἀνάγεσθαι.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="8"/> Τίς οὐσία ἀνάγκης.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="9"/> Τῶν ἀρχῶν δὲ καὶ τῶν στοιχείων αἰτίαν χρηστικὴν
<lb n="10"/> τὴν ἀνάγκην Ἐμπεδοκλῆς ἡγεῖται. Δημόκριτος δὲ τὴν ἀντιτυπίαν
<lb n="11"/> καὶ φορὰν καὶ πληγὴν τῆς ὕλης. Πλάτων δὲ ὁτὲ
<lb n="12"/> μὲν τὴν ὕλην, ὁτὲ δὲ τὴν τοῦ ποιοῦντος πρὸς αὐτὴν σχέσιν.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="13"/> Περὶ οὐσίας εἱμαρμένης.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="14"/> Ἡράκλειτος οὐσίαν εἱμαρμένης λόγον διὰ παντὸς διήκοντα.
<lb n="15"/> ἠ δὲ εἱμαρμένη ἐστὶν αἰθέριον σῶμα, σπέρμα τῆς
<pb n="19.262"/>
<lb n="1"/> τῶν πάντων γενέσεως. Πλάτων λόγον ἀΐδιον καὶ νόμον ἀΐδιον
<lb n="2"/> τῆς τοῦ παντὸς φύσεως. Χρύσιππος δύναμιν πνευματικὴν
<lb n="3"/> καὶ τάξιν τοῦ παντὸς διοικητικήν. καὶ πάλιν ἐν τοῖς
<lb n="4"/> ὅροις λέγει τὴν εἱμαρμένην, καθ’ ἣν τὰ μὲν γεγονότα γέγονε,
<lb n="5"/> τὰ δὲ γινόμενα γίνεται, τὰ δὲ γενησόμενα γενήσεται. οἱ
<lb n="6"/> δὲ ἄλλοι Στωϊκοὶ εἱρμόν. Ποσειδώνιος δὲ τρίτον ἀπὸ Διός.
<lb n="7"/> πρῶτον γὰρ εἶναι τὸν Δία, εἶτα τὴν φύσιν, εἶτα τὴν εἱμαρμένην.
<lb n="8"/></p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="9"/> Περὶ τύχης.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="10"/> Πλάτων αἰτίαν ἐν προαιρετικοῖς κατὰ συμβεβηκὸς καὶ
<lb n="11"/> παρακολούθημα. Ἀριστοτέλης αἰτίαν κατὰ συμβεβηκὸς ἐν
<lb n="12"/> τοῖς καθ’ ὁρμὴν ἕνεκά τινος γινομένοις ἄδηλον καὶ ἄστατον.
<lb n="13"/> διαφέρειν δὲ τῆς τύχης τὸ αὐτόματον· τὸ μὲν γὰρ
<lb n="14"/> ἀπὸ τύχης κατ᾽ αὐτομάτου εἶναι ἐν τοῖς πρακτέοις πάντως,
<lb n="15"/> τὸ δ᾽ αὐτόματον οὐκ ἀπὸ τύχης. ἐν γὰρ τοῖς ἔξω πράξεως
<pb n="19.263"/>
<lb n="1"/> καὶ τὴν μὲν τύχην τῶν λογικῶν καὶ τῶν ἀλόγων ζώων καὶ
<lb n="2"/> τῶν ἀψύχων σωμάτων. Ἐπίκουρος ἀσύστατον αἰτίαν προσώποις,
<lb n="3"/> χρόνοις, τρόποις. Ἀναξαγόρας δὲ καὶ Στωϊκοὶ αἰτίαν
<lb n="4"/> ἄδηλον ἀνθρωπίνῳ λογισμῷ· καὶ τὰ μὲν εἶναι κατὰ
<lb n="5"/> ἀνάγκην, τὰ δὲ καθ᾽ εἱμαρμένην, τὰ δὲ κατὰ προαίρεσιν·
<lb n="6"/> τὰ δὲ κατὰ τύχην, τὰ κατὰ αὐτόματον.</p>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<lb/><label type="head"><num value="11">Κεφάλαιον ιαʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="8"/> <milestone unit="ed1page" n="4.431"/>Περὶ κόσμου.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="9"/> Πυθαγόρας πρῶτος ὠνόμασε τὴν τῶν ὅλων περιοχὴν
<lb n="10"/> κόσμον ἐκ τῆς ἐν αὐτῷ τάξεως. Θαλῆς ἕνα τὸν κόσμον.
<lb n="11"/> Δημόκριτος καὶ Ἐπίκουρος καὶ ὁ τούτου καθηγητὴς Λεύκιππος
<lb n="12"/> ἀπείρους κόσμους ἐν τῷ ἀπείρῳ κενῷ. Ἐμπεδοκλῆς
<lb n="13"/> τὸν τοῦ ἡλίου δρόμον εἶναι περιγραφὴν τοῦ πέρατος
<lb n="14"/> τοῦ κόσμου. οἱ Στωϊκοὶ διαφέρειν τὸ πᾶν καὶ τὸ ὅλον.
<lb n="15"/> τὸ μὲν γάρ ἅπαν εἶναι σὺν τῷ κενῷ ἄπειρον, ὅλον δὲ
<lb n="16"/> χωρὶς τοῦ κενοῦ τὸν κόσμον, ὥστε οὐ τὸ αὐτὸ εἶναι τὸ ὅλον
<lb n="17"/> καὶ τὸν κόσμον.</p>
  </div>
<pb n="19.264"/>
<milestone unit="ed2page" n="2.34"/>
    <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="1"/> Περὶ σχήματος κόσμου.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="2"/> Οἱ μὲν Στωικοὶ τὸν κόσμον σφαιροειδῆ, ἄλλοι κωνοειδῆ,
<lb n="3"/> ἄλλοι ὠοειδῆ. Ἐπίκουρος ἐνδέχεσθαι τούτων ἕκαστον.</p>
    </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="4"/> Εἰ ἔμψυχος ὁ κόσμος.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="5"/> Οἱ μὲν ἅλλοι πάντες ἔμψυχόν τε τὸν κόσμον καὶ προνοίᾳ
<lb n="6"/> διοικούμενον. Δημόκριτος δὲ καὶ Ἐπίκουρος καὶ ὅσοι
<lb n="7"/> εἰσάγουσι τὰ ἄτομα καὶ τὸ κενὸν οὐδέτερον τούτων συγχωροῦσι,
<lb n="8"/> φύσει δὲ τινι ἀλόγῳ διοικεῖσθαι. Ἀριστοτέλης οὔτε
<lb n="9"/> ἔμψυχον εἶναι ὅλον δι᾽ ὅλον οὔτε αἰσθητικὸν οὔτε προνοίᾳ
<lb n="10"/> διοικούμενον· τὰ μὲν γὰρ οὐράνια τούτων ἁπάντων μετέχειν·
<lb n="11"/> σφαίρας γὰρ περιέχειν ἐμψύχους καὶ ζωτικούς. τὰ δὲ περὶ
<lb n="12"/> γῆν μηδενὸς τούτων μετειληφέναι, τῆς δ᾽ εὐταξίας κατὰ
<lb n="13"/> συμβεβηκὸς οὐ προηγουμένως μετέχειν.</p>
  </div>
<pb n="19.265"/>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="1"/> Εἰ ἄφθαρτος ὁ κόσμος.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="2"/> Τὸν Πυθαγόραν τε καὶ Πλάτωνα ὑπὸ θεοῦ γεγονέναι
<lb n="3"/> τὸν κόσμον καὶ πάντας τοὺς διαδεδεγμένους τούτους ὑπολαμβάνειν
<lb n="4"/> <milestone unit="ed1page" n="4.430"/>εἰρήκασι. καὶ εἶναι μὲν ὅσον ἐπὶ τῇ φύσει
<lb n="5"/> φθαρτὸν, αἰσθητὸν ὑπάρχειν, οὐ μὴν φθαρησόμενον
<lb n="6"/> προνοίᾳ τοῦ πεποιηκότος. Ἐπίκουρος δὲ καὶ οἱ Στωϊκοὶ
<lb n="7"/> φθαρτὸν νομίζουσιν ὅτι γεννητὸς, ὡς ζῶον, ὡς φυτόν. Ἀριστοτέλης
<lb n="8"/> δὲ τὸ ὑπὸ τὴν σελήνην μέρος παθητὸν καὶ φθαρτὸν,
<lb n="9"/> ἐν ᾦ τὰ περίγεια κηραίνεται.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="10"/> Πόθεν τρέφεται ὁ κόσμος;
</label>
<p rend="indent">
<lb n="11"/> Ἀριστοτέλης εἰ τρέφεται φθαρήσεσθαι νενόμικεν. οὐδέτερον
<lb n="12"/> δὲ τούτων τῷ κόσμῳ συμβεβηκέναι. Πλάτων ἐκ
<lb n="13"/> τοῦ φθίνοντος κατὰ μεταβολὴν τρέφεσθαι τοῦτόν φησι. Φιλόλαος
<lb n="14"/> ὁ Πυθαγόρειος διττὴν εἶναι φθορὰν ὑπέλαβεν. τὸ
<lb n="15"/> μὲν ἐξ οὐρανοῦ πυρὸς ῥυέντος, τὸ δ᾽ ἐξ ὕδατος σεληνιακοῦ
<lb n="16"/> περὶ τοὺς ἀστέρας ὑπερχεόμενον· καὶ τούτων εἶναι τὰς
<lb n="17"/> ἀναθυμιάσεις τροφὰς τοῦ κόσμου.</p>
  </div>
<pb n="19.266"/>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="1"/> Ἀπὸ ποίου στοιχείου ἦρκται ὁ θεὸς κοσμοποιεῖν.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="2"/> Οἱ φυσικοὶ ἀπὸ γῆς ἦρχθαι λέγουσιν αὐτὸν καθάπερ
<lb n="3"/> ἀπὸ κέντρου. Πυθαγόρας δὲ ἀπὸ πυρός.. Ἐμπεδοκλῆς τὸν
<lb n="4"/> μὲν αἰθέρα πρῶτον διακριθῆναί φησι, δεύτερον δὲ πῦρ,
<lb n="5"/> ἐφ᾽ ᾧ γῆ ἐξενήνεκται, εἶτα ὕδωρ, ἐξ οὗ ἀποθυμιασθῆναι
<lb n="6"/> τὸν ἀέρα. γενέσθαι δὲ τὸν μὲν οὐρανὸν ἐκ τοῦ ἀέρος, τὸν
<lb n="7"/> δὲ ἥλιον ἐκ τοῦ πυρός. Πλάτων δὲ γεγονέναι τὸν κόσμον,
<lb n="8"/> ἢν γίγνηται, πρὸς παράδειγμα τοῦ νοήματος, τοῦ δὲ ὁρατοῦ
<lb n="9"/> πρότερον μὲν τὴν ψυχὴν, μετὰ δὲ ταύτην τοῦ σώματος εἶδος
<lb n="10"/> γεγονέναι ἐκ τοὐ πυρὸς μὲν καὶ γῆς πρῶτον, ὕδατος δὲ
<lb n="11"/> καὶ ἀέρος δεύτερον. Πυθαγόρας σώματα τῶν στερεῶν ᾠήθη,
<lb n="12"/> ἅπερ καλεῖ μαθηματικά. ἐκ μὲν γὰρ τοῦ κύβου γεγονέναι
<lb n="13"/> τὴν γῆν φησι, ἐκ δὲ τῆς πυραμίδος τὸ πῦρ, ἐκ δὲ
<lb n="14"/> τοῦ ὀκταέδρου τὸν ἀέρα, ἐκ δὲ τοῦ εἰκοσαέδρου τὸ ὕδωρ,
<lb n="15"/> ἐκ δὲ τοῦ δωδεκαέδρου τὴν τοῦ παντὸς σφαῖραν. Πλάτων
<lb n="16"/> δὲ συμφέρεται καὶ ἐν τούτῳ τῷ Πυθαγόρᾳ.</p>
  </div>
<pb n="19.267"/>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="1"/> Περὶ τάξεως τοῦ κόσμου.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="2"/> Παρμενίδης στεφάνους εἶναι πεπλεγμένους ἐπ᾽ ἀλλήλους
<lb n="3"/> τὴν μὲν ἐκ τοῦ ἀραιοῦ, τὴν δὲ ἐκ τοῦ πυκνοῦ, μικτὰς δὲ
<lb n="4"/> ἀλλήλαις ἐκ φωτὸς καὶ σκότους μεταξύ τούτων, καὶ τὸ περίεχον
<lb n="5"/> δὲ πάσας τείχους δίκην στερεὸν ὑπάρχειν. Λεύκιππος
<lb n="6"/> καὶ Δημόκριτος χιτῶνα κύκλῳ καὶ ὑμένα περιτείνουσι τῷ
<lb n="7"/> κόσμῳ. Ἐπίκουρος ἐνίων μὲν κόσμων ἀραιὸν τὸ πέρας,
<lb n="8"/> ἐνίων δὲ πυκνόν· καὶ τούτων τὰ μέν τινα κινούμενα, τὰ δὲ
<lb n="9"/> ἀκίνητα. Πλάτων πῦρ πρῶτον, εἶτα αἰθέρα, μεθ’ ὃν ἀέρα,
<lb n="10"/> ἐφ’ ᾧ ὕδωρ, τελευταίαν δὲ γῆν. ἐνίοτε δὲ τὸν αἰθέρα τῷ
<lb n="11"/> πυρὶ συνάπτει. Ἀριστοτέλης πρῶτον μὲν ἀέρα ἀπαθῆ,
<lb n="12"/> πεμπτὸν δέ τι σῶμα, μεθ᾽ ὃ παθητὰ πῦρ, ἀέρα,
<lb n="13"/> <milestone unit="ed2page" n="2.35"/>ὕδωρ, τελευταίαν δὲ γῆν. τούτων δὲ τοῖς μὲν οὐρανίοις
<lb n="14"/> ἀποδιδόναι τὴν κυκλικὴν κίνησιν, τῶν δὲ ὑπ᾽ ἐκεῖνα τεταγμένων
<lb n="15"/> τοῖς μὲν κούφοις τὴν ἄνω, τοῖς δὲ βαρέσι τὴν κάτω.
<lb n="16"/> Ἐμπεδοκλῆς μὴ διὰ παντὸς ἑστῶτας εἶναι μηδὲ ὡρισμένους
<lb n="17"/> τοὺς τόπους τῶν στοιχείων ὑπείληφεν, ἀλλὰ πάντ᾽ ἄλλων
<lb n="18"/> ἀντιλαμβάνειν.</p>
  </div>
<pb n="19.268"/>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="1"/> Τίς αἰτία τοῦ τὸν κόσμον κλιθῆναι ;
</label>
<p rend="indent">
<lb n="2"/> Διογένης καὶ Ἀναξαγόρας μετὰ τὸ συστῆναι τὸν κόσμον
<lb n="3"/> καὶ τὰ ζῶα ἐκ τῆς γῆς συμφῦναι τὸν κόσμον ἐκ τοῦ
<lb n="4"/> αὐτομάτου εἰς τὸ μεσημβρινὸν κλιθῆναι ἴσως ὑπὸ προνοίας,
<lb n="5"/> ἵνα τινὰ μὲν ἀοίκητα γένηται, τινὰ δὲ οἰκητὰ κατὰ
<lb n="6"/> ψῦξιν καὶ ἐκπύρωσιν. Ἐμπεδοκλῆς τοῦ ἀέρος εἴξαντος τῇ
<lb n="7"/> τοῦ ἡλίου ὁρμῇ ἐγκλιθῆναι τοὺς ἄρκτους· καὶ τὰ μὲν βόρεια
<lb n="8"/> ὑψωθῆναι, τὰ δὲ νότια ταπεινωθῆναι, καθ᾽ ὃ καὶ τὸν ὅλον
<lb n="9"/> κόσμον.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="10"/> Περὶ τοῦ ἐκτὸς τοῦ κόσμου εἰ ἔστι κενόν.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="11"/> Οἱ μὲν ἀπὸ Πυθαγόρου ἐκτὸς εἶναι τοῦ κόσμου κενὸν
<lb n="12"/> εἰρήκασιν εἰς ὃ ἀναπνεῖ ὁ κόσμος καὶ ἐξ οὗ. οἱ δὲ Στωϊκοὶ
<lb n="13"/> τὸ κενὸν εἶναι εἰς ὃ κατὰ τὴν ἐκπύρωσιν ἀναλύεται τὸ ἄπειρον.
<lb n="14"/> Ποσειδώνιος οὐκ ἄπειρον, ἀλλ᾽ ὅσον αὔταρκες εἰς τὴν
<lb n="15"/> διάλυσιν ἐν τῷ πρώτῳ περὶ κενοῦ. Πλάτων καὶ Ἀριστοτέλης
<lb n="16"/> μήτε ἐκτὸς τοῦ κόσμου μήτε ἐντὸς εἶναι κενόν.</p>
  </div>
<pb n="19.269"/>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="1"/> Τίνα δεξιὰ τοῦ κόσμου καὶ τίνα ἀριστερά.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="2"/> Πυθαγόρας καὶ Πλάτων καὶ Ἀριστοτέλης δεξιὰ τοῦ
<lb n="3"/> κόσμου ἔφασαν εἶναι τὰ ἑῶα, ἀφ᾽ ὧν ἀρχὴν εἶναι τῆς κινήσεως·
<lb n="4"/> ἀριστερὰ δὲ τὰ ἑσπέρια. Ἐμπεδοκλῆς δὲ δεξιὰ
<lb n="5"/> εἶναι τὰ κατὰ τῶν θερινῶν τροπῶν, ἀριστερὰ δὲ τὰ κατὰ
<lb n="6"/> τῶν χειμερινῶν.</p>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<lb/><label type="head"><num value="12">Κεφάλαιον ιβʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="8"/> Περὶ οὐρανοῦ τίς τούτου ἡ οὐσία.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="9"/> Ἀναξιμένης τὴν περιφορὰν τὴν ἐξωτάτην γηίνην εἶναι.
<lb n="10"/> Ἐμπεδοκλῆς δὲ στερέμνιον τὸν οὐρανὸν ὑπάρχειν οἴεται ἐξ
<lb n="11"/> ἀέρος συμπαγέντος ὑπὸ πυρὸς κρυσταλλοειδοῦς, τό τε πυρῶδες
<lb n="12"/> καὶ ἀερῶδες ἑκάτερα τἀ ἡμισφαίρια περιέχειν. Ἀριστοτέλης
<lb n="13"/> ἐν πέμπτου σώματος πυρινὸν εἶναι τὸν οὐρανὸν ἐκ
<lb n="14"/> θερμοῦ καὶ ψυχροῦ συνεστῶτα.</p></div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="15"/> Περὶ διαιρέσεως οὐρανοῦ.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="16"/> Θαλῆς, Πυθαγόρας καὶ οἱ ἀπ᾽ αὐτοῦ μεμερίσθαι τὰς
<lb n="17"/> τοῦ παντὸς οὐρανοῦ σφαίρας εἰς κύκλους πέντε, οὕστινας
<pb n="19.270"/>
<lb n="1"/> προσαγορεύουσι ζώνας. καλεῖσθαι δὲ τὸν μὲν αὐτῶν ἀνταρκτικὸν
<lb n="2"/> καὶ ἐμφανῆ, τὸν δὲ τροπικὸν θερινὸν, τὸν δὲ χειμερινὸν
<lb n="3"/> τροπικὸν, τὸν δὲ ἰσημερινὸν, τὸν δὲ ἀνταρκτικὸν
<lb n="4"/> ἀφανῆ. λοξὸν δὲ τοῖς τρισὶ μέσοις τὸν καλούμενον ζωδιακὸν
<lb n="5"/> ὑποβεβλῆσθαι. Πυθαγόρας δὲ πρῶτος ἐπινενοηκέναι
<lb n="6"/> λέγεται τὴν λόξωσιν τοῦ ζωδιακοῦ κύκλου, ἣν Οἰνοπίδης ὁ
<lb n="7"/> Χῖος ὡς ἐπίνοιαν ἰδίαν σφετερίζεται.</p>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
<lb/><label type="head"><num value="13">Κεφάλαιον ιγʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="9"/> Τίς ἡ οὐσία τῶν πλανητῶν καὶ ἀπλανῶν.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="10"/> Θαλῆς μὲν ὑπολαμβάνει γεώδη εἶναι τὰ ἄστρα, ἔμπυρα
<lb n="11"/> δέ. Ἐμπεδοκλῆς δὲ πυρινὰ μόνα. Ἀναξαγόρας δὲ τὸν περικείμενον
<lb n="12"/> αἰθέρα ἀέρα πυρινὸν ᾠήθη, τῇ δὲ εὐτονίᾳ τῆς
<lb n="13"/> περιδινήσεως ἀναρπάσαντα πέτρους ἀπὸ τῆς γῆς καὶ καταφλέξαντα
<lb n="14"/> τούτους ἠστερικέναι. Διογένης δὲ κισσηροειδῆ
<lb n="15"/> μὲν τὰ ἄστρα λέγει· διάπνοιαν δ᾽ αὐτὰ νοεῖται κόσμον.
<lb n="16"/> Πλάτων δὲ ἐκ μὲν τοῦ πλείστου μέρους πυρινοὺς εἶναι <milestone unit="ed2page" n="2.36"/>
<pb n="19.271"/>
<lb n="1"/> ἀστέρας ὑπολαμβάνει, μετέχοντας δὲ τῶν ἄλλων στοιχείων
<lb n="2"/> κόλλης τρόπον. Ξενοφάνης δὲ ἐκ νεφῶν πεπυρωμένων συνιστάναι
<lb n="3"/> τοὺς ἀστέρας ἡγεῖται, σβεννυμένους δὲ καθ᾽ ἑκάστην
<lb n="4"/> ἡμέραν ἀναζωπυρεῖσθαι νύκτωρ, καθάπερ τοὺς ἄνθρακας.
<lb n="5"/> τὰς γὰρ ἀνατολὰς καὶ δύσεις ἐξάψεις εἶναι καὶ σβέσεις.
<lb n="6"/> Ἡρακλείδης δὲ καὶ οἱ Πυθαγόρειοι ἕκαστον τῶν ἀστέρων
<lb n="7"/> κόσμον εἶναι νομίζουσι γῆν περιέχοντα καὶ αἰθέρα ἐν τῷ
<lb n="8"/> ἀπείρῳ ἀέρι. ταῦτα δὲ τὰ δόγματα ἐν ἐνίοις Ὀρφικοῖς
<lb n="9"/> φέρεσθαι λέγουσι κοσμοποιοῦσι τῶν ἀστέρων ἕκαστον· οὐδὲν
<lb n="10"/> ἀπογιγνώσκει Ἐπίκουρος τούτων ἐχόμενος τοῦ ἐνδεχομένου.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="11"/> Περὶ σχήματος ἀστέρων.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="12"/> Οἱ Στωϊκοὶ σφαιρικοὺς τοὺς ἀστέρας καθάπερ τὸν κόσμον
<lb n="13"/> οἴονται καὶ ἥλιον καὶ σελήνην. Κλεάνθης κωνοειδεῖς.
<lb n="14"/> Ἀναξιμένης ἥλων δίκην καταπεπῆχθαι τῷ κρυσταλλοειδεῖ·
<lb n="15"/> ἔνιοι πέταλα πυρινὰ νομίζουσιν εἶναι ὥσπερ ζωγραφήματα
<lb n="16"/> τοὺς ἀστέρας.</p>
  </div>
<pb n="19.272"/>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="1"/> Περὶ τάξεως τῶν ἀστέρων.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="2"/> Ξενοφάνης κατ᾽ ἐπιφάνειαν οἴεται κινεῖσθαι τοὺς ἀστέρας.
<lb n="3"/> Δημόκριτος τὰ μὲν ἀπλανῆ πρῶτον, μετὰ δὲ ταῦτα
<lb n="4"/> τοὺς πλανήτας, ἐφ’ οἷς ἥλιος καὶ σελήνη. Πλάτων μετὰ
<lb n="5"/> τοὺς ἀπλανεῖς λέγει πρῶτον φαίνοντα τοῦ Κρόνου, δεύτερον
<lb n="6"/> φαέθοντα τοῦ Διὸς, τρίτον πυρόεντα τὸν τοῦ ἄρεως,
<lb n="7"/> τέταρτον φωσφόρον τὸν τῆς ἀφροδίτης, πέμπτον στίλβοντα
<lb n="8"/> τὸν τοῦ Ἑρμοῦ, ἕκτον ἡλίου, ἕβδομον σελήνης. τῶν
<lb n="9"/> μαθηματικῶν τινὲς μὲν ὡς Πλάτων, τινὲς δὲ μέσον πάντων
<lb n="10"/> τὸν ἥλιον. Ἀναξίμανδρος καὶ Μητρόδωρος ὁ Χῖος
<lb n="11"/> καὶ Κράτης ἀνωτάτω μὲν πάντων τὸν ἥλιον τετάχθαι, μετὰ
<lb n="12"/> δ᾽ αὐτὸν τὴν σελήνην, ὑπὸ δ᾽ αὐτοὺς τὰ ἀπλανῆ τῶν ἄστρων
<lb n="13"/> καὶ τοὺς πλανήτας.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="15"/> <milestone unit="ed1page" n="4.431"/>Περὶ τῆς τῶν ἀστέρων φορᾶς καὶ κινήσεως.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="16"/> Ἀναξαγόρας καὶ Δημόκριτος καὶ Κλεάνθης ἀπὸ ἀνατολῶν
<lb n="17"/> εἰς δυσμὰς φέρεσθαι τοὺς ἀστέρας νομίζουσιν. Ἀλκμαίων
<lb n="18"/> καὶ οἱ μαθηματικοὶ τοὺς ἀστέρας τοὺς πλανήτας ἀπὸ
<pb n="19.273"/>
<lb n="1"/> δυσμῶν εἰς ἀνατολὰς ἀντιφέρεσθαι. Ἀναξίμανδρος ὑπὸ τῶν
<lb n="2"/> κύκλων καὶ τῶν σφαιρῶν ἐφ’ ὧν ἕκαστος βέβηκε φέρεσθαι.
<lb n="3"/> Ἀναξιμένης ὁμοίαις ἐπὶ τὴν γῆν καὶ περὶ αὐτὴν στρέφεσθαι
<lb n="4"/> τοὺς ἀστέρας. Πλάτων καὶ οἱ μαθηματικοὶ ἰσοδρόμους εἶναι
<lb n="5"/> τὸν ἥλιον, τὸν φωσφόρον, τὸν στίλβοντα.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="6"/> Πόθεν φωτίζονται οἱ ἀστέρες ;
</label>
<p rend="indent">
<lb n="7"/> Μητρόδωρος ἅπαντας τοὺς ἀστέρας ἀπλανεῖς καὶ πλανήτας
<lb n="8"/> ὑπὸ τοῦ ἡλίου προσλάμπεσθαι. Ἡράκλειτος καὶ οἱ
<lb n="9"/> Στωϊκοὶ τρέφεσθαι τοὺς ἀστέρας ἐκ τῆς ἐπιγείου ἀναθυμιάσεως.
<lb n="10"/> Ἀριστοτέλης μὴ δεῖσθαι τὰ οὐράνια τροφῆς. οὐ γὰρ
<lb n="11"/> φθαρτὰ, ἀλλ᾽ ἀΐδια. Πλάτων καὶ οἱ Στωϊκοὶ ὡς ὅλον τὸν
<lb n="12"/> κόσμον καὶ τὰ ἄστρα ἐξ ἑαυτῶν τρέφεσθαι.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="13"/> Περὶ τῶν ἀστέρων τῶν καλουμένων Διοσκούρων.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="14"/> Ξενοφάνης τοὺς ἐπὶ τῶν πλοίων φαινομένους οἷον ἀστέρας
<lb n="15"/> νεφέλην εἶναι κατὰ τὴν ποιὰν κίνησιν περιλάμπουσαν.
<pb n="19.274"/>
<lb n="1"/> Μητρόδωρος τῶν ὁρώντων Ὀφθαλμῶν μετὰ δέους καὶ καταπλήξεως
<lb n="2"/> στιλβηδόνα εἶναι.</p></div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="3"/> Περὶ τῆς ἐπισημασίας τῶν ἀστέρων.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="4"/> Πλάτων τὰς ἐπισημασίας τάς τε θερινὰς καὶ τὰς χειμερινὰς
<lb n="5"/> κατὰ τὰς τῶν ἀστέρων ἐπιτολάς τε καὶ δυσμὰς γίνεσθαι
<lb n="6"/> ἡλίου τε καὶ σελήνης καὶ τῶν ἄλλων πλανητῶν καὶ
<lb n="7"/> ἀπλανῶν. Ἀναξιμένης δὲ, διὰ μηδὲν τούτων, ἀλλὰ δὲ διὰ
<lb n="8"/> τὸν ἥλιον μόνον. Εὔδοξος καὶ Ἄρατος κοινῶς διὰ πάντας
<lb n="9"/> τοὺς ἀστέρας ἐν οἷς φησιν.</p>
<lg>
  <l>
<lb n="10"/> Αὐτὸς γὰρ τάδε σήματ᾽ ἐν οὐρανῷ ἐστήριζεν.</l>
  <l>
<lb n="11"/> Ἄστρα διακρίνας. ἐσκέψατο δ᾽ εἰς ἐνιαυτὸν</l>
  <l>
<lb n="12"/> Ἀστέρας οἵ κε μάλιστα τετυγμένα σημαίνοιεν.</l>
</lg>

</div></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
<lb/><label type="head"><num value="14">Κεφάλαιον ιδʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="14"/> <milestone unit="ed2page" n="2.37"/> Περὶ οὐσίας ἡλίου.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="15"/> Ἀναξίμανδρος τὸν κύκλον αὐτοῦ εἶναι ὀκτωκαιεικοσαπλασίονα
<lb n="16"/> τῆς γῆς ἁρματείου τροχοῦ τὴν ἀψῖδα παραπλήσιον
<pb n="19.275"/>
<lb n="1"/> ἔχοντα κοίλην καὶ πλήρη πυρὸς κατά μέρος διὰ στομίου
<lb n="2"/> τὸ πῦρ ὡς δι᾽ αὐλοῦ πρὸς ἡμᾶς ἐκπέμπεσθαι καὶ τοῦτ’ εἶναι
<lb n="3"/> τὸν ἥλιον. Ξενοφάνης ἐκ τῶν ξηρῶν ἀτμῶν τὰ πυρίδιά
<lb n="4"/> τινα συνέρχεσθαι, ἃ εἰς τὸ ἕν σῶμα καθεστηκότα τὸν
<lb n="5"/> ἥλιον συνιστῶσι· ἢ τὸν ἥλιον ἀναπτομένην νεφέλην. οἱ
<lb n="6"/> Στωϊκοὶ ἄναμμα νοερὸν ἐκ θαλάσσης. Πλάτων ἐκ πλείστου
<lb n="7"/> πυρός. Ἀναξαγόρας καὶ Δημόκριτος καὶ Μητρόδωρος μύδρον
<lb n="8"/> ἢ πέτρον διάπυρον. Ἀριστοτέλης σφαῖραν ἐκ τοῦ
<lb n="9"/> πέμπτου σώματος. Φιλόλαος ὁ Πυθαγόρειος ὑαλοειδῆ δεχόμενον
<lb n="10"/> μὲν τοῦ ἐν τῷ κόσμῳ πυρὸς τὴν αὐτάγειαν, διηθοῦντα
<lb n="11"/> δὲ πρὸς ἡμᾶς τὸ φῶς· ὥστε τρεῖς εἶναι ἐν τῷ ἡλίῳ
<lb n="12"/> διαφοράς· τὸ ἐν τῷ οὐρανῷ πυρῶδες καὶ τὸ ἀπ᾽ αὐτοῦ
<lb n="13"/> πυροειδὲς ἀπὸ τοῦ ἐσόπτρου κατὰ τὴν ἀνάκλασιν. τρίτον
<lb n="14"/> τὴν ἀπὸ τοῦ ἐσόπτρου κατὰ ἀνάκλασιν διασπειρομένην πρὸς
<lb n="15"/> ἡμᾶς. καὶ γάρ τὸ φῶς αὐτὸν τὸν ἥλιον ὀνομάζομεν, ὥσπερ
<lb n="16"/> τὸ εἴδωλον τοῦ εἰδώλου. Ἐμπεδοκλῆς δύο ἡλίους τὸν μὲν
<lb n="17"/> ἀρχέτυπον, πῦρ ἐν τῷ ἑτέρῳ ἡμισφαιρίῳ τοῦ κόσμου πεπληρωκὸς
<lb n="18"/> τὸ ἡμισφαίριον, ἀεὶ καταντικρὺ τῇ ἀνταυγείᾳ ἑαυτοῦ
<pb n="19.276"/>
<lb n="1"/> τεταγμένον· τὸν δὲ φαινόμενον, ἀνταύγειαν ἐν τῷ ἑτέρῳ
<lb n="2"/> ἡμισφαιρίῳ τῷ τοῦ ἀέρος τοῦ θερμομιγοῦς πεπληρωμένῳ
<lb n="3"/> ἀπὸ κυκλοτεροῦς τῆς γῆς. κατ᾽ ἀνάκλασιν ἐγγινομένην εἰς
<lb n="4"/> τὸν ἥλιον κρυσταλλοειδῆ, συμπεριελκομένην δὲ τῇ κινήσει
<lb n="5"/> τοῦ πυρίνου· ὡς δὲ βραχέως εἰρῆσθαι συντεμόντα ἀνταύγειαν
<lb n="6"/> εἶναι τοῦ περὶ τὴν γῆν πυρὸς τὸν ἥλιον. Ἐπίκουρος
<lb n="7"/> γήϊνον πύκνωμα κισσηροειδὲς ταῖς κατατρήσεσιν ὑπὸ τοῦ
<lb n="8"/> πυρὸς ἀνημμένον. Ἡράκλειτος ἄναμμα ἐν μὲν ταῖς ἀνατολαῖς
<lb n="9"/> τὴν ἔξαψιν ἔχον, τὴν δὲ σβέσιν ἐν ταῖς δυσμαῖς.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="10"/> Περὶ μεγέθους ἡλίου.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="11"/> Ἀναξίμανδρος τὸν μὲν ἤλιον ἴσον εἶναι τῇ γῇ· τὸν δὲ
<lb n="12"/> κύκλον ἀφ᾽ οὗ τὴν ἐκπνοὴν ἔχει καὶ ἐφ᾽ οὗ φέρεται ἑπτάκις
<lb n="13"/> καὶ εἰκοσαπλασίονα τῆς γῆς. Ἀναξαγόρας πολλαπλασίονα
<lb n="14"/> Πελοποννήσου. Ἡράκλειτος εὖρος ποδὸς ἀνθρωπείου. Ἐπίκουρος
<lb n="15"/> ὅτι τοιοῦτος, οἶος φαίνεται, ἢ μικρῷ μείζων ἢ
<lb n="16"/> ἐλάττων.</p>
  </div>
<pb n="19.277"/>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="1"/> Περὶ σχήματος ἡλίου.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="2"/> Ἀναξιμένης πλατὺν εἶναι τὸν ἥλιον οἷον πέταλον. Ἡράκλειτος
<lb n="3"/> σκαφοειδῆ ὑπόκυρτον. οἱ Στωϊκοὶ σφαιροειδῆ ὡς
<lb n="4"/> τὸν οὐρανὸν καὶ τὰ ἄστρα. Ἐπίκουρος ἐνδέχεσθαι τὰ προειρημένα
<lb n="5"/> πάντα.</p></div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="6"/> Περὶ τροπῶν ἡλίου.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="7"/> Ἀναξιμένης ὑπὸ πεπυκνωμένου ἀέρος καὶ ἀντιτύπου
<lb n="8"/> ἐξωθεῖσθαι τὰ ἄστρα. Ἀναξαγόρας ἀπὸ τοῦ πρὸς ταῖς
<lb n="9"/> ἄρκτοις ἀέρος τῆς πυκνώσεως, ὃν ὁ ἥλιος συνωθῶν ἰσχυρότερον
<lb n="10"/> ποιεῖ. Ἐμπεδοκλῆς ὑπὸ τῆς περιεχούσης αὐτὸν
<lb n="11"/> σφαίρας κωλυόμενον μέχρι πόλων εὐθυπορεῖν καὶ ὑπὸ τῶν
<lb n="12"/> τροπικῶν κύκλων εἰργόμενον. Διογένης ὑπὸ τοῦ ἀντιπίπτοντος
<lb n="13"/> τῇ θερμότητι ψύχους σβέννυσθαι τὸν ἥλιον. οἱ
<lb n="14"/> Στωϊκοὶ κατὰ τὸ διάστημα τῆς ὑποτιθεμένης τροφῆς διΐέναι
<lb n="15"/> τὸν ἥλιον. ὠκεανὸν δὲ καὶ τὴν θάλασσαν παρέχειν τῷ ἡλίῳ
<lb n="16"/> τροφὴν τὴν αὐτοῦ ὑγρότητα ἔχουσαν <milestone unit="ed2page" n="2.38"/> ἐν αὐτῷ καὶ τὴν
<lb n="17"/> γεώδη ἀναθυμίασιν. Πλάτων, Πυθαγόρας καὶ Ἀριστοτέλης
<pb n="19.278"/>
<lb n="1"/> περὶ τὴν λόξωσιν τοῦ ζωδιακοῦ κύκλου, δι᾽ οὗ φέρεται λοξοπορῶν
<lb n="2"/> ὁ ἥλιος καὶ κατὰ δορυφορίαν τῶν τροπικῶν κύκλων·
<lb n="3"/> ταῦτα δὲ πάντα καὶ ἡ σφαῖρα δείκνυσιν.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="4"/> Περὶ ἐκλείψεως ἡλίου.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="5"/> Θαλῆς πρῶτος εἶπεν ἐκλείπειν τὸν ἥλιον τῆς σελήνης
<lb n="6"/> αὐτὸν ὑπερχομένης κατὰ καθετὸν οὔσης φύσει γεώδους·
<lb n="7"/> βλέπεσθαι δὲ τοῦτο κατοπτρικῶς ὑποτιθεμένῳ τῷ δίσκῳ.
<lb n="8"/> Ἀναξίμανδρος τοῦ στόματος τῆς τοῦ πυρὸς διεκπνοῆς ἀποκλειομένου.
<lb n="9"/> Ἡράκλειτος κατὰ τὴν τοῦ σκαφοειδοῦς στροφὴν
<lb n="10"/> ὥστε τὸ μὲν κοῖλον ἄνω γίνεσθαι, τὸ δὲ κυρτὸν κάτω
<lb n="11"/> πρὸς τὴν ἡμετέραν ὄψιν. Ξενοφάνης κατὰ σβέσιν τὴν ἔκλειψιν
<lb n="12"/> γίνεσθαι, ἕτερον δὲ πάλιν πρὸς ταῖς ἀνατολαῖς ἐξάπτεσθαι.
<lb n="13"/> παριστόρηκε δὲ καὶ ἔκλειψιν ἡλίου ἐφ᾽ ὅλον μῆνα
<lb n="14"/> καὶ πάλιν ἔκλειψιν ἐντελῆ, ὥστε τὴν ἡμέραν ἀφανῆ εἶναι.
<lb n="15"/> ἀρίσταρχος κατὰ τῆς γῆς σκιάζεσθαι τὸν δίσκον τοῦ ἡλίου.
<lb n="16"/> Ξενοφάνης πολλοὺς εἶναι ἡλίους καὶ σελήνας κατὰ κλίματα
<lb n="17"/> τῆς γῆς καὶ ἀποτομὰς καὶ ζώνας. κατά τινα δὲ καιρὸν
<pb n="19.279"/>
<lb n="1"/> ἐμπίπλειν τὸν δίσκον εἰς τινὰ ἀποτομὴν τῆς γῆς οὐκ οἰκουμένην
<lb n="2"/> ὑφ᾽ ἡμῶν καὶ οὕτως ὥσπερ κενεμβατοῦντα ἔκλειψιν
<lb n="3"/> ὑπομένειν. ὁ δ᾽ αὐτὸς τὸν ἥλιον εἰς ἄπειρον μὲν προΐέναι,
<lb n="4"/> δοκεῖν δὲ κυκλεῖσθαι διὰ τὴν ἀπόστασιν. ἔνιοι νεφῶν πύκνωσιν
<lb n="5"/> τῶν ἀοράτως ἐπερχομένων τῷ δίσκῳ. ἀρίσταρχος
<lb n="6"/> τὸν ἥλιον ἵστησι μετὰ τῶν ἀπλανῶν, τὴν δὲ σελήνην κινεῖ
<lb n="7"/> περὶ τὸν ἡλιακὸν κύκλον καὶ κατὰ τὰς ταύτης ἐγκλίσεις
<lb n="8"/> σκιάζεσθαι τὸν δίσκον.</p>
</div></div>
  <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
<lb/><label type="head"><num value="15">Κεφάλαιον ιεʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="10"/> Περὶ οὐσίας σελήνης.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="11"/> Ἀναξίμανδρος κύκλον εἶναι ἐννεακαιδεκαπλασίονα τῆς
<lb n="12"/> γῆς. Ξενοφάνης δὲ εἶναι νέφος πεπιλημένον. οἱ Στωϊκοὶ
<lb n="13"/> μικτὴν εἶναι τὴν σελήνην ἐκ πυρὸς καὶ γεώδους ᾠήθησαν.
<lb n="14"/> Πλάτων ἐκ πλείονος πυρός. Ἀναξαγόρας καὶ Δημόκριτος
<lb n="15"/> στερέωμα διάπυρον, ἔχον ἐν ἑαυτῷ πεδία καὶ ὄρη καὶ φάραγγας.
<lb n="16"/> Ἡράκλειτος, γῆν ὁμίχλῃ περιειλημμένην. Πυθαγόρας
<lb n="17"/> κατὰ τὸ πυροειδὲς σῶμα σελήνης.</p>
    </div>
<pb n="19.280"/>
    <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="1"/> Περὶ μεγέθους σελήνης.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="2"/> Οἱ Στωϊκοὶ μείζονα τῆς γῆς νομίζουσι τὴν σελήνην ὡς
<lb n="3"/> καὶ τὸν ἥλιον. Παρμενίδης ἴσην τῷ ἡλίῳ καὶ ἐξ αὐτοῦ
<lb n="4"/> φωτίζεσθαι.</p></div>
    <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="5"/> Περὶ σχήματος σελήνης.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="6"/> Οἱ Στωϊκοὶ τὴν σελήνην σφαιροειδῆ ὡς καὶ τὸν ἥλιον
<lb n="7"/> νομίζουσιν. Ἡράκλειτος δὲ σκαφοειδῆ. Ἐμπεδοκλῆς δὲ
<lb n="8"/> δισκοειδῆ, ἄλλοι δὲ κυλινδροειδῆ. σχηματίζεται δὲ ἡ σελήνη
<lb n="9"/> ἑπταχῶς . ὅτε γὰρ τίκτεται, δοκεῖ φαίνεσθαι μηνοειδὴς, εἶτα
<lb n="10"/> διχότομος, εἶτ᾽ ἀμφίκυρτος, εἶτα πανσέληνος, εἶτα πάλιν ἐπαναχωροῦσα
<lb n="11"/> αὖθις γίνεται ἀμφίκυρτος, εἶτα διχότομος καὶ
<lb n="12"/> ὕστερον μηνοειδὴς, εἶτ᾽ ἀφανὴς κατὰ τὴν καινήν. πλεῖστος
<lb n="13"/> γίνεται περὶ αὐτῆς λόγος. λέγεται τοῦτον σχηματίζεσθαι
<lb n="14"/> τὸν τρόπον, σκιαζούσης ἑκάστοτε τῆς γῆς πρῶτον μὲν κατὰ
<lb n="15"/> τὸ μόριον ἑαυτῆς, ποτὲ δὲ κατὰ παντελὲς ὑποῤῥεούσης τῆς
<lb n="16"/> σελήνης εἰς τὸ κοῖλον τῆς γῆς.</p>
    </div>
<pb n="19.281"/>
    <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="1"/> Περὶ φωτισμοῦ σελήνης.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="2"/> Ἀναξίμανδρος ἴδιον ἔχειν αὐτὴν φῶς εἴρηκεν· ἀραιότερον
<lb n="3"/> δέ πως. Ἀντιφῶν ἰδίῳ φέγγει λάμπειν τὴν σελήνην.
<lb n="4"/> τὸ δὲ <milestone unit="ed2page" n="2.39"/> ἀποκρυπτόμενον περὶ αὐτὴν ὑπὸ τῆς προσβολῆς
<lb n="5"/> τοῦ ἡλίου ἀμαυροῦσθαι· πεφυκότος τοῦ ἰσχυροτέρου
<lb n="6"/> πυρὸς τὸ ἀσθενέστερον ἀμαυροῦν· ὃ δὴ συμβαίνει τὰ περὶ
<lb n="7"/> τὰ ἄλλα ἄστρα. Θαλῆς καὶ οἱ ἀπ᾽ αὐτοῦ ὑπὸ τοῦ ἡλίου
<lb n="8"/> φωτίζεσθαι τὴν σελήνην. Ἡράκλειτος τὸ αὐτὸ πεπονθέναι
<lb n="9"/> τὸν ἥλιον καὶ τὴν σελήνην. σκαφοειδεῖς γὰρ ὄντας τοῖς
<lb n="10"/> σχήμασι τοὺς ἀστέρας, δεχομένους δὲ τὰ ἀπὸ τῆς ὑγρᾶς
<lb n="11"/> ἀναθυμιάσεως, αὐτὰ φωτίζεσθαι πρὸς τὴν φαντασίαν, λαμπρότερον
<lb n="12"/> μὲν τὸν ἥλιον· ἐν καθαρωτέρῳ γάρ ἀέρι φέρεσθαι.
<lb n="13"/> τὴν δὲ σελήνην ἐν θαλερωτέρῳ, διὰ τοῦτο καὶ ἀμαυροτέραν
<lb n="14"/> φαίνεσθαι.</p></div>
    <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="15"/> Περὶ ἐκλείψεως σελήνης.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="16"/> Ἀναξίμανδρος μὲν ὑπέλαβε τοῦ στομίου τοῦ περὶ τὸν
<lb n="17"/> τροχὸν ἐπιφραττομένου καὶ τὴν σελήνην ἐκλείπειν. Βήρωσσος
<lb n="18"/> κατὰ τὴν πρὸς ἡμᾶς ἐπιστροφὴν τοῦ ἀπυρώτου μέρους.
<pb n="19.282"/>
<lb n="1"/> Ἡράκλειτος κατὰ τὴν τοῦ σκαφοειδοῦς συστροφήν. τῶν
<lb n="2"/> Πυθαγορείων δέ τινες κατὰ ἀνταύγειαν καὶ ἐπίφραξιν τῆς
<lb n="3"/> τε γῆς καὶ ἀντίχθονος. Πλάτων δὲ καὶ Ἀριστοτέλης καὶ
<lb n="4"/> οἱ Στωϊκοὶ καὶ οἱ μαθηματικοὶ τὰς μὲν μηνιαίας ἀποκρύψεις
<lb n="5"/> συνοδεύουσαν αὐτὴν τῷ ἡλίῳ καὶ περιλαμπομένην ποιεῖσθαι,
<lb n="6"/> τὰς δὲ ἐκλείψεις σκιαζομένην ὑπὸ τῆς γῆς μεταξὺ μὲν
<lb n="7"/> ἀμφοτέρων τῶν ἄστρων γινομένης, μᾶλλον δὲ τῆς σελήνης
<lb n="8"/> ἀντιφραττομένης.</p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="9"/> Διὰ τί γεώδης φαίνεται ἡ σελήνη.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="10"/> Οἱ Πυθαγόρειοι γεώδη φαίνεσθαι τὴν σελήνην οἴονται
<lb n="11"/> διὰ τὸ περιοικεῖσθαι ταύτην ὑπὸ μειζόνων ζώων καὶ <milestone unit="ed1page" n="4.432"/>
<lb n="12"/> φυτῶν καὶ καλλιόνων ἢ παρ᾽ ἡμῖν. εἶναι γὰρ πεντεκαιδεκαπλασίονα
<lb n="13"/> τὰ ἐπ᾽ αὐτῆς ζῶα τῇ δυνάμει μηδὲν περιττωματικὸν
<lb n="14"/> κοινὸν ἀποκρίνοντα· καὶ τὴν ἡμέραν τοσαύτην εἶναι
<lb n="15"/> τῷ μήκει. Ἀναξαγόρας ἀνωμαλότητα τοῦ συγκρίματος διὰ
<lb n="16"/> τὸ ψυχρομιγὲς ἅμα καὶ γεῶδες· περιμεμίχθαι δὲ τῷ πυρώδει
<pb n="19.283"/>
<lb n="1"/> τὸ ζοφῶδες, ὅθεν ψευδοφανῆ λέγεσθαι τὸν ἀστέρα. οἱ
<lb n="2"/> Στωϊκοὶ διὰ τὸ ἑτεροειδὲς τῆς οὐσίας μὴ εἶναι αὐτῆς ἀκήρατον
<lb n="3"/> τὸ σύγκριμα.</p></div>
    <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="4"/> Περὶ τῶν διαστημάτων τῆς σελήνης.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="5"/> Ἐμπεδοκλῆς διπλάσιον ἀπέχειν τὴν σελήνην ἀπὸ τοῦ
<lb n="6"/> ἡλίου ἤπερ ἀπὸ τῆς γῆς· οἱ μαθηματικοὶ ὀκτωκαιδεκαπλάσιον.
<lb n="7"/> Ἐρατοσθένης τὸν ἥλιον ἀπέχειν τῆς γῆς σταδίων
<lb n="8"/> μυριάδας τετρακοσίας καὶ στάδια ὀκτάκις μύρια· τὴν δὲ
<lb n="9"/> σελήνην τῆς γῆς ἀπέχειν σταδίων μυριάδας ἑβδομηκονταοκτώ.</p>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
<lb/><label type="head"><num value="16">Κεφάλαιον ιστʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="11"/> Περὶ ἐνιαυτοῦ πόσος ἑκάστου τῶν πλανωμένων ὁ μέγας
<lb n="12"/> ἐνιαυτός.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="13"/> Ἐνιαυτὸς μὲν Κρόνου ἐστὶν ἐτῶν τριάκοντα. Διὸς δὲ
<lb n="14"/> δώδεκα. ἄρεως δυοῖν· ἡλιοῦ ιβ’ μῆνες· οἱ δὲ αὐτοὶ Ἑρμοῦ
<lb n="15"/> καὶ ἀφροδίτης· ἰσόδρομοι γάρ· σελήνης ἡμέραι λ᾽· οὗτος
<lb n="16"/> γὰρ ὁ τέλειος μὴν ἀποφάνσεως εἰς σύνοδον· τὸν δὲ μέγαν
<pb n="19.284"/>
<lb n="1"/> ἐνιαυτὸν οἱ μὲν ἐν τῇ ὀκταετηρίδι τίθενται· οἱ δὲ ἐν
<lb n="2"/> τῇ ἐννεακαιδεκαετηρίδι· οἱ δὲ ἐν τοῖς ἑξήκοντα ἑνὸς δέουσιν.
<lb n="3"/> Ἡράκλειτος ἐκ μυρίων ὀκτακισχιλίων ἡλιακῶν. Διογένης ἐκ
<lb n="4"/> πεντεκαιεξήκοντα καὶ τριακοσίων ἐνιαυτῶν τοσούτων, ὅσων
<lb n="5"/> ὁ κατὰ Ἡράκλειτον ἐνιαυτός· ἄλλοι δὲ δι᾽ ἑπτακισχιλίων ψοζ΄.</p>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
<lb/><label type="head"><num value="17">Κεφάλαιον ιζʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="7"/> <milestone unit="ed2page" n="2.40"/>Περὶ γαλαξίου.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="8"/> Ὁ γαλαξίας κύκλος ἐστὶ νεφελοειδὴς ἐν μὲν τῷ ἀέρι
<lb n="9"/> διὰ παντὸς φαινόμενος, διὰ δὲ τὴν λευκόχροιαν ὀνομαζόμενος
<lb n="10"/> γαλαξίας· καὶ τῶν Πυθαγορείων τινὲς ἀστέρος εἶναι
<lb n="11"/> διάκαυσιν ἐκπεσόντος μὲν ἀπὸ τῆς ἰδίας ἕδρας, δι᾽ οὗ δὲ
<lb n="12"/> ἐπέδραμε χωρίου κυκλοτερῶς αὐτὸ καταφλέξαντος ἐπὶ τοῦ
<lb n="13"/> κατὰ Φαέθοντα ἐμπρησμοῦ διὰ τῆς ἐκείνου παρόδου· οἱ δὲ
<lb n="14"/> ἡλιακὴν ταῦτά φασι κατ ἀρχὰς γεγονέναι δίοδον. τινὲς δὲ
<lb n="15"/> τοῦτο μικρὰν εἶναι φαντασίαν τοῦ πλείονος οὐρανίου πυρὸς
<pb n="19.285"/>
<lb n="1"/> πρὸς τὸν οὐρανὸν τὰς αὐγὰς ἀνακλῶντα· ὅπερ ἐπὶ τῶν τῆς
<lb n="2"/> ἴριδος νεφῶν συμβαίνειν εἴωθεν. Μητρόδωρος διὰ τὴν πάροδον
<lb n="3"/> τοῦ ἡλίου. τοῦτον γὰρ εἶναι τὸν ἡλιακὸν κύκλον.
<lb n="4"/> Παρμενίδης τὸ τοῦ πυκνοῦ καὶ ἀραιοῦ μίγμα γαλακτοειδὲς
<lb n="5"/> ἀποτελεῖ χρῶμα. Ἀναξαγόρας τὴν σκιὰν τῆς γῆς κατὰ τοῦτο
<lb n="6"/> τὸ μέρος ἵστασθαι τοῦ οὐρανοῦ· ὅταν τὰ ὑπὸ τὴν γῆν ὁ
<lb n="7"/> ἥλιος μὴ πάντῃ περιφωτίζῃ. Δημόκριτος πολλῶν καὶ μικρῶν
<lb n="8"/> καὶ συνεχῶν ἀστέρων συμφωτιζομένων εἶναι ἀλλήλοις
<lb n="9"/> συναυγασμόν. Ἀριστοτέλης ἀναθυμιάσεως ξηρᾶς ἔξαψιν πολλῆς
<lb n="10"/> τε καὶ συνεχοῦς καὶ οὕτω κόμην πυρὸς ὑπὸ τὸν ἀέρα κατωτέρω
<lb n="11"/> τῶν πλανητῶν φαίνεσθαι· οἱ Στωϊκοὶ τοῦ αἰθερίου
<lb n="12"/> πυρὸς ἀραιότητα ἀνώτερον τῶν πλανητῶν. Ποσειδώνιος πυρὸς
<lb n="13"/> σύστασιν ἄστρου μὲν λαμπρότερον, αὐγῆς δὲ πυκνότερον.</p>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
<lb/><label type="head"><num value="18">Κεφάλαιον ιηʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="15"/> Περὶ κομήτου καὶ διαττόντων ἀστέρων καὶ δοκίδων.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="16"/> Τῶν Πυθαγορείων τινὲς μὲν ἀστέρα φασὶν εἶναι τὸν
<lb n="17"/> κομήτην τῶν οὐκ ἀεὶ φαινομένων, διά τινος δὲ ὡρισμένου
<pb n="19.286"/>
<lb n="1"/> χρόνου περιοδικῶς ἀνατελλόντων· ἄλλοι δὲ ἀνάκλασιν τῆς
<lb n="2"/> ἡμετέρας ὄψεως πρὸς τὸν ἥλιον παραπλησίαν ταῖς κατοπτρικαῖς
<lb n="3"/> ἐμφάσεσιν. Ἀναξαγόρας καὶ Δημόκριτος σύνοδον
<lb n="4"/> ἀστέρων δυοῖν ἢ πλειόνων κατὰ συναυγασμόν. Ἀριστοτέλης
<lb n="5"/> δὲ τῆς ξηρᾶς ἐν τῆς γῆς ἀναθυμιάσεως διάπυρον σύστασιν.
<lb n="6"/> Στράτων ἄστρου φῶς περιληφθὲν νέφει πυκνῷ, καθάπερ
<lb n="7"/> ἐπὶ τῶν λαμπτήρων γίνεται. Ἡρακλείδης ὀ Ποντικὸς νέφος
<lb n="8"/> μετάρσιον ὑπὸ μεταρσίου φωτὸς καταυγαζόμενον· ὁμοίως δὲ
<lb n="9"/> αἰτιολογεῖ πωγωνίαν, ἅλω, δοκίδα, κίονα καὶ τὰ συγγενῆ
<lb n="10"/> τούτοις, καθάπερ ἀμέλει πάντες οἱ Περιπατητικοὶ παρὰ τοὺς
<lb n="11"/> τοῦ νέφους ταύτῃ γίνεσθαι σχηματισμούς· Ἐπιγένης πνεύματος
<lb n="12"/> ἀναφορὰν γεωμιγοῦς πεπυρωμένου. Βοηθὸς ἀέρος
<lb n="13"/> ἀνειμένου φαντασίαν. Διογένης ἀστέρας εἶναι τοὺς κομήτας.
<lb n="14"/> Ἀναξαγόρας τοὺς καλουμένους διάττοντας ἀπὸ τοῦ αἰθέρος·
<lb n="15"/> σπινθήρων δίκην καταφέρεσθαι, διὸ καὶ παραυτίκα
<lb n="16"/> κατασβέννυσθαι. Μητρόδωρος τὴν εἰς τὰ νέφη τοῦ ἡλίου
<lb n="17"/> βίαιαν ἔμπτωσιν ὡς βέλος πολλάκις σπινθηρίζειν. Ξενοφάνης
<pb n="19.287"/>
<lb n="1"/> πάντα τὰ τοιαῦτα τῶν νεφῶν πεπυρωμένων συστήματα
<lb n="2"/> ἢ κινήματα.</p>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
<lb/><label type="head"><num value="19">Κεφάλαιον ιθʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="4"/> Περὶ βροντῶν καὶ ἀστραπῶν, κεραυνῶν, πρηστήρων
<lb n="5"/> καὶ τυφώνων.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="6"/> Ἀναξίμανδρος ἐκ τοῦ πνεύματος ὑπιόντος ταυτὰ πάντα
<lb n="7"/> συμβαίνειν, ὅταν περιληφθὲν νέφει παχεῖ βιαζόμενον <milestone unit="ed2page" n="2.41"/>
<lb n="8"/> ἐκπέσῃ τῇ λεπτομερείᾳ καὶ κουφότητι, τότε ἡ μὲν ῥῆξις
<lb n="9"/> τὸν ψόφον ἀποτελεῖ ἡ δὲ διαστολὴ παρὰ τὴν μελανίαν
<lb n="10"/> τοῦ νέφους τὸν διαυγασμὸν ἀποτελεῖ. Μητρόδωρος ὅταν εἰς
<lb n="11"/> νέφος πεπηγὸς ὑπὸ πυκνότητος ἐμπέσῃ πνεῦμα, τῇ μὲν
<lb n="12"/> θραύσει τὸν κτύπον ποιεῖ, τῇ δὲ πληγῇ καὶ τῷ σχισμῷ
<lb n="13"/> διαυγάζει, τῇ δὲ ὀξύτητι τῆς φορᾶς προσλαμβάνον τὴν ἀπὸ
<lb n="14"/> τοῦ ἡλίου θερμότητα κεραυνοβολεῖ· τοῦ δὲ κεραυνοῦ τὴν
<lb n="15"/> ἀσθένειαν εἰς πρηστῆρα περιΐστησιν. Ἀναξαγόρας δὲ ὅταν
<lb n="16"/> τὸ θερμὸν εἰς τὸ ψυχρὸν ἐμπέσῃ, τοῦτο δὲ ἐστιν αἰθέριον
<lb n="17"/> μέρος εἰς ἀερῶδες, τῷ μὲν ψόφῳ τὴν βροντὴν ἀποτελεῖ, τῷ
<pb n="19.288"/>
<lb n="1"/> δὲ παρὰ τὴν μελανίαν τοῦ νεφώδους χρώματι τὴν ἀστραπήν·
<lb n="2"/> τῷ δὲ πλήθει καὶ μεγέθει τοῦ φωτὸς τὸν κεραυνόν. τῷ δὲ
<lb n="3"/> πολυσωματωτέρῳ πυρὶ τὸν τυφῶνα, τῷ δὲ νεφελοειδεῖ τὸν
<lb n="4"/> πρηστῆρα. οἱ Στωϊκοὶ βροντὴν μὲν συγκρουσμὸν νεφῶν,
<lb n="5"/> τὴν δὲ ἀστραπὴν ἔξαψιν ἐκ παρατρίψεως, κεραυνὸν δὲ σφοδροτέραν
<lb n="6"/> ἔλλαμψιν, πρηστῆρα δὲ νωχελεστέραν. Ἀριστοτέλης
<lb n="7"/> δὲ ἐξ ἀναθυμιάσεως πάντα τὰ τοιαῦτά φησι συμβαίνειν
<lb n="8"/> τῆς ξηρᾶς· ὅταν οὖν ἐντύχῃ τῇ ὑγρᾷ παραβιάζηται τὴν
<lb n="9"/> ἔξοδον καὶ τῇ μὲν παρατρίψει καὶ τῇ ῥήξει τὸν ψόφον τῆς
<lb n="10"/> βροντῆς γίνεσθαι· τῇ δὲ ἐξάψει τῆς ξηρότητος τὴν ἀστραπήν·
<lb n="11"/> πρηστῆρα δὲ καὶ τυφῶνα πλεονασμῷ τῆς ὕλης, ἣν
<lb n="12"/> ἑκάτερος αὐτῶν συνεφέλκεται θερμότερος μὲν ὁ πρηστὴρ,
<lb n="13"/> παχύτερος δὲ ὁ τυφών.</p></div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="14"/> Περὶ νεφῶν, ὑετῶν, χιόνων, χαλάζων.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="15"/> Ἀναξιμένης ἔφη συμβαίνειν παχυνθέντος ἐπὶ πλεῖστον
<lb n="16"/> τοῦ ἀέρος, μᾶλλον δὲ ἐπισυναχθέντος ἐκθλίβεσθαι καὶ τοὺς
<lb n="17"/> ὄμβρους γίγνεσθαι. χίονα δ᾽ ἐπειδὰν τὸ καταφερόμενον
<pb n="19.289"/>
<lb n="1"/> ὕδωρ παγῆ ὑπὸ ψύξεως· χάλαζαν δὲ ὅταν παρασυλληφθῇ
<lb n="2"/> τῷ ὑγρῷ πνεύματι. καὶ Μητρόδωρος ἀπὸ τῆς ὑδατώδους
<lb n="3"/> ἀναφορᾶς συνίστασθαι τὰ νέφη, Ἐπίκουρος ἀπὸ τῶν ἀτόμων·
<lb n="4"/> στρογγυλίζεσθαι δὲ τὴν χάλαζαν καὶ τὸν ὑετὸν γίγνεσθαι
<lb n="5"/> ἀπὸ τῆς μακροτέρας φορᾶς διὰ τοῦ ἀέρος συμβαινούσης
<lb n="6"/> ἀποπληττομένην.</p></div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="7"/> Περὶ ἴριδος.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="8"/> Τῶν μεταρσίων παθῶν τὰ μὲν καθ᾽ ὑπόστασιν γίνεται,
<lb n="9"/> οἷον ὄμβρος, χάλαζα· τὰ δὲ κατ᾽ ἔμφασιν ἰδίαν οὐκ
<lb n="10"/> ἔχοντα ὑπόστασιν. αὐτίκα γοῦν πλεόντων ἡμῶν ἡ ἤπειρος
<lb n="11"/> κινεῖσθαι δοκεῖ. ἔστιν οὖν κατ᾽ ἔμφασιν ἡ ἶρις, περὶ ἧς
<lb n="12"/> μὲν λέξομεν, εἰ πρότερον διδάξομεν πῶς αὐτὴν ὁρῶμεν· κατὰ
<lb n="13"/> δὲ γραμμὰς ἢ κατ᾽ εὐθείας ἢ κατὰ καμπύλας ἢ κατὰ ἀνακλωμένας
<lb n="14"/> γραμμὰς ἀδήλους, λόγῳ θεωρητὰς καὶ ἀσωμάτους
<lb n="15"/> ὁρῶμεν· κατὰ μὲν οὖν εὐθείας ὁρῶμεν τὰ ἐν ἀέρι καὶ τὰ
<lb n="16"/> διὰ τῶν λίθων τῶν διαυγῶν καὶ κεράτων, λεπτομερῆ γὰρ
<lb n="17"/> ταῦτα πάντα, καμπύλας δὲ γραμμὰς καθ’ ὕδατος βλέπομεν
<pb n="19.290"/>
<lb n="1"/> γινομένας. κάμπτεται γὰρ ἡ ὄψις βίᾳ διὰ τὴν πυκνοτέραν
<lb n="2"/> τοῦ ὕδατος ὕλην. διὸ καὶ τὴν κώπην ἐν τῇ θαλάσσῃ μακρόθεν
<lb n="3"/> καμπτομένην ὁρῶμεν. τρίτος δὲ τρόπος τοῦ βλέπειν
<lb n="4"/> τὰ ἀνακλώμενα ὡς τὰ κατοπτρικά· ἔστιν οὖν τὸ τῆς ἴριδος
<lb n="5"/> πάθος τοιοῦτον. δεῖ γὰρ ἐπινοῆσαι τὴν ἀναθυμίασιν
<lb n="6"/> τὴν ὑγρὰν ἐς νέφος μεταβάλλεσθαι, εἶτα ἐκ τοῦ κατὰ βραχὺ
<lb n="7"/> εἰς μικρὰς ῥανίδας δροσίζειν νοτιζούσας, ὅταν οὖν ὁ ἥλιος
<lb n="8"/> γένηται εἰς δυσμὰς, ἀνάγκη γὰρ πᾶσαν ἶριν ἄντικρυς τοῦ
<lb n="9"/> ἡλίου φαίνεσθαι, ὅτε ἡ ὄψις προσπεσοῦσα ταῖς ῥανίσιν ἀνακλᾶται,
<lb n="10"/> ὥστε συμβαίνειν τὴν ἶριν· εἰσὶ δὲ αἱ ῥανίδες οὐ
<lb n="11"/> σχήματος μορφαὶ, ἀλλὰ χρώματα φαίνεται. τρία γὰρ ἶρις
<lb n="12"/> ἔχει χρώματα· τὸ μὲν γὰρ πρῶτον ἔχει φοινικοῦν, τὸ δὲ
<lb n="13"/> δεύτερον ἁλουργὲς καὶ πορφυροῦν, τὸ δὲ <milestone unit="ed1page" n="4.433"/> τρίτον κυάνεον
<lb n="14"/> καὶ πράσινον· μή ποτε τὸ μὲν φοινικοῦν ὅτι ἡ λαμπρότης
<lb n="15"/> τοῦ ἡλίου προσπεσοῦσα καὶ ἡ ἀκραιφνὴς λαμπηδὼν
<lb n="16"/> ἀνακλωμένη ἐρυθρὸν ποιεῖ καὶ φοινικοῦν <milestone unit="ed2page" n="2.42"/> τὸ χρῶμα·
<lb n="17"/> τὸ δὲ δεύτερον μέρος ἐπιθολούμενον καὶ ἐκλυόμενον μᾶλλον
<lb n="18"/> τῆς λαμπηδόνος διὰ τὰς ῥανίδας ἁλουργές. ἄνεσις γὰρ τοῦ
<pb n="19.291"/>
<lb n="1"/> ἐρυθροῦ τοῦτο· ἔστι δὲ πάλιν ἐπιθολούμενον τὸ διορίζον
<lb n="2"/> μεταβάλλεται εἰς τὸ πράσινον· ἔστιν οὖν τοῦτο δοκιμάσαι
<lb n="3"/> δι᾽ ἔργων· εἰ γάρ τις εἰς τὸ ἄντικρυ τοῦ ἡλίου λάβῃ ὕδωρ
<lb n="4"/> καὶ πτύσῃ, αἱ δὲ ῥανίδες ἀνάκλασιν λάβοιεν πρὸς τὸν ἥλιον,
<lb n="5"/> εὑρήσει γιγνομένην ἶριν· καὶ οἱ ὀφθαλμιῶντες δὲ τοῦτο
<lb n="6"/> πάσχουσιν, ὅταν εἰς τὸν λύχνον ἀποβλέψωσιν. Ἀναξιμένης
<lb n="7"/> δὲ ἶριν γίνεσθαι νομίζει κατ᾽ αὐγασμὸν ἡλίου πρὸς νέφει
<lb n="8"/> πυκνῷ καὶ παχεῖ καὶ μέλανι παρὰ τὸ μὴ δύνασθαι τὰς
<lb n="9"/> ἀκτῖνας εἰς τὸ πέρας διακόπτειν ἐπισυνισταμένας αὐτῶν.
<lb n="10"/> Ἀναξαγόρας ἀνάκλασιν ἀπὸ νέφους πυκνοῦ τῆς ἡλιακῆς περιφεγγείας.
<lb n="11"/> καταντικρὺ δὲ τοῦ κατοπτρίζοντος αὐτὸν ἀστέρος
<lb n="12"/> διὰ παντὸς ἵστασθαι. παραπλησίως δὲ φυσιολογεῖται
<lb n="13"/> τὰ καλούμενα παρήλια, γινόμενα δὲ κατὰ τὸν πόντον. Μητρόδωρος
<lb n="14"/> δὲ ὅταν διὰ νεφῶν ὁ ἥλιος διαλάμψῃ, τὸ μὲν νέφος
<lb n="15"/> κυανίζειν, τὴν δ᾽ αὐγὴν ἐρυθραίνεσθαί φησι.</p></div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="16"/> Περὶ ῥάβδων.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="17"/> Τὰ κατὰ τὰς ῥάβδους καὶ ἀνθηλίους συμβαίνοντα μίξει
<lb n="18"/> τῆς ὑποστάσεως καὶ ἐμφάσεως ὑπάρχειν οἴονται τῶν
<pb n="19.292"/>
<lb n="1"/> μὲν νεφῶν ὁρωμένων οὐ κατ᾽ οἰκεῖον χρῶμα, ἀλλ’ ἕτερον,
<lb n="2"/> ὅπερ κατὰ τὴν ἔμφασιν φαίνεται· ἐν δὲ τούτοις πᾶσιν τά
<lb n="3"/> τε κατὰ φύσιν καὶ κατ᾽ ἐπίκτησιν ὅμοια συμβαίνει πάθη.</p>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
<lb/><label type="head"><num value="20">Κεφάλαιον κʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="5"/> Περὶ ἀνέμων.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="6"/> Ἀναξίμανδρος οἴεται ἄνεμον εἶναι ῥύσιν ἀέρος τῶν λεπτοτάτων
<lb n="7"/> ἐν αὐτῷ καὶ ὑγροτάτων ὑπὸ τοῦ ἡλίου τικτομένων
<lb n="8"/> ἢ κινουμένων. Στωϊκοὶ δὲ πᾶν πνεῦμα ἀέρος εἶναι ῥύσιν
<lb n="9"/> λέγουσιν· ἡγοῦνταί τε κατὰ τὰς τῶν τρόπων παραλλαγὰς
<lb n="10"/> τὰς ἐπωνομασίας παραλλάττειν, οἷον ἀπὸ ζόφου καὶ τῆς δύσεως
<lb n="11"/> ζέφυρον ὠνόμαζον· τὸν ἀπὸ τῆς ἀνατολῆς καὶ τοῦ
<lb n="12"/> ἡλίου ἀπηλιώτην· τὸν ἀπὸ ἄρκτων βορέαν· τὸν ἀπὸ τῆς μεσημβρίας
<lb n="13"/> νότον. Μητρόδωρος δὲ ὑδάτων ἀναθυμίασιν διὰ
<lb n="14"/> τὴν ἡλιακὴν ἔκκαυσιν γίγνεσθαι ὁρμὴν πνευμάτων· τοὺς δὲ
<lb n="15"/> ἐτησίας πνεῖν τοῦ πρὸς ταῖς ἄρκτοις ἀέρος παχυνθέντος,
<lb n="16"/> ὑποχωροῦντος δὲ τοῦ ἡλίου κατὰ τὴν θερινὴν τροπήν.</p>
  </div>
<pb n="19.293"/>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="1"/> Περὶ χειμῶνος καὶ θέρους.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="2"/> Ἐμπεδοκλῆς καὶ οἱ Στωϊκοὶ χειμῶνα μὲν γίνεσθαι τοῦ
<lb n="3"/> ἀέρος ἐπικρατοῦντος τῇ πυκνώσει καὶ εἰς τὸ ἀνώτερον βιαζομένου·
<lb n="4"/> θέρος δὲ τοῦ πυρὸς, ὅταν εἰς τὸ κάτω βιάζηται.</p>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
<lb/><label type="head"><num value="21">Κεφάλαιον καʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="6"/> Περὶ γῆς.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="7"/> Θαλῆς καὶ οἱ ἀπ᾽ αὐτοῦ μίαν εἶναι τὴν γῆν ὑπολαμβάνουσι·
<lb n="8"/> τῶν δὲ Πυθαγορείων τινὲς δύο καὶ ταύτην εἶναι
<lb n="9"/> καὶ τὴν ἀντίχθονά φασιν. οἱ Στωϊκοὶ δὲ γῆν εἶναι μίαν
<lb n="10"/> καὶ πεπερασμένην. Μητρόδωρος δὲ τὴν γῆν ὑπόστασιν εἶναι
<lb n="11"/> καὶ οἱονεὶ τρύγα τοῦ ὕδατος νομίζει ὡς τὸν ἥλιον τοῦ ἀέρος.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="12"/> Περὶ σχημάτων γῆς.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="13"/> Θαλῆς καὶ οἱ ἀπ᾽ αὐτοῦ σφαιροειδῆ τὴν γῆν νομίζουσιν.
<lb n="14"/> Ἀναξίμανδρος δὲ λίθῳ κίονι τὴν γῆν προσφερεῖ <milestone unit="ed2page" n="2.43"/>
<pb n="19.294"/>
<lb n="1"/> τῶν ἐπιπέδων. Ἀναξιμένης τραπεζοειδῆ. Λεύκιππος τυμπανοειδῆ,
<lb n="2"/> Δημόκριτος δισκοειδῆ μὲν τῷ πλάτει, κοίλην δὲ
<lb n="3"/> τὸ μέσον τῷ μεγέθει.</p></div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="4"/> Περὶ θέσεως γῆς.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="5"/> Οἱ ἀπὸ Θάλεω μέσην τὴν γῆν οἴονται εἶναι. Ξενοφάνης
<lb n="6"/> πρώτην τὴν γῆν ἐκ τοῦ κατωτέρου μέρους εἰς ἄπειρον βάθος
<lb n="7"/> ἐῤῥιζῶσθαι, ἐξ ἀέρος δὲ καὶ πυρὸς συμπαγῆναι. Φιλόλαος
<lb n="8"/> ὁ Πυθαγόρειος τὸ μὲν πῦρ μέσον. τοῦτο γὰρ εἶναι
<lb n="9"/> τοῦ παντὸς ἑστίαν· ἑτέραν δὲ τὴν ἀντίχθονα. τρίτην δὲ
<lb n="10"/> τὴν οἰκουμένην ἐξ ἐναντίας κειμένην καὶ περιφερομένην τῇ
<lb n="11"/> ἀντίχθονι. Παρμενίδης ὁ πρῶτος ἀφώρισε τοὺς οἰκουμένους
<lb n="12"/> τόπους ὑπὸ τὰς δύο ζώνας τροπικὰς εἶναι τὴν γῆν.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="13"/> Περί ἐγκλίσεως γῆς.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="14"/> Λεύκιππος παρεκπεσεῖν τὴν γῆν εἰς τὰ μεσημβρινὰ
<lb n="15"/> μέρη διὰ τὴν ἐν τοῖς μεσμβρινοῖς ἀραιότητα, ἅτε δὴ πεπηγότων
<pb n="19.295"/>
<lb n="1"/> τῶν βορείων διὰ τὸ κατεψῦχθαι τοῖς κρυμοῖς, τῶν
<lb n="2"/> δὲ ἀντιθέτων πεπυρωμένων. Δημόκριτος διὰ τὸ ἀσθενέστερον
<lb n="3"/> εἶναι τὸ μεσημβρινὸν τοῦ περιέχοντος αὐξομένην τὴν
<lb n="4"/> γῆν κατὰ τοῦτο ἐγκλιθῆναι. τὰ γὰρ βόρεια ἄκρατα, τὰ δὲ
<lb n="5"/> μεσημβρινὰ κέκραται. ὅθεν κατὰ τοῦτο βεβάρυται, ὅπου
<lb n="6"/> περισσή ἐστι τοῖς καρποῖς καὶ τῇ αὐξήσει.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="7"/> Περὶ κινήσεως γῆς.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="8"/> Οἱ μὲν ἄλλοι μένειν τὴν γῆν ὑπολαμβάνουσι. Φιλόλαος
<lb n="9"/> δὲ ὁ Πυθαγόρειος κύκλῳ περιφέρεσθαι περὶ τὸ πῦρ κατὰ
<lb n="10"/> κύκλου λοξοῦ ὁμοιοτρόπως ἡλίῳ καὶ σελήνῃ. Ἡρακλείδης
<lb n="11"/> δὲ ὁ Ποντικὸς καὶ Ἔκφαντος ὁ Πυθαγόρειος κινητὴν γῆν,
<lb n="12"/> οὐ μήν γε μεταβατικῶς, ἀλλὰ τροχοῦ δίκην ἐνζωνισμένην
<lb n="13"/> ἀπὸ δυσμῆς ἐπ᾽ ἀνατολὴν περὶ τὸ ἴδιον αὐτῆς κέντρον. κατ᾽
<lb n="14"/> ἀρχὰς μὲν πλάζεσθαι τὴν γῆν φησιν ὁ Δημόκριτος διά τε
<lb n="15"/> μικρότητα καὶ κουφότητα, πυκνωθεῖσαν δὲ τῷ χρόνῳ καὶ
<lb n="16"/> βαρυνθεῖσαν καταστῆναι.</p>
  </div>
<pb n="19.296"/>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="1"/> Περὶ διαιρέσεως γῆς.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="2"/> Τῶν Πυθαγορείων τινὲς τὴν γῆν ἀναλόγως τῇ τοῦ
<lb n="3"/> παντὸς οὐρανοῦ σφαίρᾳ διῃρῆσθαι εἰς πέντε ζώνας, ἀρκτικὴν,
<lb n="4"/> ἀνταρκτικὴν, θερινὴν, χειμερινὴν, ἰσημερινήν· ὧν ἡ
<lb n="5"/> μέση τὸ μέσον τῆς γῆς ὁρίζεται διακεκαυμένης. ἡ δὲ οἰκητή
<lb n="6"/> ἐστι μέση τῆς θερινῆς καὶ τῆς χειμερινῆς εὔκρατος οὖσα.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="7"/> Περὶ σεισμῶν γῆς.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="8"/> Θαλῆς μὲν καὶ Δημόκριτος ὕδατι τὴν αἰτίαν τῶν σεισμῶν
<lb n="9"/> προσάπτουσιν· οἱ δὲ Στωϊκοὶ σεισμὸν εἶναι λέγουσι
<lb n="10"/> τὸ ἐκ τῆς γῆς ὑγρὸν εἰς ἀέρα διακρινόμενον καὶ ἐκπῖπτον.
<lb n="11"/> Ἀναξιμένης ξηρότητα καὶ ὑγρότητα τῆς γῆς αἰτίαν τῶν
<lb n="12"/> σεισμῶν, ὧν τὴν μὲν αὐχμοὶ γεννῶσι, τὴν δὲ ἐπομβρίαι.
<lb n="13"/> Ἀναξαγόρας ἀέρος ἀποδύσει τῇ μὲν πυκνότητι τῆς ἐπιφανείας
<lb n="14"/> προσπίπτοντος, τῷ δὲ ἔκκρισιν λαβεῖν μὴ δύνασθαι
<lb n="15"/> τρόμῳ τὸ περιέχον κραδαίνοντος. Ἀριστοτέλης δὲ πνεῦμα
<pb n="19.297"/>
<lb n="1"/> τῆς κινήσεως, ὅταν ἔσω τύχῃ ῥυὲν τὸ ἔξω ἀναθυμιώμενον
<lb n="2"/> διὰ τὴν τοῦ ψυχροῦ πανταχόθεν ἀντιπερίστασιν κάτωθεν
<lb n="3"/> καὶ ἄνωθεν αὐτοῦ περιστάντος· τὸ γάρ θερμὸν ἀνωτέρω
<lb n="4"/> γενέσθαι σπεύδει, ἅτε δὴ κοῦφον ὄν· καὶ διὰ τοῦτο ἐν ἀπολείψει
<lb n="5"/> γενομένης τῆς ὑγρᾶς ἀναθυμιάσεως τῇ ἀντισπάσει
<lb n="6"/> καὶ τοῖς ἀντελιγμοῖς τὸν σεισμὸν ποιεῖ. Μητρόδωρος μηδὲν
<lb n="7"/> ἐν τῷ οἰκείῳ τύπῳ σῶμα κινεῖσθαι, εἰ μὴ τις προσώσειεν ἢ
<lb n="8"/> καθελκύσειεν κατ’ ἐνέργειαν· διὸ μηδὲ τὴν γῆν, ἅτε δὴ κειμένην
<lb n="9"/> φυσικῶς κινεῖσθαι, τόπους δέ τινας αὐτῆς νοστεῖν
<lb n="10"/> τοῖς <milestone unit="ed2page" n="2.44"/> ἄλλοις. Παρμενίδης καὶ Δημόκριτος διὰ τὸ
<lb n="11"/> πανταχόθεν ἴσον ἀφεστῶσαν μένειν ἐπὶ τῆς ἰσοῤῥοπίας, οὐκ
<lb n="12"/> ἔχουσαν αἰτίαν δι᾽ ἣν δεῦρο μᾶλλον ἢ ἐκεῖσε ῥέψειεν ἄν.
<lb n="13"/> δια τοῦτο μόνον μὲν κραδαίνεσθαι, μὴ κινεῖσθαι δέ. Ἀναξιμένης
<lb n="14"/> διὰ τὸ πλάτος ἐποχεῖσθαι τῷ ἀέρι· οἱ δέ φασιν
<lb n="15"/> ἐφ’ ὕδατος καθάπερ τὰ πλατανώδη καὶ σανιδώδη ἐπὶ
<lb n="16"/> τῶν ὑδάτων, διὰ τοῦτο κινεῖσθαι. Πλάτων πάσης μὲν κινήσεως
<lb n="17"/> ἓξ εἶναι περιστάσεις, ἄνω, κάτω, ἐπὶ τὰ δεξιὰ καὶ
<lb n="18"/> θάτερα, ἔμπροσθεν καὶ ὄπισθεν· κατ᾽ οὐδεμίαν δὲ τούτων
<pb n="19.298"/>
<lb n="1"/> ἐνδέχεσθαι τὴν γῆν κινεῖσθαι ἐν τῷ πανταχόθεν κατωτάτην
<lb n="2"/> κειμένην, μένειν μὲν ἀκίνητον μηδὲν ἔχουσαν ἐξαίρετον
<lb n="3"/> εἰς τὸ ῥέπειν μᾶλλον, τόπους δ᾽ αὐτῆς κατ᾽ ἀραιότητα σαλεύεσθαι.
<lb n="4"/> Ἐπίκουρος ἐνδέχεσθαι μὲν ὑπὸ τοῦ πάχους ἀέρος
<lb n="5"/> τοῦ ὑποκειμένου ὑδατώδους ὄντος ἀνακρουομένην αὐτὴν
<lb n="6"/> καὶ οἷον ὑποτυπτομένην κινεῖσθαι. ἐνδέχεσθαι δὲ καὶ σηραγγώδη
<lb n="7"/> τοῖς κατωτέρω μέρεσι καθεστῶσαν ὑπὸ τοῦ διασπειρομένου
<lb n="8"/> πνεύματος εἰς τὰς ἀντροειδεῖς κοιλότητας ἐμπίπτοντας
<lb n="9"/> σαλεύεσθαι.</p>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
<lb/><label type="head"><num value="22">Κεφάλαιον κβʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="11"/> Περὶ θαλάττης διὰ τί ἁλμυρά ἐστιν.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="12"/> Ἀναξίμανδρος τὴν θάλασσάν φησιν εἶναι τῆς πρώτης
<lb n="13"/> ὑγρασίας λείψανον, ἧς τὸ μὲν πλεῖον μέρος ἀνεξήρανε τὸ
<lb n="14"/> πῦρ, τὸ δὲ ὑπολειφθὲν διὰ τὴν ἔκκαυσιν μετέβαλεν. Ἀναξαγόρας
<lb n="15"/> τοῦ κατ᾽ ἀρχὴν λιμνάζοντος ὑγροῦ περικαέντος ὑπὸ
<lb n="16"/> τῆς ἡλιακῆς περιφορᾶς καὶ τοῦ λιπαροῦ ἐξατμισθέντος εἰς
<lb n="17"/> ἁλυκίδα καὶ πικρίαν τὸ λοιπὸν ὑποστῆναι. Ἐμπεδοκλῆς
<pb n="19.299"/>
<lb n="1"/> ἱδρῶτα τῆς γῆς ἐκκαιομένης ὑπὸ τοῦ ἡλίου. Ἀντιφῶν ἱδρῶτα
<lb n="2"/> θερμοῦ, ἐξ οὗ τὸ περιλειφθὲν ὑγρὸν ἀπεκρίθη τῷ καθεψηθῆναι
<lb n="3"/> παρακυλίσασα, ὅπερ ἐπὶ παντὸς ἱδρῶτος συμβαίνει.
<lb n="4"/> Μητρόδωρος διὰ τὸ διηθῆσαι διὰ τῆς γῆς μετειληφέναι
<lb n="5"/> τοῦ περὶ αὐτὴν πάχους καθάπερ τὰ διὰ τῆς τέφρας ὑλιζόμενα.
<lb n="6"/> οἱ ἀπὸ Πλάτωνος τοῦ στοιχειώδους ὕδατος τὸ μὲν
<lb n="7"/> ἐξ ἀέρος κατὰ περίψυξιν συνιστάμενον γλυκὺ γίνεσθαι, τὸ
<lb n="8"/> δ᾽ ἀπὸ τῆς γῆς κατὰ περίκαυσιν καὶ ἐκπύρωσιν ἀναθυμιώμενον
<lb n="9"/> ἁλμυρόν.</p></div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="10"/> Πῶς ἀμπώτιδες γίνονται καὶ πλημμυρίαι.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="11"/> Ἀριστοτέλης ὑπὸ τοῦ ἡλίου τὰ πλεῖστα τῶν πνευμάτων
<lb n="12"/> κινεῖσθαι καὶ περιφέρεσθαι, ὧν ἐμβαλόντων ἐνοιδεῖν τὴν
<lb n="13"/> Ἀτλαντικὴν θάλασσαν καὶ κατασκευάζειν τὰς πλημμύρας·
<lb n="14"/> ληγόντων δὲ καὶ ἀντιπερισπωμένην ὑποβαίνειν, ὅπερ εἶναι
<lb n="15"/> τὴν ἄμπωσιν. Πυθέας ὁ Μασσιλιώτης τῇ πληρώσει τῆς
<lb n="16"/> σελήνης τὰς πλημμύρας, τῇ δὲ ἐκλείψει τὰς ἀμπώτιδας.
<lb n="17"/> Τίμαιος τοὺς ἐμβάλλοντας ποταμοὺς εἰς τήν Ἀτλαντικὴν
<lb n="18"/> διὰ τῆς Κελτικῆς ὀρεινῆς αἰτιᾶται, προωθοῦντας μὲν τὰς
<pb n="19.300"/>
<lb n="1"/> ἐφόδους καὶ πλημμυρίαν ποιοῦντας, ληγόντων δὲ τὰς ἀμπώτιδας
<lb n="2"/> γίγνεσθαι.</p>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
<lb/><label type="head"><num value="23">Κεφάλαιον κγʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="4"/> Περὶ ἀναβάσεως τοῦ Νείλου.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="5"/> Θαλῆς τοὺς ἐτησίους ἀνέμους οἴεται πνέοντας τῇ Αἰγύπτῳ
<lb n="6"/> ἀντιπροσώπους ἐπαίρειν τοῦ Νείλου τὸν ὄγκον διὰ
<lb n="7"/> τὸ τὰς ἐκροὰς αὐτοῦ τῇ παρεισδύσει τοῦ ἀντιπαρήκοντος
<lb n="8"/> πελάγους ἀνακόπτεσθαι. Εὐθυμένης ὁ Μασσαλιώτης ἐκ
<lb n="9"/> τοῦ ὠκεανοῦ καὶ τῆς ἔξωθεν θαλάττης πλημμυρεῖν τὸν ποταμὸν
<lb n="10"/> οἴεται. Ἀναξαγόρας ἐκ τῆς χιόνος τῆς ἐν τῇ Αἰθιοπίᾳ
<lb n="11"/> τηκομένης μὲν τῷ θέρει, <milestone unit="ed1page" n="4.434"/> ψυχομένης δὲ τῷ
<lb n="12"/> χειμῶνι. Δημόκριτος χιόνος τῆς οὖν τοῖς πρὸς ἄρκτον μέρεσιν
<lb n="13"/> ὑπὸ θερινὰς τροπὰς ἀναλυομένης νέφη <milestone unit="ed2page" n="2.45"/> ἐκ τῶν
<lb n="14"/> ἀτμῶν πληροῦσθαι καὶ συνελαυνόμενα πρὸς τὴν μεσημβρίαν
<lb n="15"/> καὶ τὴν Αἴγυπτον ὑπὸ τῶν ἐτησίων ἀνέμων ἀποτελεῖν ῥαγδαίους
<lb n="16"/> ὄμβρους, ὑφ᾽ ὧν ἐγείρεσθαι τὸν Νεῖλον ποταμόν.
<lb n="17"/> Ἡρόδοτος ἴσον μὲν φέρεσθαι καὶ χειμῶνος καὶ θέρους ἐκ
<pb n="19.301"/>
<lb n="1"/> τῶν πηγῶν. φαίνεσθαι δὲ ἐλάττονα τοῦ χειμῶνος διὰ τὸ
<lb n="2"/> ἐν τούτῳ τῷ καιρῷ πλησίον ὄντα τὸν ἥλιον τῆς Αἰγύπτου
<lb n="3"/> ἐξατμίζειν τὰ νάματα. Ἔφορος ὁ ἱστοριογράφος κατὰ θέρος
<lb n="4"/> φησὶν ἀναχαλᾶσθαι τὴν ὅλην Αἴγυπτον καὶ οἱονεὶ ἐξυδροῦν
<lb n="5"/> τὸ πολὺ νᾶμα. συνδίδωσι δ᾽ αὐτῇ καὶ ἡ Ἀραβία
<lb n="6"/> καὶ ἡ Λιβύη παρὰ τὸ ἀραιὸν καὶ ὑπόψαμμον. Εὔδοξος
<lb n="7"/> τοὺς ἱερεῖς φησι λέγειν τὰ ὄμβρια τῶν ὑδάτων καὶ τὴν ἀντιπερίστασιν
<lb n="8"/> τῶν ὡρῶν, ὅταν παρ᾽ ἡμῖν εἴη θέρος τοῖς ὑπὸ
<lb n="9"/> τὸν θερινὸν τροπικὸν οἰκοῦσιν, τότε τοῖς ὑπὸ τὸν χειμερινὸν
<lb n="10"/> τροπικὸν ἀντοίκοις χειμών ἐστιν, ἐξ ὧν τὸ πλημμυροῦν
<lb n="11"/> ὕδωρ καταῤῥήγνυται.</p>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
<lb/><label type="head"><num value="24">Κεφάλαιον κδʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="13"/> Περὶ αἰσθήσεως καὶ αἰσθητοῦ.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="14"/> Κατὰ τοὺς Στωϊκοὺς αἴσθησίς ἐστιν ἀντίληψις αἰσθητοῦ
<lb n="15"/> δι᾽ αἰσθητηρίου ἢ κατάληψις· ἡ δὲ αἴσθησις πολλαχῶς
<lb n="16"/> λέγεται· ἥ τε γὰρ ἕξις καὶ ἡ δύναμις καὶ ἡ ἐνέργεια καὶ ἡ
<pb n="19.302"/>
<lb n="1"/> φαντασία ἡ καταληπτικὴ δι’ αἰσθητηρίου γίνονται καὶ αὐτὸ
<lb n="2"/> τὸ ὄγδοον ἡγεμονικὸν, ἀφ᾽ οὗ ἡ αἰσθητικὴ βία συνίσταται·
<lb n="3"/> πάλιν δὲ αἰσθητήρια λέγεται πνεύματα νοερὰ ἀπὸ τοῦ ἡγεμονικοῦ
<lb n="4"/> ἐνὶ τὰ ὄργανα τεταμένα. Ἐπίκουρος τὸ μόριόν
<lb n="5"/> ἐστιν ἡ αἴσθησις, ἥτις ἐστὶν ἡ δύναμις καὶ τὸ ἐπαίσθημα,
<lb n="6"/> ὅθεν ἐστὶ τὸ ἐνέργημα, ὥστε διχῶς παρ᾽ αὐτοῦ λέγεσθαι
<lb n="7"/> αἴσθησιν μὲν τὴν δύναμιν, αἰσθητικὸν δὲ τὸ ἐνέργημα. Πλάτων
<lb n="8"/> τὴν αἴσθησιν ἀποφαίνεται ψυχῆς καὶ σώματος κοινωνίαν
<lb n="9"/> πρὸς τὰ ἐκτός· ἡ μὲν γὰρ δύναμις ψυχῆς, τὰ δὲ ὄργανα
<lb n="10"/> σώματος· ἄμφω δὲ διὰ φαντασίαν ἀντιληπτικὰ τῶν
<lb n="11"/> ἔξωθεν γίνεται. Λεύκιππος καὶ Δημόκριτος τὴν αἴσθησιν
<lb n="12"/> καὶ τὴν νόησιν γίνεσθαι εἰδώλων ἔξωθεν προσιόντων μηδενὶ
<lb n="13"/> γὰρ ἐπιβάλλειν μηδετέραν χωρὶς τοῦ προσπίπτοντος εἰδώλου.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="14"/> Εἰ ἀληθὴς ἡ αἴσθησις καὶ ἡ φαντασία.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="15"/> Οἱ Στωϊκοὶ τὰς μὲν αἰσθήσεις ἀληθεῖς, τῶν δὲ φαντασιῶν
<lb n="16"/> τὰς μὲν ἀληθεῖς, τὰς δὲ ψευδεῖς. Ἐπίκουρος πᾶσαν
<pb n="19.303"/>
<lb n="1"/> αἴσθησιν καὶ πᾶσαν φαντασίαν ἀληθῆ· τῶν δὲ δοξῶν τὰς
<lb n="2"/> μὲν ἀληθεῖς, τὰς δὲ ψευδεῖς· καὶ ἡ μὲν αἴσθησις μοναχῶς
<lb n="3"/> ψευδοποιεῖται τὰ κατὰ τὰ νοήματα, ἡ δὲ φαντασία διχῶς·
<lb n="4"/> καὶ γὰρ αἰσθητῶν ἐστι φαντασία καὶ νοητῶν. Ἐμπεδοκλῆς
<lb n="5"/> καὶ Ἡρακλείδης παρὰ τὰς συμμετρίας τῶν πόρων τὰς κατὰ
<lb n="6"/> μέρος αἰσθήσεις γίνεσθαι τοῦ οἰκείου τῶν αἰσθητῶν ἑκάστῃ
<lb n="7"/> ἁρμόζοντος.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="8"/> Πόσαι εἰσὶν αἱ αἰσθήσεις.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="9"/> Οἱ Στωϊκοὶ πέντε τὰς ἰδικὰς αἰσθήσεις, ὅρασιν, ἀκοὴν,
<lb n="10"/> ὄσφρησιν, γεῦσιν, ἁφήν. Ἀριστοτέλης ἕκτην μὲν οὐ λέγει,
<lb n="11"/> κοινὴν δὲ αἴσθησιν τὴν τῶν συνθετῶν εἰδῶν κριτικὴν, εἰς
<lb n="12"/> ἣν πᾶσαι συμβάλλουσιν αἱ ἁπλαῖ τὰς ἰδίας ἑκάστῃ φαντασίας,
<lb n="13"/> ἐν ᾗ τῷ μεταβατικὸν ἀφ’ ἑτέρου πρὸς ἕτερον οἱονεὶ
<lb n="14"/> σχήματος καὶ κινήσεως δείκνυται. Δημόκριτος πλείους εἶναι
<lb n="15"/> αἰσθήσεις περὶ τὰ ἄλογα ζῶα ἢ περὶ τοὺς θεοὺς καὶ σοφούς.
<lb n="16"/></p>
  </div>
<pb n="19.304"/>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="1"/> <milestone unit="ed2page" n="2.46"/>Πῶς γίνεται ἡ αἴσθησις καὶ ἡ νόησις καὶ ὁ διὰ
<lb n="2"/> κατάθεσιν λογισμός.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="3"/> Οἱ Στωϊκοί φασιν, ὅταν ἄνθρωπος γένηται, ἔχει τὸ
<lb n="4"/> ἡγεμονικὸν μέρος τῆς ψυχῆς αὐτοῦ ὥσπερ χάρτην ἐναργοῦντα
<lb n="5"/> εἰς ἀπογραφὴν, εἰς τοῦτο γὰρ μία ἑκάστη τῶν ἐννοιῶν
<lb n="6"/> ἐναπογράφεται· πρῶτος δὲ ὁ τῆς ἀναγραφῆς τρόπος
<lb n="7"/> ὁ διὰ τῶν αἰσθήσεων· αἰσθανόμενοι γάρ τινος οἷον λευκοῦ
<lb n="8"/> χιτωνίου, ἀπέλθοντος αὐτοῦ μνήμην ἔχομεν, ὅταν δ᾽ ὁμοειδεῖς
<lb n="9"/> πολλαὶ μνῆμαι γένωνται, τότε φαμὲν ἔχειν ἐμπειρίαν·
<lb n="10"/> ἐμπειρία γάρ ἐστιν ὁμοειδῶν φαντασιῶν πλῆθος. τῶν δ’
<lb n="11"/> ἐννοιῶν αἱ μὲν φυσικῶς γίγνονται κατὰ τοὺς εἰρημένους
<lb n="12"/> τρόπους καὶ οὐ τεχνικῶς, αἱ δὲ ἤδη δι᾽ ἡμετέρας ἐπιμελείας
<lb n="13"/> καὶ διδασκαλίας. αὗται δὲ καὶ ἔννοιαι καλοῦνται μόναι,
<lb n="14"/> ἐκεῖναι δὲ καὶ προλήψεις· ὁ δὲ λόγος καθ᾽ ὃν προσαγορευόμεθα
<lb n="15"/> λογικοὶ, ἐκ τῶν προλήψεων συμπληροῦσθαι λέγεται
<lb n="16"/> κατὰ τὴν πρώτην ἑβδομάδα· τοῦτο γάρ ἐστι νόημα φάντασμα
<lb n="17"/> διανοίας λογικοῦ ζώου· τὸ γὰρ φάντασμα ἐπειδὰν λογικῇ
<pb n="19.305"/>
<lb n="1"/> προσπίπτῃ ψυχῇ, ἐννοήματος δεῖται εἰληφότος τοὔνομα
<lb n="2"/> παρὰ τὸν νοῦν· διόπερ τοῖς ἄλλοις ἀλόγοις ζώοις οὐ προσπίπτει
<lb n="3"/> φαντάσματα· ὅσα δὲ καὶ τοῖς θεοῖς καὶ ἡμῖν γε,
<lb n="4"/> ταῦτα φαντάσματα μόνον ἐστίν· ὅσα δὲ ἡμῖν, ταῦτα καὶ
<lb n="5"/> φαντάσματα κατὰ γένος καὶ ἐννοήματα κατ᾽ εἶδος· ὥσπερ
<lb n="6"/> τὰ δηνάρια καὶ οἱ στατῆρες, αὐτὰ μὲν καθ’ αὐτὰ ὑπάρχει
<lb n="7"/> δηνάρια καὶ στατῆρες, ἐὰν δὲ εἰς πλοίου δοθῇ μίσθωσιν,
<lb n="8"/> τηνικαῦτα πρὸς τῷ δηνάρια εἶναι καὶ ναῦλα λέγεται.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="9"/> Περὶ φαντασιῶν.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="10"/> Χρύσιππός φησι διαφέρειν ἀλλήλων τέτταρα ταῦτα,
<lb n="11"/> φαντασίαν, φανταστὸν, φανταστικὸν, φάντασμα· φαντασία
<lb n="12"/> γὰρ οὖν ἐστι πάθος ἐν τῇ ψυχῇ γινόμενον καὶ ἐνδεικνύμενον
<lb n="13"/> αὐτό τε καὶ τὸ πεποιηκός· οἷον ἐπειδὰν ἴδωμεν τὸ λευκὸν
<lb n="14"/> ὅ ἐστι πάθος ἐγγεγενημένον διὰ τῆς ὄψεως ἐν τῇ ψυχῇ
<lb n="15"/> ἐναλλακτικὸν τοῦ πεπονθότος· εἴρηται δὲ φαντασία ἐκ τοῦ
<lb n="16"/> φαίνεσθαι αὐτήν τε καὶ τὸ πεποιηκὸς ἢ ἀπὸ τοῦ φωτός·
<pb n="19.306"/>
<lb n="1"/> καθάπερ γὰρ τὰ φῶς αὐτὸ δείκνυσι καὶ τὰ ἄλλα τὰ ἐν αὐτῷ
<lb n="2"/> περιεχόμενα, καὶ ἡ φαντασία δείκνυσιν ἑαυτὴν καὶ τὸ πεποιηκὸς
<lb n="3"/> αὐτήν· φανταστὸν δὲ τὸ ποιοῦν τὴν φαντασίαν, οἷον
<lb n="4"/> τὸ λευκὸν καὶ τὸ ψυχρὸν καὶ εἴ τι ἄλλο διὰ τῶν αἰσθήσεων
<lb n="5"/> δύναται κινεῖν τὴν ψυχὴν, φάνταστόν ἐστι· φανταστικὸν δέ
<lb n="6"/> ἐστι διάκενος ἑλκυσμὸς, πάθος ἐν τῇ ψυχῇ ἀπ᾽ οὐδενὸς φανταστοῦ
<lb n="7"/> γινόμενον καθάπερ ἐπὶ τοῦ σκιαμαχοῦντος. τῇ γὰρ
<lb n="8"/> φαντασίᾳ ὑπόκειταί τι φανταστὸν, τῷ δὲ φανταστικῷ οὐδέν·
<lb n="9"/> φάντασμα δ’ ἐστὶν ἐφ’ ὃ ἑλκόμεθα κατὰ τὸν φανταστικὸν
<lb n="10"/> διάκενον ἑλκυσμόν· ταῦτα δὲ γίνεται ἐπὶ τῶν μελαγχολικῶν
<lb n="11"/> καὶ μεμηνότων ὥσπερ ἐπὶ Ὀρέστου καὶ τοῦ παρ᾽
<lb n="12"/> Ὁμήρῳ Θεοκλυμένου.</p>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
<lb/><label type="head"><num value="25">Κεφάλαιον κεʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="14"/> Περὶ ὁράσεως καὶ πῶς ὁρῶμεν.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="15"/> Δημόκριτος καὶ Ἐπίκουρος κατ᾽ εἰδώλων εἴσκρισιν οἴονται
<lb n="16"/> τὸ ὁρᾷν συμβαίνειν· ἕτεροι κατ᾽ ἀκτίνων ἔκχυσιν μετὰ
<pb n="19.307"/>
<lb n="1"/> τῆς πρὸς τὸ ὑποκείμενον ἔνστασιν πάλιν ὑποστραφείσης τῆς
<lb n="2"/> ὄψεως. Ἐμπεδοκλῆς τοῖς εἰδώλοις τὰς ἀκτῖνας ἀνέμιξε
<lb n="3"/> προσαγορεύσας τὸ γιγνόμενον, ἀκτῖνας εἰδώλου συνθέτου.
<lb n="4"/> Ἵππαρχος τὰς ἀκτῖνάς φησιν ἐφ’ ἑκατέρου <milestone unit="ed2page" n="2.47"/> τῶν
<lb n="5"/> ὀφθαλμῶν ἀποτεινομένας τοῖς πέρασιν αὐτῶν οἷον χειρῶν
<lb n="6"/> ἐπαφαῖς περικαθαπτούσαις τοῖς ἐκτὸς σώμασι τὴν ἀντίληψιν
<lb n="7"/> πρὸς τὸ ὁρᾶν προσάγειν. Πλάτων κατὰ συναυγασμὸν
<lb n="8"/> τοῦ μὲν ἐκ τῶν ὀφθαλμῶν φωτὸς ἐπὶ ποσὸν ἀποῤῥέοντος
<lb n="9"/> εἰς τὸν ὅμοιον ἀέρα, τοῦ δὲ ἀπὸ τῶν σωμάτων φερομένου
<lb n="10"/> ἀποῤῥεῖν· τὸν δὲ μεταξὺ ἀέρα εὐδιάχυτον ὄντα καὶ εὔτρεπτον
<lb n="11"/> συνεκτείνοντος τῷ πυρώδει τῆς ὄψεως, αὔτη λέγεται
<lb n="12"/> Πλατωνικὴ συναύγεια.</p></div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="13"/> Περὶ κατόπτρου καὶ τῶν κατοπτρικῶν ἐμφάσεων.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="14"/> Ἐμπεδοκλῆς κατὰ ἀποῤῥοίας μὲν τὰς συνισταμένας ἐπὶ
<lb n="15"/> τῆς ἐπιφανείας τοῦ κατόπτρου πυρώδους καὶ τὸν προκείμενον
<lb n="16"/> ἀέρα εἰς ὃν φέρεται τὰ ῥεύματα συμμεταφέροντος. Δημόκριτος
<pb n="19.308"/>
<lb n="1"/> καὶ Ἐπίκουρος τὰς κατοπτρικὰς ἐμφάσεις γίνεσθαι
<lb n="2"/> κατ᾽ εἰδώλων ὑποστάσεις, ἅτινα φέρεσθαι μὲν ἀφ᾽ ἡμῶν,
<lb n="3"/> συνίστασθαι δὲ ἐπὶ τοῦ κατόπτρου κατὰ τὴν ἀντιπεριστροφήν·
<lb n="4"/> οἱ ἀπὸ Πυθαγόρου κατὰ τὰς ἀντανακλάσεις τῆς ὄψεως·
<lb n="5"/> φέρεσθαι μὲν γὰρ τὴν ὄψιν τεταμένην ὡς ἐπὶ τὸν χαλκὸν,
<lb n="6"/> στείχουσαν δὲ πυκνῷ καὶ λείῳ πληχθεῖσαν ὑποστρέφειν αὐτὴν
<lb n="7"/> ἐφ᾽ ἑαυτὴν, ὅμοιόν τι πάσχουσαν τῇ ἐκτάσει τῆς χειρὸς
<lb n="8"/> καὶ τῇ ἐπὶ τὸν ὦμον ἀντεπιστροφῇ.</p></div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="9"/> Εἰ ὁρατὸν τὸ σκότος.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="10"/> Οἱ Στωϊκοὶ ὁρατὸν εἶναι τὸ σκότος ἐπιλαμβάνουσιν, ἐκ
<lb n="11"/> γὰρ τῆς ὄψεως ἐξικνεῖσθαί τινα εἰς αὐτὸ αὐγήν· καὶ οὐ
<lb n="12"/> ψεύδεται ἡ ὅρασις. βλέπεται γὰρ ταῖς ἀληθείαις ὑπ᾽ αὐτῆς
<lb n="13"/> τὸ σκότος· προέρχονται δὲ ἐκ τῆς ὄψεως ἀκτῖνες πύριναι
<lb n="14"/> οὐχὶ μέλαιναι ἢ ὀμιχλώδεις· τὸ μὲν σκότος συνάγει
<lb n="15"/> καὶ συγκινεῖ τὴν ὅρασιν καὶ ἀμβλύνει· τὸ δὲ φῶς διακρίνει
<lb n="16"/> καὶ ποδηγεῖ τὴν ὅρασιν ἡμῶν ἐπὶ τὰ ὁρατὰ διὰ τοῦ μεταξὺ
<lb n="17"/> ἀέρος. διὰ τὸ μὴ ὁρᾷν ἡμᾶς ἐν τῷ σκότει, ἀλλ᾽ αὐτὸ μόνον
<pb n="19.309"/>
<lb n="1"/> τὸ σκότος. Χρύσιππος κατὰ τὴν συνέντασιν τοῦ μεταξὺ
<lb n="2"/> πνεύματος, ὅπερ ἀπὸ τοῦ ἡγεμονικοῦ μέχρι τῆς κόρης διήκει,
<lb n="3"/> μετὰ δὲ τὴν πρὸς τὸν παρακείμενον ἀέρα ἐπιβολὴν ἐντείνοντος
<lb n="4"/> αὐτὸν κωνοειδῶς, ὅταν ᾖ ὁμογενὴς ὁ ἀήρ.</p>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
<lb/><label type="head"><num value="26">Κεφάλαιον κστʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="6"/> Περὶ ἀκοῆς.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="7"/> Ἐμπεδοκλῆς τὴν ἀκοὴν γίγνεσθαι κατὰ ἔμπτωσιν τοῦ
<lb n="8"/> πνεύματος τῷ κοχλιώδει χόνδρῳ, ὅπερ φησὶν ἐξηρτῆσθαι
<lb n="9"/> ἐντὸς τοῦ ὠτὸς κώδωνος τρόπον αἰωρούμενον καὶ τυπτόμενον.
<lb n="10"/> Ἀλκμαίων ἀκούειν ἡμᾶς φησι τῷ κενῷ τῷ ἐντὸς τοῦ
<lb n="11"/> ὠτός· τοῦτο γὰρ εἶναι τὸ περιηχοῦν κατὰ τὴν τοῦ πνεύματος
<lb n="12"/> εἰσβολήν· πάντα γὰρ τὰ κενὰ ἠχεῖ. Διογένης τοῦ ἐν
<lb n="13"/> τῇ κεφαλῇ ἀέρος ὑπὸ φωνῆς τυπτομένου καὶ κινουμένου.
<lb n="14"/> Πλάτων καὶ οἱ ἀπ᾽ αὐτοῦ πλήσσεσθαι τὸν ἐν τῇ κεφαλῇ
<lb n="15"/> ἀέρα, τοῦτον δ᾽ ἀνακλᾶσθαι εἰς τὸ ἡγεμονικὸν καὶ γίνεσθαι
<lb n="16"/> τῆς ἀκοῆς τὴν αἴσθησιν.</p>
  </div>
<pb n="19.310"/>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="1"/> Περὶ ὀσφρήσεως.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="2"/> Ἀλκμαίων ἐν τῷ ἐγκεφάλῳ φησὶν εἶναι τὸ ἡγεμονικὸν,
<lb n="3"/> τούτου οὖν ὀσφραίνεσθαι ἕλκοντος διὰ τῶν ἀναπνοῶν τὰς
<lb n="4"/> ὀσμάς. Ἐμπεδοκλῆς ταῖς ἀναπνοαῖς ταῖς ἀπὸ τοῦ πνεύμονος
<lb n="5"/> συνεκκρίνεσθαι τὴν ὀδμήν· ὅταν οὖν ἡ ἀναπνοὴ βαρεῖα
<lb n="6"/> γένηται κατὰ τραχύτητα μὴ συναισθάνεσθαι ὥσπερ ἐπὶ τῶν
<lb n="7"/> ῥευματιζομένων.</p></div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="8"/> <milestone unit="ed2page" n="2.48"/>Περὶ γεύσεως.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="9"/> Ἀλκμαίων οἴεται τῷ ὑγρῷ καὶ τῷ χλιαρῷ τῷ ἐν τῇ
<lb n="10"/> γλώττῃ πρὸ τῇ μαλακότητι κρίνεσθαι τοὺς χυμούς. Διογένης
<lb n="11"/> τῇ ἀραιότητι τῆς γλώττης καὶ τῇ μαλακότητι καὶ διὰ τὸ
<lb n="12"/> συνάπτειν <milestone unit="ed1page" n="4.435"/> τὰς διὰ ἀπὸ τοῦ σώματος εἰς αὐτὴν φλέβας
<lb n="13"/> καὶ διακεῖσθαι τοὺς χυμοὺς ἑλκομένους εἰς τὴν αἴσθησιν
<lb n="14"/> καὶ τὸ ἡγεμονικὸν καθάπερ ἀπὸ σπογγίας.</p>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
<lb/><label type="head"><num value="27">Κεφάλαιον κζʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="16"/> Περὶ φωνῆς.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="17"/> Πλάτων φωνὴν ὁρίζεται πνεῦμα διὰ στόματος ἀπὸ
<lb n="18"/> διανοίας ἠγμένον καὶ πληγὴν ὑπ᾽ ἀέρος δι᾽ ὤτων καὶ ἐγκεφάλου
<pb n="19.311"/>
<lb n="1"/> καὶ αἵματος μέχρι ψυχῆς διαδιδομένην. [λέγεται δὲ
<lb n="2"/> καὶ καταχρηστικῶς ἐπὶ τῶν ἀλόγων ζώων φωνὴ καὶ τῶν
<lb n="3"/> ἀψύχων ὡς χρεμετισμοὶ καὶ ψόφοι· κυρίως δὲ φωνὴ ἡ ἔναρθρός
<lb n="4"/> ἐστιν ὡς φωτίζουσα τὸ νοούμενον. Ἐπίκουρος τὴν
<lb n="5"/> φωνὴν εἶναι ῥεῦμα ἐκπεμπόμενον ἀπὸ τῶν φωνούντων ἢ
<lb n="6"/> ἠχούντων ἢ ψοφούντων· τοῦτο δὲ τὸ ῥεῦμα εἰς ὁμοιοσχήμονα
<lb n="7"/> θρύπτεσθαι θραύσματα· ὁμοιοσχήμονα δὲ λέγεται τὰ
<lb n="8"/> στρογγύλα τοῖς στρογγύλοις καὶ σκαληνὰ καὶ τρίγωνα τοῖς
<lb n="9"/> ὁμοιογενέσι· τούτων δ᾽ ἐμπιπτόντων ταῖς ἀκοαῖς ἀποτελεῖσθαι
<lb n="10"/> τὴν αἴσθησιν τῆς φωνῆς· φανερὸν δὲ τοῦτο γίνεσθαι
<lb n="11"/> ἀπὸ τῶν ἀσκῶν ἐκρεόντων καὶ τῶν ἐκφυσώντων κναφέων
<lb n="12"/> τοῖς ἱματίοις. Δημόκριτος καὶ τὸν ἀέρα φησὶν εἰς ὁμοιοσχήμονα
<lb n="13"/> θρύπτεσθαι σώματα καὶ συγκαλινδεῖσθαι τοῖς ἐκ
<lb n="14"/> τῆς φωνῆς θραύσμασι· κολοιὸς οὖν παρὰ κολοιὸν ἱζάνει καὶ
<lb n="15"/> ἀεὶ τὸν ὁμοῖον ἄγει θεὸς ὡς τὸν ὁμοῖον· καὶ γὰρ ἐν τοῖς
<lb n="16"/> αἰγιαλοῖς αἱ ὅμοιαι ψῆφοι κατὰ τοὺς αὐτοὺς τρόπους ὁρῶνται
<lb n="17"/> κατ᾽ ἄλλο μὲν αἱ σφαιροειδεῖς, κατ᾽ ἄλλο δὲ αἱ ἐπιτιμήκεις·
<lb n="18"/> καὶ ἐπὶ τῶν κοσκινιζόντων δὲ ἐπὶ τὸ αὐτὸ συναυλίζεται
<pb n="19.312"/>
<lb n="1"/> τὰ ὁμοιοσχήμονα, ὥστε χωρὶς εἶναι τοὺς κυάμους καὶ
<lb n="2"/> ἐρεβίνθους· ἔχοι δ᾽ ἄν τις πρὸς τούτοις εἰπεῖν· πῶς ὀλίγα
<lb n="3"/> θραύσματα πνεύματα μυρίανδρον ἐκπληροῖ θέατρον.] οἱ
<lb n="4"/> δὲ Στωϊκοί φασι τὸν ἀέρα μὴ συγκεῖσθαι ἀπὸ θραυσμάτων,
<lb n="5"/> ἀλλὰ συνεχῆ εἶναι δι᾽ ὅλου μηδὲν κενὸν ἔχοντα, ἐπειδὰν δὲ
<lb n="6"/> πληγῇ τῷ πνεύματι, κυματοῦται κατὰ κύκλους ὀρθοὺς εἰς
<lb n="7"/> ἄπειρον, ἕως πληρώσῃ τὸν περικείμενον ἀέρα ὡς ἐπὶ τῆς
<lb n="8"/> κολυμβήθρας πληγείσης λίθῳ ἐνκινουμένης μὲν αὐτῆς κυκλοειδῶς,
<lb n="9"/> τοῦ δ᾽ ἀέρος σφαιροειδῶς. Ἀναξίμανδρος τὴν
<lb n="10"/> φωνὴν γίνεσθαι πνεύματος ἐμπεσόντος μὲν στερεμνίῳ ἀέρι,
<lb n="11"/> τῇ δ᾽ ὑποστροφῇ τῆς πλήξεως μέχρι τῶν ἀκοῶν προσενεχθέντος,
<lb n="12"/> καθ΄ ὃ καὶ τὴν λεγομένην ἠχὼ γίνεσθαι.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="13"/> Εἰ ἀσώματος ἡ φωνὴ καὶ πῶς ἦχος γίνεσθαι.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="14"/> Πυθαγόρας καὶ Πλάτων καὶ Ἀριστοτέλης ἀσώματον
<lb n="15"/> εἶναι τὴν φωνὴν ὑπολαμβάνουσιν. οὐ γὰρ τὸν ἀέρα, ἀλλὰ
<lb n="16"/> τὸ σχῆμα τὸ περὶ ἀέρα καὶ τὴν ἐπιφάνειαν κατὰ ποιὰν
<lb n="17"/> πληγὴν γίνεσθαι φωνήν· πᾶσα δὲ ἐπιφάνεια ἀσώματος·
<pb n="19.313"/>
<lb n="1"/> συγκινεῖται μὲν γὰρ τοῖς σώμασιν, αὐτὴ δὲ ἀσώματος παντὸς
<lb n="2"/> καθέσηκεν· ὥσπερ ἐπὶ τῆς καμπτομένης ῥάβδου ἡ μὲν
<lb n="3"/> ἐπιφάνεια οὐδὲ πάσχει, ἡ δὲ ὕλη ἐστὶν ἡ καμπτομένη· οἱ
<lb n="4"/> δὲ Στωϊκοὶ σῶμα εἶναι τὴν φωνήν· πᾶν γὰρ τὸ ποιοῦν καὶ
<lb n="5"/> δρώμενον σῶμα εἶναι. καὶ γὰρ ἡ φωνὴ καὶ δρᾷ καὶ ποιεῖ,
<lb n="6"/> ἀκούομεν γὰρ αὐτῆς καὶ αἰσθανόμεθα προσπιπτούσης τῇ.
<lb n="7"/> ἀκοῇ καὶ ἐκτυπούσης καθάπερ δακτύλιον εἰς κηρόν· ἔτι
<lb n="8"/> πᾶν τὸ κινοῦν καὶ ἐνοχλοῦν σῶμά ἐστι· κινεῖ δ᾽ ἡμᾶς ἡ
<lb n="9"/> εὐμουσία, ἐνοχλεῖ δὲ ἡ ἀμουσία· ἔτι πᾶν τὸ κινούμενον σῶμά
<lb n="10"/> ἐστι. κινεῖται δὲ ἡ φωνὴ καὶ <milestone unit="ed2page" n="2.49"/> ἐμπίπτει εἰς τοὺς λείους
<lb n="11"/> τόπους καὶ ἀντανακλᾶται καθάπερ ἐπὶ τῆς σφαίρας τῆς
<lb n="12"/> βαλλομένης εἰς τεῖχος· ἐν γοῦν ταῖς κατ᾽ Αἴγυπτον πυραμίσιν
<lb n="13"/> ἔνδον φωνὴ μία ῥηγνυμένη τέτταρας ἢ καὶ πέντε ἤχους
<lb n="14"/> ἀπεργάζεται.</p>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
<lb/><label type="head"><num value="28">Κεφάλαιον κηʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="16"/> Πόθεν αἰσθητικὴ γίνεται ἡ ψυχὴ καὶ τί αὐτῆς τὸ ἡγεμονικόν.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="17"/> Οἱ Στωϊκοί φασιν εἶναι τῆς ψυχῆς τὸ ἀνώτατον μέρος
<lb n="18"/> τὸ ἡγεμονικὸν τὸ ποιοῦν τὰς φαντασίας καὶ τὰς συγκαταθέσεις
<pb n="19.314"/>
<lb n="1"/> καὶ αἰσθήσεις καὶ ὁρμὰς καὶ τοῦτο λογισμὸν
<lb n="2"/> καλοῦσιν· ἀπὸ δὲ τοῦ ἡγεμονικοῦ ἑπτὰ μέρη ἐστὶ τῆς ψυχῆς
<lb n="3"/> ἐκπεφυκότα καὶ ἐκτεινόμενα εἰς τὸ σῶμα, καθάπερ αἱ
<lb n="4"/> ἀπὸ τοῦ πολύποδος πλεκτάναι· τῶν δὲ ἑπτὰ μερῶν τῆς
<lb n="5"/> ψυχῆς πέντε μέν ἐστι τὰ αἰσθητήρια ὅρασις, ἀκοὴ, ὄσφρησις,
<lb n="6"/> γεῦσις καὶ ἁφή· ὧν ἡ μὲν ὅρασίς ἐστι πνεῦμα διατεῖνον
<lb n="7"/> ἀπὸ ἡγεμονικοῦ μέχρις ὀφθαλμῶν· ἀκοὴ δὲ πνεῦμα διατεῖνον
<lb n="8"/> ἀπὸ ἡγεμονικοῦ μέχρις ὠτῶν· ὄσφρησις δὲ πνεῦμα
<lb n="9"/> διατεῖνον ἀπὸ τοῦ ἡγεμονικοῦ μέχρι γλώττης· ἁφὴ δὲ πνεῦμα
<lb n="10"/> διατεῖνον ἀπὸ τοῦ ἡγεμονικοῦ μέχρις ἐπιφανείας εἰς θίξιν
<lb n="11"/> εὐαίσθητον προσπιπτόντων· τῶν δὲ λοιπῶν ὃ μὲν λέγεται
<lb n="12"/> σπερματικὸν, ὅπερ καὶ αὐτὸ πνεῦμά ἐστι διατεῖνον ἀπὸ τοῦ
<lb n="13"/> ἡγεμονικοῦ μέχρι τῶν παραστατῶν· τὸ δὲ φωνητικὸν ὑπὸ
<lb n="14"/> τοῦ Ζήνωνος εἰρημένον, ὃ καὶ φωνὴν καλοῦσιν, ἔστι πνεῦμα
<lb n="15"/> διατεῖνον ἀπὸ τοῦ ἡγεμονικοῦ μέχρι φάρυγγος καὶ γλώττης
<pb n="19.315"/>
<lb n="1"/> καὶ τῶν οἰκείων ὀργάνων, αὐτὸ δὲ τὸ ἡγεμονικὸν ὥσπερ ἐν
<lb n="2"/> κόσμῳ κατοικεῖ ἐν τῇ ἡμετέρᾳ σφαιροειδεῖ κεφαλῇ.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="3"/> Τί τὸ τῆς ψυχῆς ἡγεμονικὸν καὶ ἐν τίνι ἐστίν.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="4"/> Δημόκριτος καὶ Πλάτων τὸ ἡγεμονικὸν ἐν ὅλῃ τῇ κεφαλῇ
<lb n="5"/> καθίζουσι. Στράτων ἐν τῷ μεσοφρύῳ. Ἐρασίστρατος
<lb n="6"/> περὶ τὴν μήνιγγα τοῦ ἐγκεφάλου ἣν ἐπικρανίδα λέγει.
<lb n="7"/> Ἡρόφιλος ἐν ταῖς τοῦ ἐγκεφάλου κοιλίαις. Παρμενίδης
<lb n="8"/> καὶ Ἐπίκουρος ἐν ὅλῳ τῷ θώρακι. οἱ Στωϊκοὶ πάντες ἐν
<lb n="9"/> ὅλῃ τῇ καρδίᾳ ἢ ἐν τῷ περὶ τὴν καρδίαν πνεύματι. Διογένης
<lb n="10"/> ἐν τῇ ἀρτηριακῇ κοιλία τῆς καρδίας, ἥτις ἐστὶ πνευματική.
<lb n="11"/> Ἐμπεδοκλῆς ἐν τῇ τοῦ αἵματος συστάσει· οἱ δὲ
<lb n="12"/> ἐν τῷ τραχήλῳ τῆς καρδίας· οἱ δὲ ἐν τῷ περὶ τὴν καρδίαν
<lb n="13"/> ὑμένι· οἱ δὲ ἐν τῷ διαφράγματι. τῶν νεωτέρων δέ τινες
<lb n="14"/> διήκειν ἀπὸ κεφαλῆς μέχρι τοῦ διαφράγματος. Πυθαγόρας
<lb n="15"/> τὸ μὲν ζωτικὸν περὶ τὴν καρδίαν, τὸ δὲ λογικὸν καὶ
<lb n="16"/> νοερὸν περὶ τὴν κεφαλήν.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="17"/> Περὶ κινήσεως ψυχῆς.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="18"/> Πλάτων ἀεικίνητον τὴν ψυχὴν, τὸν δὲ νοῦν ἀκίνητον
<lb n="19"/> τῆς μεταβατικῆς κινήσεως. Ἀριστοτέλης ἀκίνητον τὴν ψυχὴν
<pb n="19.316"/>
<lb n="1"/> καὶ πάσης κινήσεως προηγουμένην, τῆς δὲ κατὰ συμβεβηκὸς
<lb n="2"/> μετέχειν καθάπερ σχήματα καὶ τὰ πέρατα καθάπερ
<lb n="3"/> τὰ περὶ τοῖς σώμασιν εἴδη.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="4"/> Περὶ ἀφθαρσίας τῆς ψυχῆς.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="5"/> Πυθαγόρας καὶ Πλάτων ἄφθαρτον εἶναι τὴν ψυχὴν
<lb n="6"/> οἴονται· ἐξιοῦσαν γάρ εἰς τὸ τοῦ παντὸς ψυχὴν ἀναχωρεῖν
<lb n="7"/> πρὸς τὸ ὁμογενές· οἱ Στωϊκοὶ ἐξιοῦσαν τῶν σωμάτων ὑποφθείρεσθαι,
<lb n="8"/> τὴν μὲν ἀσθενεστέραν ἅμα τοῖς συγκρίμασι γενέσθαι,
<lb n="9"/> ταύτην δὲ εἶναι τῶν ἀπαιδεύτων, τὴν δὲ ἰσχυροτέραν, οἵα
<lb n="10"/> ἐστὶ περὶ τοὺς σοφοὺς, καὶ μέχρι τῆς ἐκπυρώσεως. Δημόκριτος
<lb n="11"/> καὶ Ἐπίκουρος φθαρτὴν εἶναι καὶ τῷ σώματι συνδιαφθειρομένην.
<lb n="12"/> Πυθαγόρας καὶ Πλάτων <milestone unit="ed2page" n="2.50"/> τὸ μὲν λογικὸν
<lb n="13"/> ἄφθαρτον, καὶ γὰρ τὴν ψυχὴν οὐ θεὸν, ἀλλ᾽ ἔργον τοῦ
<lb n="14"/> ἀϊδίου θεοῦ ὑπάρχειν· τὸ δὲ ἄλογον φθαρτὸν νομίζουσι.</p>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
<lb/><label type="head"><num value="29">Κεφάλαιον κθʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="16"/> Περὶ ἀναπνοῆς.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="17"/> Ἐμπεδοκλῆς τὴν πρώτην ἀναπνοὴν τοῦ πρώτου ζώου
<lb n="18"/> γενέσθαι τῆς ἐν τοῖς βρέφεσιν ὑγρασίας ἀποχώρησιν λαμβανούσης·
<pb n="19.317"/>
<lb n="1"/> πρὸς δὲ τὸ παρακενωθὲν ἐπεισόδου τῆς ἔξωθεν τοῦ
<lb n="2"/> ἐκτὸς ἀερώδους γινομένης εἰς τὰ παρανοιχθέντα τῶν ἀγγείων·
<lb n="3"/> τὸ δὲ μετὰ τοῦτο ἤδη τοῦ ἐμφύτου θερμοῦ τῇ πρὸς
<lb n="4"/> τὸ ἐκτὸς ὁρμῇ τὸ ἀερῶδες ὑπαναθλίβοντος τὴν ἐκπνοήν, τῇ
<lb n="5"/> δ᾽ εἰς τὸ ἐντὸς ἀνθυποχωρήσει τῷ ἀερώδει τὴν ἀντεπείσοδον
<lb n="6"/> παρεχομένου τὴν εἰσπνοήν· τὴν δὲ νῦν κατέχουσαν φερομένου
<lb n="7"/> τοῦ αἵματος ὡς πρὸς τὴν ἐπιφάνειαν καὶ τὸ ἀερῶδες
<lb n="8"/> διὰ τῶν ῥινῶν ταῖς ἑαυτοῦ ἐπιῤῥοίαις ἀναθλίβοντος
<lb n="9"/> καὶ τὴν ἐκχώρησιν αὐτοῦ γίνεσθαι τὴν ἐκπνοήν· παλινδρομοῦντος
<lb n="10"/> δὲ καὶ τοῦ ἀέρος ἀντεπεισαχθέντος εἰς τὰ διὰ τοῦ
<lb n="11"/> αἵματος ἀραιώματα τὴν εἰσπνοήν. ὑπομιμνήσκει δὲ αὐτὸ
<lb n="12"/> ἐπὶ τῆς κλεψύδρας Ἀσκληπιάδης, τὸν μὲν πνεύμονα χώνης
<lb n="13"/> δίκην συνίστησιν, αἰτίαν δὲ τῆς ἀναπνοῆς εἶναί φησι τὴν ἐν
<lb n="14"/> τῷ θώρακι λεπτομέρειαν, πρὸς ἣν τὸν ἔξωθεν ἀέρα ῥεῖν τε
<lb n="15"/> καὶ φέρεσθαι παχυμερῆ ὄντα, πάλιν δὲ ἀπωθεῖσθαι μηκέτι
<lb n="16"/> τοῦ θώρακος οἵου τε ὄντος μήτ’ ἐπεισδέχεσθαι μήθ᾽ ὑστερεῖν.
<lb n="17"/> ὑπολειπομένου δέ τινος ἐν τῷ σώματι ὑπὸ λεπτομεροῦς
<lb n="18"/> ἀεὶ βραχέος· οὐ γὰρ ἅπαν ἐκκρίνεται, καὶ πρὸς τοῦτο
<pb n="19.318"/>
<lb n="1"/> τὸ εἴσω ὑπομένον βαρύτητα τοῦ ἐκτὸς ἀντεπεισφέρεται·
<lb n="2"/> ταῦτα δὲ ταῖς σικύαις ἀπεικάζει· τὴν δὲ κατὰ προαίρεσιν
<lb n="3"/> ἀναπνοὴν γίνεσθαί φησι συναγομένων τῶν ἐν τῷ πνεύμονι
<lb n="4"/> λεπτοτάτων πόρων καὶ τῶν βρογχίων στενουμένων· τῇ γὰρ
<lb n="5"/> ἡμετέρᾳ ταῦθ’ ὑπακούει προαιρέσει. Ἡρόφιλος δὲ δύναμιν
<lb n="6"/> ἀπολείπει περὶ τὰ σώματα κινητικὴν ἐν νεύροις καὶ ἀρτηρίαις
<lb n="7"/> καὶ μυσί· τὸν οὖν πνεύμονα νομίζει μόνον προσορέγεσθαι
<lb n="8"/> διαστολῆς τε καὶ συστολῆς φυσικῶς, εἶτα δὲ καὶ τἄλλα·
<lb n="9"/> ἐνέργειαν μὲν εἶναι τοῦ πνεύμονος τὴν ἔξωθεν τοῦ πνεύματος
<lb n="10"/> ὁλκὴν, ὑπὸ δὲ τῆς πληρώσεως τῆς ἔξωθεν γινομένης μὴ
<lb n="11"/> δυνάμενον εἰς τὸν θώρακα ἐφέλκεσθαι τὸ περιττὸν ἀναπέμπειν,
<lb n="12"/> τὸν δὲ εἰς τὸν ἔξωθεν ἀέρα ἀπωθεῖν· ὡς τέτταρας
<lb n="13"/> μὲν γίνεσθαι κινήσεις περὶ τὸν πνεύμονα, τὴν μὲν πρώτην
<lb n="14"/> καθ᾽ ἣν ἔξωθεν ἀέρα δέχεται, τὴν δὲ δευτέραν καθ᾽ ἣν
<lb n="15"/> τοῦθ᾽ ὅπερ ἐδέξατο θύραθεν ἐντὸς αὐτοῦ πρὸς τὸν θώρακα
<lb n="16"/> μεταῤῥεῖ· τὴν δὲ τρίτην καθ᾽ ἣν τὸ ἀπὸ τοῦ θώρακος συστελλόμενον
<lb n="17"/> αὖθις εἰς αὐτὸν ἐκδέχεται· τὴν δὲ τετάρτην
<lb n="18"/> καθ’ ἣν καὶ τὸ ἐξ ὑποστροφῆς ἐν αὐτῷ γινόμενον θύραζε
<pb n="19.319"/>
<lb n="1"/> ἐξερᾷ· τούτων δὲ τῶν κινήσεων δύο μὲν εἶναι διαστολὰς,
<lb n="2"/> τήν τε ἔξωθεν τήν τε ἀπὸ τοῦ θώρακος· δύο δὲ συστολὰς,
<lb n="3"/> τὴν μὲν ὅταν ὁ θώραξ ὑπ’ αὐτὸν τὸ πνευματικὸν ἑλκύσῃ,
<lb n="4"/> τὴν δὲ ὅταν αὐτὸς εἰς τὸν κόλπον ἀέρα ἀποκρίνῃ· δύο γὰρ
<lb n="5"/> μόναι γίνονται περὶ τὸν θώρακα, διαστολὴ μὲν ὅταν ἀπὸ
<lb n="6"/> τοῦ πνεύμονος ἐφέλκηται, συστολὴ δὲ ὅταν αὐτὸ πάλιν ἀνταποδιδῷ.
<lb n="7"/></p>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
<lb/><label type="head"><num value="30">Κεφάλαιον λʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="9"/> Περὶ παθῶν.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="10"/> Οἱ Στωϊκοὶ τὰ μὲν πάθη ἐν τοῖς πεπονθόσι τόποις,
<lb n="11"/> τὰς δὲ αἰσθήσεις ἐν τῷ ἡγεμονικῷ. Ἐπίκουρος καὶ τὰ μὲν
<lb n="12"/> πάθη καὶ τὰς αἰσθήσεις ἐν τοῖς πεπονθόσι τόποις, τὸ δὲ
<lb n="13"/> ἡγεμονικὸν ἀπαθὲς νομίζει. Στράτων δὲ καὶ τὰ πάθη τῆς
<lb n="14"/> ψυχῆς <milestone unit="ed2page" n="2.51"/> καὶ τὰς αἰσθήσεις ἐν τῷ ἡγεμονικῷ οὐκ ἐν τοῖς
<lb n="15"/> πεπονθόσι τόποις συνίστασθαι, ἐν γὰρ ταύτῃ κεῖσθαι τὴν
<pb n="19.320"/>
<lb n="1"/> ὑπομονὴν ὥσπερ ἐπὶ τῶν δεινῶν καὶ ἀλγεινῶν καὶ ὥσπερ
<lb n="2"/> ἐπὶ ἀνδρείων καὶ δειλῶν.</p></div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="3"/> Περὶ μαντικῆς.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="4"/> Πλάτων καὶ οἱ Στωϊκοὶ τὴν μαντικὴν εἰσάγουσι, καὶ
<lb n="5"/> γὰρ θεόπεμπτον εἶναι ὅπερ ἐστὶν ἐνθεαστικὸν καὶ κατὰ
<lb n="6"/> θειότητα τῆς ψυχῆς, ὅπερ ἐστὶν ἐνθουσιαστικὸν καὶ τὸ ὀνειροπολικὸν
<lb n="7"/> καὶ τὸ ἀστρονομικὸν καὶ τὸ ὀρνεοσκοπικόν. Ξενοφάνης
<lb n="8"/> καὶ Ἐπίκουρος ἀναιροῦσι τὴν μαντικήν. Πυθαγόρας
<lb n="9"/> μόνον τὸ θυτικὸν οὐκ ἀνῄρει. Ἀριστοτέλης δὲ καὶ
<lb n="10"/> Δικαίαρχος τὸ καθ’ ἐνθουσιασμὸν μόνον καὶ τοὺς ὀνείρους
<lb n="11"/> παρεισάγουσιν· ἀθάνατον μὲν τὴν ψυχὴν οὐ νομίζοντες,
<lb n="12"/> θείου δέ τινος μετέχειν αὐτήν.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="13"/> Πῶς οἱ ὄνειροι γίνονται.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="14"/> Δημόκριτος ὀνείρους γίνεσθαι κατὰ τὰς τῶν εἰδώλων
<lb n="15"/> παρατηρήσεις. Στράτων ἀλόγῳ τινὶ φύσει τῆς διανοίας ἐν
<pb n="19.321"/>
<lb n="1"/> τοῖς ὕπνοις αἰσθητικωτέρας μέν πως τῆς ψυχῆς γινομένης,
<lb n="2"/> δι᾽ αὐτὸ δὲ τοῦτο γνωστικῆς γινομένης. Ἡρόφιλος τῶν
<lb n="3"/> ὀνείρων τοὺς μὲν θεοπνεύστους κατ᾽ ἀνάγκην γίγνεσθαι, τοὺς
<lb n="4"/> δὲ φυσικοὺς ἀνειδωλοποιουμένης τῆς ψυχῆς τὸ συμφέρον
<lb n="5"/> αὐτῇ καὶ τὸ πρὸς τούτοις ἐσόμενον· τοὺς δὲ συγκριματικοὺς
<lb n="6"/> ἐκ τοῦ αὐτομάτου κατ᾽ εἰδώλων πρόσπτωσιν, ὅταν ἃ βουλόμεθα
<lb n="7"/> βλέπωμεν, ὡς ἐπὶ τῶν φιλούντων γίγνεται τὰς ἐρωμέμένας
<lb n="8"/> ἐρώντων εἰς ὕπνους.</p>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
<lb/><label type="head"><num value="31">Κεφάλαιον λαʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="10"/> Περὶ οὐσίας σπέρματος.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="11"/> Ἀριστοτέλης σπέρμα εἶναί φησι τὸ περίττωμα τροφῆς
<lb n="12"/> καὶ τῆς ἐσχάτης, ἤτοι αἷμα ἢ τὸ ἀνάλογον ἢ ἐκ τούτων τι
<lb n="13"/> τὸ δυνάμενον κινεῖν ἐν ἑαυτῷ πρὸς τὸ ἀποτελέσαι τι τοιοῦτον,
<lb n="14"/> οἷόν ἐστιν ἐξ οὗ συνεκρίθη. Πυθαγόρας ἀφρὸν τοῦ
<lb n="15"/> χρηστοτάτου αἵματος ἢ περίττωμα τῆς τροφῆς. Ἀλκμαίων
<lb n="16"/> ἐγκεφάλου μέρος. Πλάτων τοῦ νωτιαίου μυελοῦ ἀπόῤῥοιαν.
<pb n="19.322"/>
<lb n="1"/> Ἐπίκουρος ψυχῆς καὶ σώματος ἀπόσπασμα. Δημόκριτος
<lb n="2"/> ἀφ᾽ ὅλων τῶν σωμάτων καὶ τῶν κυριωτάτων μερῶν οἷον
<lb n="3"/> τῶν σαρκικῶν, ὀστῶν καὶ ἰνῶν τὸν γόνον ἀποῤῥεῖν.</p></div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="4"/> Εἰ σῶμα τὸ σπέρμα.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="5"/> Λεύκιππος καὶ Zήνων σῶμα εἶναι· ψυχῆς γὰρ εἶναι
<lb n="6"/> ἀπόσπασμα. Πυθαγόρας καὶ Πλάτων καὶ Ἀριστοτέλης ἀσώματον
<lb n="7"/> μὲν εἶναι τὴν δύναμιν τοῦ σπέρματος ὥσπερ νοῦν
<lb n="8"/> τὸν κινοῦντα· σωματικὴν δὲ τὴν ὕλην τὴν προχεομένην.
<lb n="9"/> Στράτων καὶ Δημόκριτος καὶ τὴν δύναμιν σῶμα, πνευματικὴ
<lb n="10"/> γάρ.</p></div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="11"/> Εἰ καὶ θήλειαι προΐενται σπέρμα.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="12"/> Πυθαγόρας καὶ Δημόκριτος καὶ Ἐπίκουρος καὶ τὸ θῆλυ
<lb n="13"/> προΐεσθαι σπέρμα· ἔχει γὰρ παραστάτας ἀπεστραμμένους,
<lb n="14"/> διὰ τοῦτο καὶ ὀρεκτικῶς ἔχειν παρὰ τὰς χρήσεις. Ἀριστοτέλης
<lb n="15"/> δὲ καὶ Ζήνων καὶ ὕλην μὲν ὑγρὰν προΐεσθαι οἱονεὶ
<lb n="16"/> ἀπὸ τῆς συγγυμνασίας ἱδρῶτας, οὐ μὴν σπερματικόν. Ἵππων
<pb n="19.323"/>
<lb n="1"/> προΐεσθαι μὲν σπέρμα τὰς θηλείας οὐχ ἥκιστα τῶν
<lb n="2"/> ἀῤῥένων, μὴ μέντοι γε εἰς ζωογονίαν τοῦτο συμβάλλεσθαι
<lb n="3"/> διὰ τὸ ἐκτὸς πίπτειν τῆς ὑστέρας· ὅθεν ὀλίγας προΐεσθαι
<lb n="4"/> πολλάκις δίχα τῶν ἀνδρῶν σπέρμα καὶ τὰς μάλιστα χηρευούσας·
<lb n="5"/> καὶ εἶναι τὰ μὲν ὀστᾶ παρὰ τοῦ ἄῤῥενος, τὰς δὲ
<lb n="6"/> σάρκας παρὰ τῆς θηλείας.</p>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
<lb/><label type="head"><num value="32">Κεφάλαιον λβʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="8"/> <milestone unit="ed2page" n="2.52"/>Πῶς αἱ συλλήψεις γίνονται.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="9"/> Ἀριστοτέλης ὑπολαμβάνει τὰς μὲν συλλήψεις γίνεσθαι
<lb n="10"/> προανελκομένης μὲν ὑπὸ τῆς καθάρσεως τῆς μήτρας, τῶν δὲ
<lb n="11"/> καταμηνίων συνεπισπωμένων ἀπὸ τοῦ παντὸς ὄγκου μέρος
<lb n="12"/> τι τοῦ καθαροῦ αἵματος, ὡς συμβαίνειν τὸν τοῦ ἄῤῥενος
<lb n="13"/> γόνον· μὴ γίγνεσθαι δὲ τὰς κυήσεις παρ᾽ ἀκαθαρσίαν τῆς
<lb n="14"/> μήτρας ἢ ἐμπνευμάτωσιν ἢ φόβον ἢ λύπην ἢ ἀσθένειαν τῶν
<lb n="15"/> γυναικῶν ἢ δι᾽ ἀτονίαν τῶν ἀνδρῶν.</p>
  </div>
<pb n="19.324"/>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="1"/> <milestone unit="ed1page" n="4.436"/>Πῶς ἄῤῥενα καὶ θήλεα γίνονται.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="2"/> Ἐμπεδοκλῆς οἴεται καὶ Ἀσκληπιάδης ἄῤῥεν καὶ θῆλυ
<lb n="3"/> γίνεσθαι παρὰ θερμότητος καὶ ψυχρότητος, ὅθεν ἱστορεῖται
<lb n="4"/> τοὺς μὲν πρώτους ἄῤῥενας πρὸς ἀνατολῇ καὶ μεσημβρίᾳ γίγνεσθαι
<lb n="5"/> μᾶλλον ἐκ τῆς γῆς, τὰς δὲ θηλείας πρὸς ταῖς ἄρκτοις.
<lb n="6"/> Παρμενίδης δ᾽ ἀντιστρέφει πρὸς ταῖς ἄρκτοις ἄῤῥενας
<lb n="7"/> γίγνεσθαι τοῦ πυκνοῦ μετέχειν πλείονος· τὰς δὲ θηλείας
<lb n="8"/> πρὸς τὴν μεσημβρίαν δι᾽ ἀραιότητα. Ἱππῶναξ παρὰ
<lb n="9"/> τὸ συνεστὼς ἢ καὶ ἰσχυρὸν παρὰ τὸ ῥευστικόν τε καὶ ἀσθενέστερον
<lb n="10"/> σπέρμα. Ἀναξαγόρας καὶ Παρμενίδης τὰ μὲν ἐκ
<lb n="11"/> τῶν δεξιῶν καταβάλλεσθαι εἰς τὰ δεξιὰ μέρη τῆς μήτρας,
<lb n="12"/> τὰ δὲ ἐκ τῶν ἀριστερῶν εἰς τὰ ἀριστερά· εἰ δὲ ἐναλλαγῇ
<lb n="13"/> τὰ τῆς καταβολῆς γίνεσθαι θήλεα. Κλεοφάνης, οὗ μέμνηται
<lb n="14"/> Ἀριστοτέλης, τὰ μὲν ἐκ τοῦ δεξιοῦ διδύμου, τὰ δὲ ἐκ τοῦ
<lb n="15"/> ἀριστεροῦ. Λεύκιππος παρὰ τὴν παραλλαγὴν τῶν μορίων,
<lb n="16"/> καθ᾽ ἣν ὁ μὲν καυλὸν, ἡ δὲ μήτραν ἔχει, τοσοῦτον γὰρ μόνον
<lb n="17"/> λέγει. Δημόκριτος τὰ μὲν κοινὰ μέρη ἐξ ὁποτέρου ἂν
<pb n="19.325"/>
<lb n="1"/> τύχῃ· τὰ δ᾽ ἰδιάζοντα καὶ κατ᾽ ἐπικράτειαν. Ἱππῶναξ δὲ,
<lb n="2"/> εἰ μὲν ἡ γονὴ κρατήσειεν, ἄῤῥεν, εἰ δὲ ἡ ὕλη, θῆλυ.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="3"/> Πῶς τέρατα γίνεται.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="4"/> Ἐμπεδοκλῆς νομίζει ἢ παρὰ πλεονασμὸν σπέρματος ἢ
<lb n="5"/> παρ’ ἔλλειμμα ἢ παρὰ τὴν τῆς κινήσεως ἀρχὴν ἢ παρὰ τὴν
<lb n="6"/> εἰς πλείω διαίρεσιν ἢ παρὰ τὸ ἀπονεύειν τέρατα γίγνεσθαι·
<lb n="7"/> οὕτω προειληφὼς φαίνεται σχεδόν τι πάσας τὰς ἀπολογίας.
<lb n="8"/> Στράτων παρὰ πρόσθεσιν ἢ ἀφαίρεσιν ἢ μετάθεσιν ἢ ἐμπνευμάτωσιν·
<lb n="9"/> τῶν ἰατρῶν τινες δὲ παρὰ τὸ διεστράφθαι
<lb n="10"/> τὴν μήτραν ἐμπνευματουμένην.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="11"/> Διὰ τί ἡ γυνὴ πολλάκις συνουσιάζουσα οὐ συλλαμβάνει.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="12"/> Διοκλῆς ὁ ἰατρὸς ἢ παρὰ τὸ μηδ᾽ ὅλως ἐνίας σπέρμα
<lb n="13"/> προΐεσθαι ἢ παρὰ τὸ ἔλαττον τοῦ δέοντος ἢ διὰ τὸ τοιοῦτον
<lb n="14"/> ἐν ᾧ τὸ ζωοποιητικὸν οὐκ ἔστιν ἢ διὰ θερμασίας ἢ
<lb n="15"/> ψύξεως ἢ ὑγρασίας ἢ ξηρότητος πλεονασμὸν ἢ ἔνδειαν ἢ
<lb n="16"/> κατὰ παράλυσιν τῶν μορίων. οἱ Στωϊκοὶ κατὰ λοξότητα τοῦ
<pb n="19.326"/>
<lb n="1"/> μορίου μὴ δυναμένου εὐθυβολεῖν τὸν γόνον· ἢ παρὰ τὸ
<lb n="2"/> ἀσύμμετρον τῶν μορίων ὡς πρὸς τὴν ἀπόστασιν τῆς μήτρας.
<lb n="3"/> Ἐρασίστρατος παρὰ τὴν μήτραν ὅταν τύλους ἔχῃ
<lb n="4"/> ἢ σαρκώδης ἢ εὐρυτέρα ἢ μικροτέρα ᾖ τοῦ κατὰ φύσιν.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="5"/> Πῶς δίδυμα καὶ τρίδυμα γίγνεται.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="6"/> Ἐμπεδοκλῆς οἴεται δίδυμα καὶ τρίδυμα γίγνεσθαι κατὰ
<lb n="7"/> πλεονασμὸν καὶ περισχισμὸν τοῦ σπέρματος, Ἀσκληπιάδης
<lb n="8"/> παρὰ τὴν τῶν σπερμάτων διαφορὰν ὥσπερ τὰς κριθὰς τὰς
<lb n="9"/> διστίχους καὶ τριστίχους· εἶναι γὰρ σπέρματα γονιμώτατα.
<lb n="10"/> Ἐρασίστρατος διὰ τὰς ἐπισυλλήψεις γίνεσθαι ὥσπερ ἐπὶ
<lb n="11"/> τῶν ἀλόγων ζώων· ὅταν γὰρ ἡ μήτρα εἴη κεκαθαρμένη,
<lb n="12"/> τότε ἐπὶ σύλληψιν ἔρχεται. οἱ Στωϊκοὶ παρὰ τοὺς ἐν τῇ
<lb n="13"/> μήτρᾳ τόπους· ὅταν <milestone unit="ed2page" n="2.53"/> γὰρ εἰς πρῶτον καὶ δεύτερον
<lb n="14"/> ἐμπέσῃ τὸ σπέρμα, τότε γίνεσθαι τὰς ἐπισυλλήψεις καὶ διδύμους
<lb n="15"/> καὶ τριδύμους.</p>
  </div>
<pb n="19.327"/>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="1"/> Πόθεν γίνεται τῶν γονέων ὁμοίωσις καὶ τῶν προγόνων.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="2"/> Ἐμπεδοκλῆς οἴεται ὁμοιότητα γίγνεσθαι κατ’ ἐπικράτειαν
<lb n="3"/> τῶν σπερμάτων· ἀνομοιότητα δὲ τῆς ἐν τῷ σπέρματι
<lb n="4"/> θερμασίας ἐξατμισθείσης. Παρμενίδης ὅταν μὲν ἀπὸ τῶν
<lb n="5"/> δεξιῶν μερῶν τῆς μήτρας τὸ σπέρμα ἀποκριθῇ τοῖς πατράσιν,
<lb n="6"/> ὅταν δὲ ἀπὸ ἀριστερῶν, ταῖς μητράσιν· οἱ Στωϊκοὶ
<lb n="7"/> ἀπὸ τοῦ σώματος ὅλου καὶ τῆς ψυχῆς φέρεσθαι τὸ σπέρμα
<lb n="8"/> καὶ τὰς ὁμοιότητας ἀναπλάττεσθαι ἐξ αὐτοῦ τοὺς τύπους
<lb n="9"/> καὶ τοὺς χαρακτῆρας ὡσπερανεὶ ζώγραφον ἀπὸ τῶν ὁμοίων
<lb n="10"/> χρωμάτων ὁμοιότητα τοῦ βλεπομένου· προΐεσθαι δὲ καὶ τὴν
<lb n="11"/> γυναῖκα σπέρμα· κἂν μὲν ἐπικρατῇ τὸ τῆς γυναικὸς, ὅμοιόν
<lb n="12"/> ἐστι τὸ γεννώμενον τῇ μητρὶ, ἐὰν δὲ τὸ τοῦ ἀνδρὸς, τῷ πατρί.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="13"/> Πῶς ἄλλοις ὅμοια γίνεται τὰ γεννώμενα καὶ οὐ
<lb n="14"/> τοῖς γονεῦσιν.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="15"/> Οἱ μὲν πλεῖστοι τῶν ἰατρῶν τυχικῶς καὶ ἐκ τοῦ αὐτομάτου,
<lb n="16"/> ὅταν διαψυχθῇ τὸ σπέρμα καὶ τὸ τοῦ ἀνδρὸς καὶ
<lb n="17"/> τὸ τῆς γυναικὸς ἀνόμοια γίνεσθαι τὰ παιδία. Ἐμπεδοκλῆς
<lb n="18"/> τῇ κατὰ σύλληψιν ὄψει τε καὶ φαντασίᾳ τῆς γυναικὸς μορφοῦσθαι
<pb n="19.328"/>
<lb n="1"/> τὰ βρέφη· πολλάκις οὖν ἀνδριάντων καὶ εἰκόνων
<lb n="2"/> ἠράσθησαν καὶ ὅμοια τούτοις τετόκασιν· οἱ Στωϊκοὶ κατὰ
<lb n="3"/> συμπάθειαν τῆς διανοίας κατὰ ῥευμάτων καὶ ἀκτίνων εἴσκρισιν
<lb n="4"/> γίγνεσθαι τὰς ὁμοιότητας.</p></div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="5"/> Πῶς στεῖραι γίνονται γυναῖκες καὶ ἄγονοι ἄνδρες.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="6"/> Οἱ ἰατροὶ στείρας φασὶ γίγνεσθαι παρὰ τὸ τὴν μήτραν
<lb n="7"/> στενοτέραν εἶναι ἢ παρὰ τὸ πυκνοτέραν ἢ παρὰ το ἀραιοτέραν
<lb n="8"/> ἢ παρὰ τὸ σκληροτέραν ἢ παρά τινας ἐπιπωρώσεις
<lb n="9"/> ἢ σαρκώσεις ἢ παρὰ μικροθυμίαν ἢ παρ᾽ ἀτροφίαν ἢ παρὰ
<lb n="10"/> καχεξίαν ἢ παρὰ τὸ διαστρέφεσθαι τὸν σχηματισμὸν ἢ διὰ
<lb n="11"/> παρασπασμόν. Διοκλῆς ἀγόνους τοὺς ἄνδρας ἢ διὰ τὸ μηδ᾽
<lb n="12"/> ὅλως προΐεσθαι γονὴν ἢ παρὰ τὸ ἔλαττον εἶναι τοῦ δέοντος
<lb n="13"/> ἢ παρὰ τὸ ἄγονον εἶναι τὸ σπέρμα ἢ κατὰ παράλυσιν
<lb n="14"/> τῶν μορίων ἢ κατὰ λοξότητα τοῦ καυλοῦ μὴ δυναμένου τὸν
<lb n="15"/> γόνον εὐθυβολεῖν ἢ παρὰ τὸ ἀσύμμετρον τῶν μορίων πρὸς
<lb n="16"/> τὴν ἀπόστασιν τῆς μήτρας. οἱ Στωϊκοὶ αἰτιῶνται τὰς ἀσυμφύλους
<lb n="17"/> εἰς ἑκάτερα τῶν πλησιαζόντων δυνάμεις τε καὶ ποιότητας,
<pb n="19.329"/>
<lb n="1"/> αἷς ὅταν συμβῇ χωρισθῆναι μὲν ἀπ’ ἀλλήλων, συνελθεῖν
<lb n="2"/> δὲ ἑτέροις ὁμοφύλοις, συνεκρατήθη τὸ κατὰ φύσιν καὶ
<lb n="3"/> βρέφος τελεσιουργεῖται.</p></div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="4"/> Διὰ τί ἡμίονοι στεῖραι.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="5"/> Ἀλκμαίων τῶν ἡμιόνων τοὺς μὲν ἄῤῥενας ἀγόνους παρὰ
<lb n="6"/> τὴν λεπτότητα τῆς θορῆς καὶ ψυχρότητα, τὰς δὲ θηλείας
<lb n="7"/> παρὰ τὸ ἄνω μὴ ἀναχάσκειν τὰς μήτρας, ὅ ἐστιν ἀναστομοῦσθαι.
<lb n="8"/> Ἐμπεδοκλῆς διὰ τὴν σμικρότητα καὶ ταπεινότητα
<lb n="9"/> καὶ στενότητα τῆς μήτρας κατεστραμμένως προσπεφυκυίας
<lb n="10"/> τῇ γαστρὶ μήτε τοῦ σπέρματος εὐθυβολοῦντος εἰς αὐτὴν,
<lb n="11"/> μήτε εἰ καὶ φθάσειεν αὐτῆς ἐκδεχομένης. Διοκλῆς δὲ μαρτυρεῖ
<lb n="12"/> αὐτῷ λέγων πολλάκις ἑωρακέναι τοιαύτην μήτραν ἐν
<lb n="13"/> ταῖς ἀνατομαῖς τῶν ἡμιόνων καὶ ἐνδέχεσθαι διὰ τὰς αἰτίας
<lb n="14"/> ταύτας καὶ τὰς γυναῖκας στείρας εἶναι.</p>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
<lb/><label type="head"><num value="33">Κεφάλαιον λγʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="16"/> Εἰ τὸ ἔμβρυον ζῶον.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="17"/> Πλάτων ζῶον εἶναι τὸ ἔμβρυον ὑπείληφε· καὶ γὰρ καὶ
<lb n="18"/> κινεῖσθαι ἐν τῇ γαστρὶ καὶ τρέφεσθαι καὶ αὔξεσθαι. οἱ
<pb n="19.330"/>
<lb n="1"/> Στωϊκοὶ μέρος εἶναι γαστρὸς τὸ ἔμβρυον, οὐ ζῶον· ὥσπερ
<lb n="2"/> γὰρ τοὺς καρποὺς μέρη τῶν φυτῶν ὄντας πεπαινομένους
<lb n="3"/> ἀποῤῥεῖν <milestone unit="ed2page" n="2.54"/>, οὕτω καὶ τὸ ἔμβρυον. Ἐμπεδοκλῆς μὴ
<lb n="4"/> εἶναι μὲν ζῶον τὸ ἔμβρυον, ἀλλ᾽ ἔμπνουν ὑπάρχειν ἐν τῇ
<lb n="5"/> γαστρί· πρώτην δὲ ἀναπνοὴν τοῦ ζώου γίγνεσθαι κατὰ τὴν
<lb n="6"/> ἀποκύησιν τῆς μὲν εν τοῖς βρέφεσιν ὑγρασίας ἀποχώρησιν
<lb n="7"/> λαμβανούσης, πρὸς δὲ τὸ παρακενωθὲν ἐπεισόδου τοῦ ἐκτὸς
<lb n="8"/> ἀέρος γενομένης εἰς τὰ παρανοιχθέντα τῶν ἀγγείων. Διογένες
<lb n="9"/> γεννᾶσθαι μὲν τὰ βρέφη ἄψυχα, ἐν θερμασία δὲ ὅθεν
<lb n="10"/> τὸ ἔμφυτον θερμὸν εὐθέως προχυθέντος τοῦ βρέφους τὸ
<lb n="11"/> ψυχρὸν εἰς τὸν πνεύμονα ἐφέλκεσθαι. Ἡρόφιλος κίνησιν
<lb n="12"/> ἀπολείπει φυσικὴν τοῖς ἐμβρύοις οὐ πνευματικήν· τῆς δὲ
<lb n="13"/> κινήσεως αἴτια νεῦρα· τότε δὲ ζῶα γίνεσθαι ὅταν προχυθέντα
<lb n="14"/> προσλάβῃ τι τοῦ ἀέρος.</p></div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="15"/> Πῶς τὰ ἔμβρυα τρέφεται.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="16"/> Δημόκριτος καὶ Ἐπίκουρος τὸ ἔμβρυον ἐν τῇ μήτρᾳ
<lb n="17"/> διὰ τοῦ στόματος τρέφεσθαι ὑπολαμβάνουσιν· ὅθεν εὐθέως
<pb n="19.331"/>
<lb n="1"/> γενηθὲν ἐπὶ τὸν μαζὸν φέρεσθαι τῷ στόματι· εἶναι γὰρ καὶ
<lb n="2"/> ἐν τῷ σώματι θηλάς τινας ἐπινεισμένας καὶ στόματα δι᾽
<lb n="3"/> ὧν τρέφονται. οἱ Στωϊκοὶ διὰ τοῦ χορίου καὶ τοῦ ὀμφαλοῦ·
<lb n="4"/> ὅθεν τοῦτον εὐθέως ἀποδεῖν τὰς μαιουμένας καὶ ἀνευρύνειν
<lb n="5"/> τὸ στόμα, ἵνα διὰ τοῦ στόματος αἰσθητῶς τρέφεσθαι. Ἀλκμαίων
<lb n="6"/> δι᾽ ὅλου τοῦ σώματος τρέφεσθαι· ἀναλαμβάνειν γὰρ
<lb n="7"/> αὐτῷ ὥσπερ σπογγίαν τὰ ἀπὸ τῆς τροφῆς θρεπτικά.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="8"/> Τί πρῶτον τελειοῦται τοῦ βρέφους.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="9"/> Οἱ Στωϊκοὶ ἅμα ὅλον γίνεσθαι νομίζουσιν. Ἀριστοτέλης
<lb n="10"/> πρῶτον τὴν ὀσφὺν ὥσπερ τρόπιν νέως. Ἀλκμαίων τὴν
<lb n="11"/> κεφαλὴν ἐν ᾗ ἐστι τὸ ἡγεμονικόν. οἱ ἰατροὶ τὴν καρδίαν
<lb n="12"/> ἐν ᾗ καὶ φλέβες καὶ ἀρτηρίαι· οἱ δὲ τὸν μέγαν δάκτυλον
<lb n="13"/> τοῦ ποδός· οἱ δὲ τὸν ὀμφαλόν.</p>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
<lb/><label type="head"><num value="34">Κεφάλαιον λδʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="15"/> Διὰ τί ἑπτάμηνα γόνιμα.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="16"/> Ἐμπεδοκλῆς ὅτε ἐγεννᾶτο τῶν ἀνθρώπων γένος ἐκ τῆς
<lb n="17"/> γῆς τοσαύτην γενέσθαι τῷ μήκει τοῦ χρόνου, διὰ τὸ βραδυπορεῖν
<pb n="19.332"/>
<lb n="1"/> τὸν ἥλιον, τὴν ἡμέραν ὁπόση νῦν ἐστιν ἡ δεκάμηνος·
<lb n="2"/> προϊόντος δὲ τοῦ χρόνου τοσαύτην γενέσθαι τὴν
<lb n="3"/> ἡμέραν ὁπόση νῦν ἐστιν ἠ ἑπτάμηνος, διὰ τοῦτο καὶ τὰ
<lb n="4"/> δεκάμηνα γόνιμα καὶ τὰ ἑπτάμηνα τῆς φύσεως τοῦ κόσμου
<lb n="5"/> οὕτω μεμελετηκυίας αὔξεσθαι ἐν μιᾷ ἡμέρᾳ ᾗ τίθεται νυκτὶ
<lb n="6"/> τὸ βρέφος. Τίμαιος δὲ οὐ δέκα μῆνάς φησιν, ἐννέα δὲ νομίζεσθαι
<lb n="7"/> παρὰ τὰς ἐπισχέσεις τῶν μηνιαίων τῆς πρώτης
<lb n="8"/> συλλήψεως, οὕτω καὶ τὰ ἑπτάμηνα νομίζεσθαι οὐκ ὄντα
<lb n="9"/> ἑπτάμηνα· ἔγνω τε γὰρ καὶ μετὰ τὴν σύλληψιν παῦσαι καθάρσεως.
<lb n="10"/> Πόλυβος, Διοκλῆς, οἱ ἐμπειρικοὶ καὶ τὸν ὄγδοον
<lb n="11"/> μῆνα ἴσασι γόνιμον, ἀτονώτερον δέ πως τῷ πολλάκις διὰ
<lb n="12"/> τὴν ἀτονίαν πολλοὺς φθείρεσθαι· καθολικώτατον δὲ μηδένα
<lb n="13"/> βούλεσθαι τὰ ὀκτάμηνα τρέφειν, γεγενῆσθαι δὲ πολλοὺς
<lb n="14"/> ὀκταμηνιαίους ἄνδρας. Ἱπποκράτης καὶ Ἀριστοτέλης οἴονται,
<lb n="15"/> ἐὰν πληρωθῇ ἡ μήτρα ἐν τοῖς ἑπτὰ μησὶ, τότε προκύπτειν
<lb n="16"/> καὶ τὸ γόνιμον γίνεσθαι, ἐὰν δὲ προκύψῃ μὲν, μὴ
<lb n="17"/> τρέφηται δὲ ἀσθενοῦντος τοῦ ὀμφαλοῦ διὰ τὸ ἐπίπονον, ἔμβρυον
<lb n="18"/> ἄτροφον γίνεσθαι· διὰ τοῦτο τὰ ὀκτάμηνα οὐ περιγίνεσθαι·
<pb n="19.333"/>
<lb n="1"/> ἐὰν δὲ μείνῃ τοὺς ἐννέα μῆνας ἐν τῇ μήτρᾳ, τότε
<lb n="2"/> πρόκυψαν ὁλόκληρόν ἐστι. Πόλυβος ἑκατὸν ὀγδοήκοντα δύο
<lb n="3"/> καὶ ἥμισυ ἡμέρας γίγνεσθαι <milestone unit="ed1page" n="4.437"/> εἰς τὰ γόνιμα τὰ ἔμβρυα
<lb n="4"/> ὑπολαμβάνει· εἶναι γὰρ ἑξάμηνα ὅτι καὶ τὸν ἥλιον ἀπὸ
<lb n="5"/> τροπῶν ἐν τοσούτῳ χρόνῳ παραγίνεσθαι· λέγεσθαι δὲ ἑπτάμηνα
<lb n="6"/> ὅταν τὰς ἐλλειπούσας ἡμέρας τούτου τοῦ μηνὸς ἐν
<lb n="7"/> τῷ ἑπτὰ προσλαμβάνεσθαι, τὰ δὲ <milestone unit="ed2page" n="2.55"/> ὀκτάμηνα μὴ ζῆν
<lb n="8"/> ὅταν προκύψαντος μὲν τοῦ βρέφους τῆς μήτρας ἐπὶ πλέον
<lb n="9"/> τε ὀμφαλὸς ἐβασανίσθη διατεινόμενος· ἄτροφον γὰρ γίνεται
<lb n="10"/> τὸ ἔμβρυον· τοῦ τρέφοντος αἴτιος ὁ ὀμφαλός. οἱ δὲ μαθηματικοὶ
<lb n="11"/> τοὺς ὀκτὼ μῆνας ἀσυνδέτους φασὶν εἶναι καὶ διὰ
<lb n="12"/> τοῦτο ἐστερῆσθαι πάσης γενέσεως, τοὺς δὲ ἑπτὰ συνδετικούς·
<lb n="13"/> τὰ δὲ ἀσύνδετα ζῶα ἔχειν τοὺς οἰκοδεσποτοῦντας
<lb n="14"/> φαύλους τῶν ἀστέρων· ἂν γάρ τις τούτων τὴν ζωὴν καὶ
<lb n="15"/> τὸν βίον κληρώσῃ, δυστυχῆ ἔσεσθαι καὶ ἄχρονον σημαίνει·
<lb n="16"/> ἀσύνδετα δέ ἐστι ζώδια ὀκτὼ ἀριθμούμενα οἷον κριὸς πρὸς
<lb n="17"/> σκορπίον ἀσύνδετος, ταῦρος πρὸς τοξότην ἀσύνδετος, δίδυμοι
<pb n="19.334"/>
<lb n="1"/> πρὸς αἰγόκερον, καρκίνος πρὸς ὑδροχόον, λέων πρὸς
<lb n="2"/> ἰχθύας, παρθένος πρὸς κριόν· διὰ τοῦτο καὶ τὰ ἑπτάμηνα
<lb n="3"/> καὶ δεκάμηνα γόνιμα εἶναι· τὰ δὲ ὀκτάμηνα διὰ τὸ ἀσύνδετον
<lb n="4"/> τοῦ κόσμου φθείρεσθαι. Τίμαιος καὶ δωδεκάμηνά φησί
<lb n="5"/> τινα κύεσθαι παρὰ τὴν ἐπίσχεσιν τῶν καταμηνίων τῆς πρώτης
<lb n="6"/> συλλήψεως, οὕτω καὶ ἑπτάμηνα νομίζεσθαι οὐκ ὄντα
<lb n="7"/> προσγεγενημένης τῆς συλλήψεως, δυναμένης δὲ τῆς μήτρας
<lb n="8"/> εἰς καταμήνια καὶ μετὰ σύλληψιν.</p>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
<lb/><label type="head"><num value="35">Κεφάλαιον λεʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="10"/> Πῶς ἐγένετο τὰ ζῶα καὶ εἰ φθαρτά.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="11"/> Ἐπίκουρος εἰ ἐγένετο ὁ κόσμος καὶ τὰ ζῶα γεννητὰ
<lb n="12"/> καὶ φθαρτὰ καὶ εἰ ἀγέννητος ἐκ μεταβολῆς τῶν ἀλλήλων
<lb n="13"/> γίγνεσθαι· μέρη γὰρ εἶναι τοῦ κόσμου ταῦτα, ὡς Ἀναξαγόρας
<lb n="14"/> καὶ Εὐριπίδης, ἰλὺς δὲ οὐδὲν τῶν γιγνομένων φθείρεται,
<lb n="15"/> διακρινόμενα δὲ ἄλλο πρὸς ἄλλο μορφὰς ἑτέρας ἐπέδειξεν.
<pb n="19.335"/>
<lb n="1"/> Ἀναξίμανδρος ἐν ὑγρῷ γεννηθῆναι τὰ πρῶτα ζῶα
<lb n="2"/> φλοιοῖς περιεχόμενα ἀκανθώδεσι, προσβαινούσης δὲ τῆς ἡλικίας
<lb n="3"/> ἀποβαίνειν ἐπὶ τὸ ξηρότερον καὶ περιῤῥηγνυμένου τοῦ
<lb n="4"/> φλοιοῦ ἐπ᾽ ὀλίγον χρόνον μεταβιῶναι. Ἐμπεδοκλῆς τὰς
<lb n="5"/> πρώτας γενέσεις τῶν ζώων καὶ φυτῶν μηδαμῶς ὁλοκλήρους
<lb n="6"/> γενέσθαι· ἀσυμφυέσι δὲ τοῖς μορίοις διεζευγμένας· τὰς δὲ
<lb n="7"/> δευτέρας συμφυομένων τῶν μερῶν εἰδωλοφανεῖς· τὰς δὲ τρίτας
<lb n="8"/> τῶν ἀλληλοφυῶν· τὰς δὲ τέτταρας οὐκ ἔστι ἐκ τῶν
<lb n="9"/> ὁμοίων οἷον ἐν γῆς καὶ ὕδατος, ἀλλὰ δι᾽ ἀλλήλων ἤδη τοῖς
<lb n="10"/> μὲν πυκνωθείσης τῆς τροφῆς, τοῖς δὲ τῆς εὐμορφίας τῶν
<lb n="11"/> γυναικῶν ἐπερεθισμὸν τοῦ σπερματικοῦ κινήματος ἐμποιησάσης·
<lb n="12"/> τῶν δὲ ζώων πάντων τὰ γένη διακριθῆναι διὰ τὰς
<lb n="13"/> ποιὰς κράσεις· τὰ μὲν οἰκότερα εἰς τὸ ὕδωρ τὴν ὁρμήν ἔχειν,
<lb n="14"/> τὰ δὲ εἰς τὸν ἀέρα ἀναπνεῖν ἕως ἂν πυρῶδες ἔχῃ τι πλέον,
<lb n="15"/> τὰ δὲ βαρύτερα ἐπὶ τὴν γῆν· τὰ δὲ ἰσόμοιρα τῇ κράσει
<lb n="16"/> πᾶσι τοῖς θώραξι πεφωνηκέναι. Δημόκριτος γεγενημένα εἶναι
<pb n="19.336"/>
<lb n="1"/> τὰ ζῶα συστάσει, εἰ δὲ ἓν ἄστρον πρῶτον τοῦ ὑγροῦ
<lb n="2"/> ζωογονοῦντα.</p></div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="3"/> Πόσα γένη ζώων καὶ εἰ πάντα αἰσθητὰ καὶ λογικά.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="4"/> Πλάτων καὶ Ἀριστοτέλης τέσσαρα εἶναι ζώων γένη λέγουσι
<lb n="5"/> καὶ τὸν αὐτὸν κόσμον ζῶον, χερσαῖα, ἔνυδρα, πτηνὰ,
<lb n="6"/> οὐράνια, καὶ γὰρ τὰ ἄστρα ζῶα εἶναι καὶ αὐτὸν τὸν κόσμον
<lb n="7"/> ζῶον λογικὸν, ἀθάνατον. Δημόκριτος καὶ Ἐπίκουρος τὰ
<lb n="8"/> οὐράνια. Ἀναξαγόρας πάντα ζῶα λόγον ἔχειν ἐνεργητικὸν,
<lb n="9"/> τὸν δ᾽ οἱονεὶ νοῦν μὴ <milestone unit="ed2page" n="2.56"/> ἔχειν τὸν παθητικὸν τὸν λεγόμενον
<lb n="10"/> τοῦ νοῦ ἑρμηνέα. Πυθαγόρας καὶ Πλάτων λογικὰς
<lb n="11"/> μὲν εἶναι καὶ τὰς τῶν ἄλλων ζώων ἀλόγων καλουμένων τὰς
<lb n="12"/> ψυχὰς οὐ μὴν λόγῳ ἐνεργούσας διὰ τὴν δυσκρασίαν τῶν σωμάτων
<lb n="13"/> καὶ διὰ τὸ μὴ μετέχειν τοῦ φραστικοῦ λόγου ὥσπερ
<lb n="14"/> ἐπὶ τῶν πιθήκων καὶ κυνῶν, λαλοῦσι μὲν γὰρ, οὐ δύνανται
<lb n="15"/> δὲ φράζειν ἃ νοοῦσι. Διογένης μετέχειν μὲν αὐτὰ τοῦ νοητοῦ
<lb n="16"/> καὶ ἀέρος, διὰ δὲ τὸ, τὰ μὲν πυκνότητι, τὰ δὲ πλεονασμῷ τῆς
<pb n="19.337"/>
<lb n="1"/> ὑγρασίας μήτε διανοεῖσθαι μήτε αἰσθάνεσθαι, προσφερῶς
<lb n="2"/> δὲ αὐτὰ διακεῖσθαι τοῖς μεμηνόσι παρεπταικότος τοῦ
<lb n="3"/> ἡγεμονικοῦ.</p>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="36">
<lb/><label type="head"><num value="36">Κεφάλαιον λστʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="5"/> Ἐν πόσῳ χρόνῳ μορφοῦνται τὰ βρήφη ἐν τῇ γαστρὶ ὄντα.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="6"/> Ἐμπεδοκλῆς ἐπὶ μὲν τῶν ἀνθρώπων ἄρχεσθαι τῆς διαρθρώσεως
<lb n="7"/> ἀπὸ ἕκτης καὶ τριακοστῆς ἡμέρας, τελειοῦσθαι δὲ
<lb n="8"/> τοῖς μορίοις ἀπὸ πεντηκοστῆς μιᾶς δεούσης. Ἀσκληπιάδης
<lb n="9"/> δὲ ἐπὶ μὲν τῶν ἀῤῥένων διὰ τὸ θερμοτέραν εἶναι τὴν κρᾶσιν
<lb n="10"/> τὴν διάρθρωσιν γίγνεσθαι ἀπὸ ἕκτης καὶ εἰκοστῆς, πληροῦσθαι
<lb n="11"/> δὲ ἀπὸ τῆς πεντηκοστῆς· τῶν δὲ θηλειῶν ἐν δ᾽
<lb n="12"/> μησὶ γίνεσθαι τὴν διάρθρωσιν διὰ τὸ ἐνδεὲς τοῦ θερμοῦ·
<lb n="13"/> τὰ δὲ τῶν ἀλόγων ζώων ὁλοτελῆ παρὰ τὰς συγκράσεις τῶν
<lb n="14"/> στοιχείων.</p></div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="15"/> Ἐκ πόσων στοιχείων συνίσταται ἕκαστον τῶν ἐν ἡμῖν μερῶν.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="16"/> Ἐμπεδοκλῆς τὰς μὲν σάρκας γίγνεσθαι ἐκ τῆς ἰσοκρατείας
<lb n="17"/> τῶν δ᾽ στοιχείων· τὰ δὲ νεῦρα ἐκ τοῦ πυρὸς καὶ γῆς
<pb n="19.338"/>
<lb n="1"/> ὕδατος διπλασίου μιχθέντος· τοὺς δὲ ὄνυχας γίγνεσθαι τοῖς
<lb n="2"/> ζώοις ἐκ τῶν νεύρων καθ’ ὃ τῷ ἀέρι συνέτυχε περιψυχθέντων
<lb n="3"/> τῶν λοιπῶν στοιχείων· ὀστᾶ δὲ δοκεῖ μὲν ὕδατος καὶ
<lb n="4"/> τῆς ἔσω γῆς, τεττάρων δὲ πυρὸς γῆς τούτων συγκραθέντων
<lb n="5"/> μερῶν, ἱδρῶτα καὶ δάκρυον γίνεσθαι τηκομένου τοῦ αἵματος
<lb n="6"/> καὶ περὶ τὸ λεπτύνεσθαι διαχεομένου.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="7"/> Πῶς ἄρχεται τῆς τελειότητος ὁ ἄνθρωπος.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="8"/> Ἡράκλειτος καὶ οἱ Στωϊκοὶ ἄρχεσθαι ἡμᾶς τῆς τελειότητος
<lb n="9"/> περὶ τὴν β’ ἑβδομάδα, περὶ ἣν ὁ σπερματικὸς κινεῖται
<lb n="10"/> πόρος, καὶ γὰρ τὰ δένδρα, τελειοῦται ὅταν ἄρχηται καρπὸν
<lb n="11"/> φέρειν, ἀτελῆ δέ ἐστι καὶ ἄωρα καὶ ἄκαρπα ὄντα.
<lb n="12"/> Ἀριστοτέλης κατὰ τὴν α’ ἑβδομάδα, καθ᾽ ἣν ἔννοια γίνεται
<lb n="13"/> καλῶν τε καὶ αἰσχρῶν διδασκαλίας ἀρχή. ἕτεροι δὲ νομίζουσι
<lb n="14"/> τελειοῦσθαι ἡμᾶς τῇ τρίτῃ ἑβδομάδι, ὅταν καὶ γένεια
<lb n="15"/> ἔχωμεν καὶ τῇ ἰσχύι χρώμεθα.</p>
</div></div>
<pb n="19.339"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="37">
<lb/><label type="head"><num value="37">Κεφάλαιον λζʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="2"/> Πῶς ὕπνος γίγνεται καὶ θάνατος.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="3"/> Ἀλκμαίων ἀναχωρήσει τοῦ αἵματος εἰς τὰς ὁμόῤῥους
<lb n="4"/> φλέβας ὕπνον γίγνεσθαι, τὴν δὲ ἐξέγερσιν διαχύσει· τὴν δὲ
<lb n="5"/> παντελῆ ἀναχώρησιν διὰ τῆς ψύξεως θάνατον φέρειν. Ἐμπεδοκλῆς
<lb n="6"/> τὸν μὲν ὕπνον κατάψυξιν τοῦ ἐν τῷ αἵματι θερμοῦ
<lb n="7"/> σύμμετρον· ἀσύμμετρον δὲ τὸν ἐπαγγέλλειν θάνατον.
<lb n="8"/> Πλάτων καὶ οἱ Στωϊκοὶ τὸν μέν ὕπνον γίγνεσθαι ἀνέσει τοῦ
<lb n="9"/> αἰσθητικοῦ πνεύματος οὐ κατὰ ἀναχαλασμὸν καθάπερ ἐπὶ
<lb n="10"/> τῆς γῆς, φερομένου δὲ ὡς ἐπὶ τὸ ἡγεμονικὸν μεσόφρυον,
<lb n="11"/> ὅταν δὲ παντελὴς γίγνηται ἡ ἄνεσις τοῦ αἰσθητικοῦ πνεύματος
<lb n="12"/> τότε θάνατον συμβαίνειν.</p></div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="13"/> <milestone unit="ed2page" n="2.57"/>Πότερον τοῦ σώματος ὁ ὕπνος καὶ θάνατος ἢ
<lb n="14"/> τῆς ψυχῆς.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="15"/> Ἀριστοτέλης τὸν ὕπνον σώματος εἶναι καὶ ψυχῆς· αἴτιον
<lb n="16"/> δὲ αὐτοῦ τὸ ἀναθυμιασθὲν ἀπὸ τοῦ θώρακος ὑγρὸν
<pb n="19.340"/>
<lb n="1"/> εἰς τοὺς περὶ κεφαλὴν τόπους καὶ τῆς ὑποκειμένης τροφῆς
<lb n="2"/> τὸ ἐν τῇ καρδίᾳ παραψυχθὲν θερμόν· θάνατον δὲ γίνεσθαι
<lb n="3"/> διὰ τῆς παντελοῦς καταψύξεως. Ἀναξαγόρας κατὰ κόπον
<lb n="4"/> τῆς σωματικῆς ἐνεργείας γίνεσθαι τὸν ὕπνον· σωματικὸν
<lb n="5"/> γὰρ εἶναι τὸ πάθος οὐ ψυχικόν· εἶναι δὲ καὶ τῆς ψυχῆς
<lb n="6"/> θάνατον διαχωρισμόν. Λεύκιππος οὐ μόνον σώματος γίνεσθαι,
<lb n="7"/> ἀλλὰ κράσει τοῦ λεπτομεροῦς πλέονι τῆς ἐκκράσεως
<lb n="8"/> τοῦ ψυχικοῦ θερμοῦ τὸν πλεονασμὸν αἰτίαν θανάτου· ταῦτα
<lb n="9"/> δὲ εἶναι πάθη σώματος οὐ ψυχῆς. Ἐμπεδοκλῆς τὸν θάνατον
<lb n="10"/> γεγενῆσθαι διαχωρισμὸν τοῦ πυρώδους ἐξ ὧν ἡ σύγκρισις
<lb n="11"/> τῶ ἀνθρώπῳ συνεστάθη· ὥστε κατὰ τοῦτο κοινὸν εἶναι
<lb n="12"/> τὸν θάνατον σώματος καὶ ψυχῆς· ὕπνον δὲ γίνεσθαι διαχωρισμόν
<lb n="13"/> τινα τοῦ πυρώδους.</p>
</div></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="38">
<lb/><label type="head"><num value="38">Κεφάλαιον ληʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="15"/> Εἰ ζῶα τὰ φυτά.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="16"/> Θαλῆς καὶ Πλάτων τὰ φυτὰ ἔμψυχα καὶ ζῶά φασιν·
<lb n="17"/> φανερὸν δὲ ἐκ τοῦ σαλεύεσθαι καὶ ἐν ταῖς συναγωγαῖς ἠχεῖν
<pb n="19.341"/>
<lb n="1"/> μετὰ βίας καὶ πάλιν σφοδρῶς ἀναχλᾶσθαι, ὥστε καὶ συνέλκειν
<lb n="2"/> βάρη. Ἀριστοτέλης ἔμψυχα μὲν, οὐ μὴν καὶ ζῶα· τὰ
<lb n="3"/> γὰρ ζῶα ὁρμητικὰ εἶναι καὶ αἰσθητικὰ καὶ λογικά. Στωϊκοὶ
<lb n="4"/> δὲ καὶ Ἐπικούρειοι οὐκ ἔμψυχα· τινὰ γὰρ ψυχῆς ὁρμητικῆς
<lb n="5"/> εἶναι καὶ ἐπιθυμητικῆς, τινὰ δὲ καὶ λογικῆς· τὰ
<lb n="6"/> δὲ φυτὰ αὐτομάτως πως γεγενῆσθαι οὐ διὰ ψυχῆς.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="7"/> Πῶς αὐξάνεται τὰ φυτά.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="8"/> Ἐμπεδοκλῆς τὰ δένδρα πρῶτα τῶν ζώων ἐκ τῆς γῆς
<lb n="9"/> ἀναφῦναί φησι· πρὶν τὸν ἥλιον περιαπλωθῆναι καὶ πρὶν
<lb n="10"/> ἡμέραν καὶ νύκτα διακριθῆναι· διὰ δὲ συμμετρίας τῆς κράσεως
<lb n="11"/> τὸν τοῦ ἄῤῥενος καὶ τοῦ θήλεος περιέχειν λόγον· αὔξεσθαι
<lb n="12"/> δὲ ἄπο τοῦ ἐν τῇ γῇ θερμοῦ διαιρουμένου, ὥστε γῆς
<lb n="13"/> εἶναι μέρη καθάπερ καὶ τὰ ἔμβρυα τὰ ἐν τῇ γαστρὶ τῆς
<lb n="14"/> μήτρας μέρη· τοὺς δὲ καρποὺς περιττώματα εἶναι τοῦ ἐν
<lb n="15"/> τοῖς φυτοῖς ὕδατος καὶ πυρός· καὶ τὰ μὲν ἐλλιπὲς ἔχοντα
<pb n="19.342"/>
<lb n="1"/> τὸ ὑγρὸν ἐξικμαζομένου τούτου· τῷ θέρει φυλλοῤῥοεῖν· τὰ
<lb n="2"/> δὲ πλείονα παραμένειν ἀεὶ φύλλοις τεθηλότα ὥσπερ ἐπὶ δαφνῆς
<lb n="3"/> καὶ τῆς ἐλαίας· τὰς δὲ διαφορὰς τῶν χυμῶν παραλλαγὰς
<lb n="4"/> γίνεσθαι τῆς πολυμερείας καὶ τῶν φυτῶν διαφόρων
<lb n="5"/> ἑλκόντων τὰς ἀπὸ τῶν τρεφόντων ὁμοιομερείας ὥσπερ ἐπὶ
<lb n="6"/> τῶν ἀμπέλων· οὐ γὰρ αἱ διαφοραὶ τούτων ποιοῦσι τὸν οἶνον
<lb n="7"/> διαλλάττοντα, ἀλλὰ τοῦ τρέφοντος ἐδάφους.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="8"/> Περὶ τροφῆς καὶ αὐξήσεως.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="9"/> Ἐμπεδοκλῆς τρέφεσθαι μὲν τὰ ζῶα διὰ τὴν ὑπόστασιν τοῦ
<lb n="10"/> οἰκείου, αὔξεσθαι δὲ διὰ τὴν παρουσίαν τοῦ θερμοῦ· μειοῦσθαι
<lb n="11"/> δὲ καὶ φθίνειν διὰ τὴν ἔκλειψιν ἑκατέρων· τοὺς δὲ νῦν
<lb n="12"/> ἀνθρώπους τοῖς πρώτοις συμβαλλομένους βρεφῶν ἐπέχειν
<lb n="13"/> τάξιν.</p></div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="39">
<lb/><label type="head"><num value="39">Κεφάλαιον λθʹ.</num></label>
<div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="15"/> <milestone unit="ed2page" n="2.58"/>Περὶ πυρετοῦ.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="16"/> Ἐρασίστρατος ὁρίζεται τὸν πυρετὸν κίνημα αἵματος
<lb n="17"/> παρεμπεπτωκότος εἰς τὰ τοῦ πνεύματος ἀγγεῖα ἀπροαιρέτως
<pb n="19.343"/>
<lb n="1"/> <milestone unit="ed1page" n="4.438"/> γινόμενον καθάπερ ἐπὶ τῆς θαλάττης, ὅταν μηδὲν
<lb n="2"/> κινῇ αὐτὴν πνεῦμα ἠρεμεῖ, ἀνέμου δὲ ἐμπνέοντος βιαίου
<lb n="3"/> παρὰ φύσιν τότε ἔξ ὅλης κυκλεῖται, οὕτω καὶ ἐν τῷ σώματι
<lb n="4"/> ὅταν κινηθῇ τὸ αἷμα ἐμπίπτει μὲν εἰς τὰ ἀγγεῖα τῶν πνευμάτων,
<lb n="5"/> πυρούμενον δὲ θερμαίνει τὸ ὅλον σῶμα. Διοκλῆς
<lb n="6"/> δέ φησιν ἐπιγένημα εἶναι τὸν πυρετόν· ἐπιγίνεται δὲ τραύματι
<lb n="7"/> καὶ βουβῶνι. Ἡρόδοτός φησι μηδεμιᾶς αἰτίας προηγησαμένης
<lb n="8"/> ἐνίοτε πυρέττειν τινάς.</p></div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="9"/> Περὶ ὑγείας καὶ νόσου.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="10"/> Ἀλκμαίων τῆς μὲν ὑγείας εἶναι συνεκτικὴν ἰσονομίαν
<lb n="11"/> τῶν δυνάμεων ὑγροῦ, θερμοῦ, ξηροῦ, ψυχροῦ, πικροῦ, γλυκέος
<lb n="12"/> καὶ τῶν λοιπῶν. τὴν δὲ ἐν αὐτοῖς μοναρχίαν νόσου
<lb n="13"/> ποιητικήν· φθοροποιὸν γὰρ ἑκατέρου μοναρχία καὶ νόσων
<lb n="14"/> αἰτία, ὡς μὲν ὑφ᾽ ἧς ὑπερβολὴ θερμότητος ἢ ψυχρότητος,
<lb n="15"/> ὡς δ᾽ ἐξ ἦς διὰ πλῆθος ἢ ἔνδειαν, ὡς δ᾽ ἐνίοις αἷμα ἐνδέον
<pb n="19.344"/>
<lb n="1"/> ἢ ἐγκέφαλον· τὴν δὲ ὑγείαν σύμμετρον τῶν ποιῶν τὴν
<lb n="2"/> κρᾶσιν. Διοκλῆς δὲ πλείστας τῶν νόσων δι᾽ ἀνωμαλίαν γίνεσθαι
<lb n="3"/> τῶν ἐν τοῖς σώμασι στοιχείων καὶ τοῦ καταστήματος
<lb n="4"/> ἀέρος. Ἐρασίστρατος τὰς νόσους γίνεσθαι διὰ πλῆθος
<lb n="5"/> τροφῆς καὶ ἀπεψίας καὶ φθορᾶς· τὴν δὲ εὐταξίαν καὶ αὐτάρκειαν
<lb n="6"/> εἶναι ὑγείαν. Πυθαγόρας φησὶ τὰς νόσους γίνεσθαι
<lb n="7"/> τοῦ σώματος διὰ τὸ θερμότερον ἢ κρυμωδέστερον γίνεσθαι
<lb n="8"/> τὸ σῶμα· τὸ μὲν γὰρ θερμότερόν ἐστι τὸ πλέον τῷ
<lb n="9"/> μετρίῳ, τὸ δὲ κρυμωδέστερον ἔλασσον τοῦτο.</p>
  </div>
  <div type="textpart" subtype="section">
<label type="head">
<lb n="10"/> Περὶ γήρως.
</label>
<p rend="indent">
<lb n="11"/> Οἱ Στωϊκοὶ καὶ οἱ ἰατροὶ συμφώνως φασὶ παρὰ τὴν
<lb n="12"/> τοῦ θερμοῦ ὑπονόστησιν τὸ γῆρας γίνεσθαι· οἱ γὰρ αὐτοὶ
<lb n="13"/> πλέον ἔχοντες τὸ θερμὸν ἐπὶ πλεῖον γηρῶσιν. Ἀσκληπιάδης
<lb n="14"/> δέ φησι τοὺς Αἰθίοπας ταχέως γηράσκειν ἔτει τριακοστῷ
<lb n="15"/> διὰ τὸ ὑπερθερμαίνεσθαι τὰ σώματα ὑπὸ τοῦ ἡλίου
<lb n="16"/> διαφλεχθέντας· τοὺς δὲ ἐν τῇ Βρεττανίᾳ ἑκατὸν εἴκοσιν
<lb n="17"/> ἐτῶν γηρᾷν διὰ τὸ στέγειν ἐν αὐτοῖς τὸ πυρῶδες· τὰ μὲν
<pb n="19.345"/>
<lb n="1"/> γὰρ τῶν Αἰθιόπων σώματα ἀραιότερα διὰ τὸ κεχαλᾶσθαι
<lb n="2"/> ἀπὸ τοῦ ἡλίου, τὰ δὲ ὑπὸ τῶν ἄρκτων πεπυκνῶσθαι καὶ
<lb n="3"/> διὰ τοῦτο πολυχρόνια.</p>
  </div>
</div>
</div>
</body>
  </text>
</TEI>
