<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../verbatim_theme/verbatim.xsl"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">De humoribus</title>
        <author>Galen</author>
        <translator>Kühn, Karl Gottlob</translator>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <funder>Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts. The following text is taken verbatim from the Latin translation of Galen’s complete works published by Karl Gottlob Kühn from 1821 to 1830. The text was produced from the image of Kühn's edition digitised by the Bibliothèque numérique Medica (BIU Santé médecine, Université Paris Cité) using ABBYY FineReader 15.</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France and the Initiative humanités biomédicales de l’Alliance Sorbonne Université</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno type="filename">tlg0530.tlg009.verbatim-lat1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author>Pseudo-Galen</author>
            <editor>Kühn, Karl Gottlob</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">19</biblScope>
              
              <biblScope unit="pp" from="485" to="496">485-496</biblScope>
              <date>1830</date>
            </imprint>
          </monogr>
          
        <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x19">BIU Santé, Medica</ref></biblStruct>
        <biblStruct>
          <monogr corresp="Chartier">
            <title xml:lang="lat">Magni Hippocratis Coi, et Claudii Galeni Pergameni archiatrΩn uniuersa quae extant</title>
            <author>Galen</author>
            <editor>Chartier, René</editor>
            <imprint>
              <publisher>[s.n.]</publisher>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">3</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="150" to="153">150-153</biblScope>
              <date>1638</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?00013x03">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0530.tlg009.verbatim-lat1">
<pb n="19.485"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="1">
<pb n="19.485"/>



<p rend="indent">Quod in mundo elementum id in animalibus humor;
<lb/>quemadmodum et in anno tempestas. Non autem omnino
<lb/>eadem aut similia funt, fed haec quidem et activis et
<lb/>passivis qualitatibus, a quibus -eadem essentiam habent.
<lb/>Et composita atque eorum quae nobis insunt principia
<lb/>existunt. Differunt autem inter fe et multis rebus aliis
<lb/>etiam ipsis nominibus. Primum enim elementa ex quibus
<lb/>constat mundus funt aer, ignis, aqua et terra. Tempestatus
<lb/>autem ex quibus annus constituitur ver, aestas,
<lb/>hiems atque autumnus. Humores vero suntbilis, sanguis,
<pb n="19.486"/>
<lb/>pituita et humor melancholicus, ex quibus animantia componuntur
<lb/>et homo. omnia autem humiditate, calore, siccitate
<lb/>et frigore contemperantur. Sanguis enim et aer et
<lb/>ver funt calida et humida: licet aliis aliter de aere videatur.
<lb/>Bilis autem flava , aestas et ignis funt calida et
<lb/>sicca. Humor vero melancholicus, terra et autumnus sicca
<lb/>et frigida sunt. Pituita autem et aqua hiems quoque frigida
<lb/>lunt et humida. Conveniunt autem et inter te humor,
<lb/>elementum ac tempestas atque etiam differunt. Aer
<lb/>enim et ignis siccitate et humiditate differunt, calore vero
<lb/>uniuntur. Ignis etiam et terra frigore et calore dissentimet,
<lb/>utraque autem sicca omnio funt: quemadmodum
<lb/>terra et aqua frigida: siccitate autem et humiditate distant.
<lb/>Aqua denique et aer, humida quidem sunt, calore autem
<lb/>ac frigore differunt. Sic humores et tempestates inter fe
<lb/>et conveniunt et discrepant. Atque eam mixtionem quam
<lb/>odiosam nominant perficiunt. Sed elementa quidem per
<lb/>su ipsa omnino funt et eorum quodque in eodem permanet
<lb/>loco, et in assidua unius in alterum permutatione permansionem
<pb n="19.487"/>
<lb/>habent alimentoque provido cuidam eorum quae
<lb/>nutriuntur rationi consono. Atque . etiam tempestates eodem
<lb/>modo solis ad austrum et borean motionibus fiunt et
<lb/>appellantur. Humores vero non eodem modo neque iidem
<lb/>omni ex parte sunt, verum et loco et colore et facultate
<lb/>et consistentia et qualitate inter fe differunt. Atque necesse
<lb/>quidem est mutari humores quemadmodum et elementa
<lb/>inter fe mutantur; non autem eos eundem sempermutationis
<lb/>modum neque aequaliter incrementum servare.
<lb/>Sed in nonnullis quidem a terreo in aqueum ordine quodam
<lb/>et ab eo aqueo in aereum, a quo in igneum fit mutatio.
<lb/>Quibusdam vero citra ordinem a pituita in bilem
<lb/>et a sanguine in humorem nigrum. Testimonia autem
<lb/>hujusce opinionis sunt terreus sanguis et melancholicus,
<lb/>salsa pituita quae ad glasteam bilem proxime accedit in
<lb/>eamque facile transmutatur. Apparet quoque bilis tum
<lb/>pituitusa tum muco fa ejusmodique sanguis ut in hydropicis
<lb/>et cachecticis , quemadmodum iu calidioribus et siccioribus
<pb n="19.488"/>
<lb/>sincera flava bilis. Atque^ in iis ipsis apepsia laborantibus
<lb/>bilis porracea et vomitionibus et dejectionibus
<lb/>conspicitur. ordine itaque mutationum procedit temperationis
<lb/>ordo, contrarium autem accidit hisce quae ipsis
<lb/>ordine mutantur. Augetur autem ex alio vicissim alius
<lb/>humor temperie, tempestate, regione, aetate, .victustratione
<lb/>procreatus quemadmodum in omnibus omnes statis periodis
<lb/>ac tempestatibus et generantur et incrementum habent.
<lb/>Aestate namque augetur amara bitis in iis maxime qui ad
<lb/>eam et aetate et temperamento et victus ratione proxime
<lb/>accedunt, praeterea rebus externis, Etenim curae et irae
<lb/>et dolores et labores et exercitationes et vigiliae et inediae
<lb/>et indigentiae plurimum flavae bilis humorem accumutanti
<lb/>Quemadmodum certe et temni et aquae potiones
<lb/>et marinorum. et humidiorum omnium et crassiorum et
<lb/>viscosorum. elus pituitosnm. Atque pedestrium et volatilium
<lb/>carnes et ova et quae facilia coetu sunt omnia
<lb/>quaeque probi funt succi sanguineum humorem aecumulant,
<lb/>nisi quaedam naturae proprietas quae eduntur in
<pb n="19.489"/>
<lb/>pravam qualitatem mutet t eodem modo et humorem melancbolicum
<lb/>quaedam procreant. verumtamen haud citra
<lb/>aliorum permixtionem , atque jure quum mixtis inter fe
<lb/>alimentis utimur iis quoque consentanei humores consequo
<lb/>ntor. At augetur in adolescentia quidem fanguis ob
<lb/>idque ea aetate praediti jucundi tuus insanoque impetu
<lb/>ad puerilia nati feruntur, bilis vero juveni ipsum iracundum
<lb/>, animosum et ad vindictam pronum ipfa efficit. In
<lb/>virili autem aetate nigra bilis. Pessimus est hic humor
<lb/>qui quamcunque in partem impetu irruerit, in ea vix contineri
<lb/>ac commutari potest; atque ipsis aetatem versutam,
<lb/>iniuriarum memorem et quodammodo implacabilem efficit.
<lb/>At in tene viget pituita, quae aetas pigra, obliviosa ac
<lb/>somnolenta est: humida .namque et frigida est; qnemadmodum
<lb/>declinans aetas sicca et frigida, adolescentia calida
<lb/>et humida; juventus denique pro humore proportione respondente
<lb/>et exsuperante. Loci autem ipforum et ortus
<lb/>et permansionis et motus, sanguinis quidem sunt hepar,
<lb/>venae et ambae nares; bilis vero folliculus fellis proprius
<lb/>et quod circum hepar et per aures movetur quod cuique^
<pb n="19.490"/>
<lb/>notum est ; sied pituitae stomachus et lumbi et per os ;
<lb/>quemadmodum nigrae bilis id quod sub hepate et lien et
<lb/>per oculos, ut dicitur. Color autem inferum humorum
<lb/>sanguinis quidem ruber est, pituitae vero albus; bilis autem
<lb/>flavae septem sunt species. Quaedam etenim est flava
<lb/>quae et elementaris dicitur, altera pallida, tertia rubra,
<lb/>quarta porracea, quinta vitellina, texta aeruginosa, septima
<lb/>glastea. Nigrae autem bitis proprius color oleaceus.
<lb/>Atque hic .est qui dicitur niger. Est autem sanguis sapore
<lb/>dulcis; bilis flava amara; et nigra accida; pituita vero
<lb/>primo est: qualitatis expers, secundo falsa; tertio acida;
<lb/>et praeterea. dulcis: atrae vero bilis quatuor sunt differentiae.
<lb/>Una enim est ex sanguinis faece, altera ex bitis
<lb/>flavae assatione ; tertia bituminosa quod bituminis instar
<lb/>splendeat; quarta autem sanguinea.^ Ex his autem sanguis
<lb/>et pituita et atra bilis crassa sunt consistentia; tenuis vero
<lb/>et levis et sursum tendens bilis flava ; quemadmodum reliqui
<lb/>duo humores graves, sanguis. vero quod caloris sit
<pb n="19.491"/>
<lb/>particeps medium obtinet. Videtur autem sanitatem eorum
<lb/>humorum aequalitate et symmetria consignare: his
<lb/>vero deficientibus vel exsuperantibus praeter modum vel
<lb/>quantitate vel qualitate vel locorum translatione vel complexu
<lb/>inordinato vel putredine vitiatis morbi oboriuntur;
<lb/>quemadmodum et dicitur, morbos humorum intemperie
<lb/>accideret sicuti et fanitatem tum detractione et additione
<lb/>tum tenuitate et crassitie humorum atque omnino aptorum
<lb/>temperie et commoderatione restitui, ut in texto .epulenavorum
<lb/>ab Hippocrate optime dicitur: humores quidem
<lb/>alios educere, alios .vero imponere, attenuare, temperare
<lb/>hae re quidem, hac veto non : etenim pro morborum causa
<lb/>remedia investiganda sunt. Oportet enim humores exquisite
<lb/>esse qualitate temperatos et quantitate aequales ut et
<lb/>sanitas praefens permaneat et absens redeat: unde etiam
<lb/>denominationem sortiti sunt humores qui ab humectando
<lb/>quod simul humectent dicuntur. Perspicuum enim est si
<lb/>hoc fit fanitas, quod tale non est id morbum utique este
<lb/>quemadmodum demonstratum esu Quum autem morbus ut
<pb n="19.492"/>
<lb/>genus in diversas species dividatur, necesse est differentias
<lb/>a quibusdam differentibus causis provenire. Cautae vero
<lb/>humores et symptomata ; haec quidem rebus externis accedentibus;
<lb/>illi vero incrementis praetereaque aetatibus et
<lb/>tempestatibus et victus rationibus et temperamentis permutantur,
<lb/>ut prius dictum est: hoc autem et Hippocrates
<lb/>significare videtur, quum alios et alia tempestate florere
<lb/>dominarique humores asserit; atque etiam colores in homissibus
<lb/>differre dicit pro humorum in temperamento domluantium
<lb/>exsuperantia; rnorbosque pro redundantis hu-.
<lb/>moris natura procreari consuevisset. Et in prooemio libri
<lb/>de humoribus, color, inquit, humorum, ubi non est eorum
<lb/>perturbatio quemadmodum storum, pro exsuperantia humorum
<lb/>consuevit in aetatum successione mutari in homini.
<lb/>bus; sicuti sane et animi mores. Moratum siquidem ipfum</p>
<p rend="indent">efficiunt humores. Sanguis hilariorem quidem ipstrm reddit.
<lb/>Flava vero bilis iracundiorem vel audaciorem .vel
<lb/>truculentiorem vel e tiam utrumque. At pi tui ta. pigriorem
<pb n="19.493"/>
<lb/>et stupidiorem. Atra denique bilis ferociorem et impudentiorem.
<lb/>Immutantur autem animi mores et in morbis
<lb/>pro specie humoris exsuperantis ut in deliriis. Ipsorum
<lb/>enim quaecunque a sanguine ortum ducunt cum cantu
<lb/>rifuque accidunt. Quaecunque vero a flava bile audaciora
<lb/>et saeviora. Ob idque Hippocrates dicit, quae cum risu
<lb/>siunt deliria, securiora, quae vero cum siudio, periculosiora,
<lb/>studium audaciam appellat. Quaecunque vero ab atra bile
<lb/>vultuofa magis taciturniora et urbaniore. Quaecunque denique
<lb/>a pituita nugatoria et instabilia. Atque alibi tale
<lb/>testatur ut in primo epidemiotum, ubi Silanum quidem
<lb/>cum cantu rifuque delirasse narrat. In tertio autem epidemiorum
<lb/>Philisci delirium temerarium fuisse: vehementer
<lb/>etenim, inquit, circa meridiem deliravit; flava namque
<lb/>bilis morbi erat cauta. Quae autem in Cynico mulier
<lb/>gemellas filias pepererat eam delirasse dicit, ipfamque taciturnam
<lb/>ac moestam delirii fpeciem fuisse. lpsu enim
<lb/>mulier taciturna erat nec quemquam auscultabatur. Atra
<pb n="19.494"/>
<lb/>autem bilis morbi erat causa.. Pithiouem vero qui prope
<lb/>telluris templum habitabat insanum nugacem iactum
<lb/>esse: pituitofa autem illi erat affectionis hujus cauta.
<lb/>Quamobrem qui varios morbos curaturus est ictorum
<lb/>causas praenosse oportet. Si quis enim , ut loquitur
<lb/>Hippocrates, morbi cautam noverit, is sane morbo reluctaturus
<lb/>profutura remedia ex contrariis deprompta corpori
<lb/>adhibebit. Atque in primo. de morbis , qui de morborum
<lb/>curatione tum recte interrogare tum interroganti
<lb/>respondere volet recteque contradicere, eum haec animadvertere
<lb/>oportet. Primum quidem. ex quibus morbi
<lb/>omnes omnibus hominibus fiunt. Cognoscuntur morboruat
<lb/>causae primum quidem ab aetate. Si etenim adolefcens
<lb/>aegrotat, maxime a sanguine aegrotabit, ut superius
<lb/>demonstratum est, atque deinceps eodem modo. Secundo
<lb/>ab anni tempestatibus. Si enim verna fuerit tempestas,
<lb/>fanguis maxime male habet. Tertio a victus ratione.
<lb/>Rerum enim esculentarum et potulentarum alia alius humoris
<lb/>causa est efficiens ; ac vini potationes et edacitates
<pb n="19.495"/>
<lb/>sanguineae affectiones consequuntur. Sic agnovit Hippocrates
<lb/>Silanum quem ex .potu aegrotasse didicit. Atque
<lb/>etiam oli toris uxorem cui menstruorum suppressio suborta
<lb/>erat , uberiorem quippe ciborum copiam sumpserat. Quarto
<lb/>a regione. Si enim calida calidiores affectus inducit.
<lb/>Quinto ab exanthematis. Nam rubra et rotunda languinea
<lb/>stant lata-; pituitosa atque alio modo alia ut in aphorismis
<lb/>ostendit. Qui sudores vere aut aestate fiunt, eos
<lb/>tanquam a sanguine et bile exsistere profert. Postremo
<lb/>etiam a colore quemadmodum humoris exsuperantia sic et
<lb/>morbi cauta dignoscitur. Est autem et ipfa nihilominus
<lb/>maximarum dignotionum exquisitissima ac a Diogene aliisque
<lb/>ejus seculi sapientibus tanquam ars quaedam divinandi
<lb/>judicabatur. Multa enim viri illi de coloribus verba fenerunt,
<lb/>qui pro eorum differentiis morbos etiam partiuntur,
<lb/>eosque rubicolores sanguineos et flavicotores, in quibus
<lb/>amarus exuberat humor, et atricolores, in quibus ater
<pb n="19.496"/>
<lb/>et albicolores pituitosos denominant. Atque etiam morbos
<lb/>ab ipsis humoribus profectos rubicolores , flavicolores,
<lb/>atricolores et albicolores dicunt. Non tamen novi quomodo
<lb/>multa praetermittentes artis testimonia eaque magis
<lb/>quae exquisitam morbi divisionem praebere possunt,
<lb/>folis coloribus perfectam morbi divisionem tribuerint.</p>


</div></div></body>
  </text>
</TEI>
