<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../verbatim_theme/verbatim.xsl"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/dev/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>{Title}</title>
        <author key="{author}"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>{publisher}</edition>
        <respStmt>
          <name>{Transcription}</name>
          <resp>Transcription</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>{publisher}</publisher>
        <date when="2021"/>
        <idno>{filename}</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>{bibl}</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
      <creation>
        <date when="{date}"/>
      </creation>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" xml:lang="la" n="urn:cts:greekLit:tlg0530.tlg009.verbatim-lat2">
 
<head>
<lb/>GALENI IN HIPPOCRATEM
<lb/>De humoribus, uel de tempestiua humorum medicatione, 
<lb/>opus, interprete &amp; illustratore Nicolao 
<lb/>Vigoréo Melodunensi φιλιάτρῳ.</head>

      <div type="textpart" subtype="section" n="1"> 
<p>1.Quemadmodum ad orbis totius fabricam,
<lb/>communia illa rerum omnium elementa,
<lb/>sic ad animantium corpora succi, humores 
<lb/>hodie dicti, ita demum ad uniuersi temporis 
<lb/>naturam, uicißitudinaria singularum
<lb/>eiusdem partium constitutio uariaeque tempestates sese habent. 
<lb/>Non quod reapte eadem(si essentiam antedictorum
<lb/>trium spectes) aut (si mauis qualitatem) omnimoda similitudine 
<lb/>inuicem cohaereant, eóque prorsus nomine iustè ueniant 
<lb/>conferenda. Sed actiuis quidem &amp; paßiuis qualitatibus 
<pb n="1v"/>eadem cùm sint (à quibus essentiam interim obtinent,
<lb/>&amp; eorum quae ab his in nostro corpore coaluisse spectantur, 
<lb/>prima existunt initia) differunt sanè, cum aliis in rebus 
<lb/>multis, tum uerò ipsis nomenclaturis.</p></div>
      <div type="textpart" subtype="section" n="2"> 
<p>2.Quandoquidem uniuersi elementa, ignis, aër, aqua,
<lb/>terra, uno omnium ore &amp; consensu dicuntur. At tempestates 
<lb/>in quas tempus ipsum distribuitur, ueris, aestatis, autumni 
<lb/>&amp; hyemis, nomina paßim obtinere uisuntur. Ipsi
<lb/>denique humores, concordi omnium uoce, nec abs re, flaua
<lb/>bilis, pituita, sanguis, melancholia nuncupantur: ex quorum
<lb/>coitione caetera animantia, maxime uerò ipsi homines conflantur 
<lb/>&amp; componuntur.</p></div>
      <div type="textpart" subtype="section" n="3"> 
<p>3.Porrò antedicta omnia haec, humiditate, siccitate, caliditate 
<lb/>&amp; frigiditate temperata cùm sint: Sanguis quidem
<lb/>&amp; aër, atque etiam uer, humida sunt &amp; calida: idque constanter 
<lb/>affirmare ausim, etsi nonnullis aliter de aëre uisum 
<pb n="2r"/>sit. Geminae autem bilis, flaua quidem, ut aestas &amp; ignis,
<lb/>tum sicca tum calida: Nigra uero in animalium humoribus, 
<lb/>ut terra in rerum elementis, &amp; autumnus in temporum
<lb/>occasionibus, frigida, siccáque existit. Pituita denique &amp;
<lb/>aqua, imò uerò &amp; hyems, frigida &amp; humida esse, uel ipsa
<lb/>luce manifestius comperiuntur.</p></div>
      <div type="textpart" subtype="section" n="4"> 
<p>4.Adde &amp; id, ut ex quadruplici praefatorum elementorum 
<lb/>classe symbola quaedam sunt, quaedam rursus asymbola,
<lb/>id est inuicem partim consona, partim dissona: sic non in
<lb/>humoribus modò, sed &amp; temporibus, iure optimo philosophandum. 
<lb/>Nam aër &amp; ignis sicco &amp; humido cum diffe rant, 
<lb/>calido conueniunt. Ignis &amp; terra, frigore &amp; calore
<lb/>dissentiunt: sicca autem utraque cùm sint, in eodem conspirant. 
<lb/>Quemadmodum terra &amp; aqua, frigida utraque
<lb/>cùm sint, consentiunt in frigiditate, differunt autem siccitate 
<lb/>&amp; humiditate: at aqua &amp; aër humida cùm sint,
<lb/>calore &amp; frigore dißident.</p></div>
      <div type="textpart" subtype="section" n="5"> 
<p><pb n="2v"/>5.Conformiter &amp; tempestates &amp; humores, penes antedictarum, 
<lb/>tum actiuarum, tum paßiuarum qualitatum uires, 
<lb/>partim consentire, partim dissentire adinuicem manifestò
<lb/>uidentur: ut miscellam quandam efficiant, ex dißidentium
<lb/>unione (quae Graecis φίλεχθρος μίξις appellatur) consurgentem.
<lb/>Ipsorum rursus elementorum ununquodque licet idem interim 
<lb/>manens, pari in loco sedem habeat, ferè tamen aßidua
<lb/>unius in alterum permutatione, ut quadantenus degenerent: 
<lb/>reuera tamen interim fouentur ac permanentiam habent,
<lb/>alimento sanè ad proportionem ipsi alito respondente: quod
<lb/>mehercule à certa quadam &amp; diuiniori prouidentiae ratione
<lb/>contingere uidetur. Iam uerò tempestates seu partes anni
<lb/>uariè pro ipsa solis austrum uel boream uersus motione, uicißim 
<lb/>tum fiunt, tum appellantur. Non itidem planè de
<lb/>humoribus nostratibus censendum: neque enim iidem planae
<lb/>sunt, quin &amp; manifestißimè inter se dißident, tum loco, tum
<lb/>colore, tum facultate, tum consistentia &amp; qualitate. At inuicem
<pb n="3r"/>transmutari, ut communia elementa, sic &amp; nostri corporis
<lb/>humores, cùm necessum sit: neque eandem mutationis rationem 
<lb/>&amp; modum seruare, neque item humores ipsos, ex aequo
<lb/>semper augeri necesse est. Licet enim quamplurimos ex terreo 
<lb/>in aquosum mutari uidere sit, idque certo naturae ordine, 
<lb/>&amp; ab eo aquoso in aëreum, à quo rursus in igneum transitus 
<lb/>tandem fiat: in nonnullis tamen interturbato eo ordine 
<lb/>à phlegmate conuersionem fieri in bilem flauam, ut à
<lb/>sanguine in melancholiam, uidere est.</p></div>
      <div type="textpart" subtype="section" n="6"> 
<p>6.Testis huic rei uel locupletißimus terreus sanguis &amp;
<lb/>melancholicus esse potest, necnon &amp; salsa pituita, quae
<lb/>sanè &amp; ipsa proxime ad glasteam bilem accedit, adeóque in
<lb/>ipsam facilè transmutabilis. Apparet autem &amp; bilis quaedam
<lb/>tum pituitosa, tum muccosa, atque sanguis eiusmodi: exemplo 
<lb/>uel promptißimo ab hydropicis &amp; cachecticis ducto.
<lb/>Haud dissimili admodum forma in calidioribus, siccioribusque 
<lb/>naturis apparere solet flaua illa bilis alterutrius
<lb/>humoris mixti nequaquam particeps, idque etiam si perperam 
<pb n="3v"/>coxisse subiectorum uentriculos contigerit. Atque
<lb/>hisce non coquentibus, necnon id genus cruditate laborantibus, 
<lb/>etiam porracea bilis gignitur: nempe quam uomitione 
<lb/>reiici, atque alui deiectione uacuari facile cuique
<lb/>apparet. Atque pro ordine mutationum fere procedit ordo 
<lb/>uictoriae humorum: contra quàm fiat in his, quae post
<lb/>hanc uictoriam, &amp; succorum dominatum, mutantur.</p></div>
      <div type="textpart" subtype="section" n="7"> 
<p>7.Augescit autem, dominatumque plus minùs ue sumit
<lb/>in alio alius aliàs atque aliàs humor, pro certa non modò
<lb/>temperie, sed &amp; uaria anni parte, regione, aetate, &amp; uictus
<lb/>ratione generatus, quanquam &amp; in omnibus omnes, necdum 
<lb/>statis periodis &amp; temporibus tum gigni tum augeri
<lb/>poßint. Per aestus siquidem augetur amara vilis, aetate praesertim, 
<lb/>temperamento, atque ipsa diaeta illi ad similem proportionem 
<pb n="4r"/>respondentibus. His inquam potißimum, ac rebus 
<lb/>quoque externis conformiter habentibus. Etenim curae 
<lb/>seu solicitudines, iracundia, moeror, laboriosa exercitatio, 
<lb/>uigiliae, inedia, &amp; egestas copiosiorem bilis flauae progressum 
<lb/>cumulant. Quemadmodum contra, somnus, aquae
<lb/>potus, marinarum rerum, caeterorumque id genus humidiorum, 
<lb/>tum crassorum, tum uiscidorum esus, pituitosum
<lb/>succum multum congerunt. Rursus uolatilium carnes, oua;
<lb/>omnia denique coctu facilia &amp; euchyma, sanguineum
<lb/>succum ingeminant, nisi forsan uniuersalis aut particularis
<lb/>quaedam totius aut partiu, atque adeò indiuidua peculiarisque
<lb/>naturae coquentis proprietas intercedat, nempe quae alimentum 
<lb/>alioqui laudabile &amp; optimum suopte genio peruertat
<lb/>ac labefactet. Consimiliter &amp; de melancholico, quinetiam &amp;
<lb/>de mixtis inter se confuseque implicitis humoribus censendum, 
<lb/>qui pro uariè mixto ciborum quotidiano usu, etiam
<lb/>consentanea ueluti miscellanea iure optimo consequuntur.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="8"> 
<p><pb n="4v"/>8.Iam uerò increscit sanguis in adolescentiore, aut potius
<lb/>puero, quae causa est, ut saltandi, choreas ducendi, &amp; ludendi 
<lb/>insano quodam amore detineatur. Bilis uerò in iuuene
<lb/>abundans, iracundum ipsum, animosum &amp; acerbum reddit. 
<lb/>At in eo qui iam confirmata, &amp; constanti est aetate,
<lb/>atra bilis abundat: teterrimus scilicet hic humor, &amp; cuius
<lb/>in quancunque particulam irruperit, cohiberi furia haud
<lb/>facile potest, uixque mutatur, aut melior tandem redditur. 
<lb/>Nimirum si aetatem, in qua abundat, suspicacem, iniuriarum 
<lb/>tenacem, uix placabilem, &amp; quodammodo emendatu 
<lb/>impoßibilem reddat. Porrò abundat in sene phlegma:
<lb/>unde pigritat haec aetas, obliuiosa est &amp; somnolentior in dies
<lb/>efficitur: nimirum si frigida, humidaque sit senectus, consimilem 
<lb/>illi temperiem nanciscente pituita. Quemadmodum 
<lb/>tandem &amp; inclinans aetas frigida siccáque est, ut iuuenilis 
<lb/>calida &amp; sicca, &amp; ipsa adolescentiorum aetas ad
<lb/>proportionem respondet humori in id genus aetate abundanti,
<lb/>aut alio quouis dominij iure praepollenti.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="9"> 
<p>9.Sedes autem &amp; loci, non modo ubi horum singuli gignuntur 
<lb/>&amp; persistunt, sed &amp; qua mouentur (emissaria practicorum 
<lb/>uulgus appellat) sic ferè habent: ut Sanguinis quidem 
<lb/>sit iecur, &amp; tum uenarum, tum narium utraque. Flauae bilis
<pb n="5r"/>folliculus fellis, seu uesicula illi propria, atque portiones 
<lb/>hepatis illi uicinae, necnon anfractuosa illa aurium
<lb/>uia &amp; cauitas, quod uel ipsa rei euidentia facile cuiuis comperire 
<lb/>licet. Phlegmatis uerò sedes, est stomachus &amp; ilia:
<lb/>ipsique pituitae solennis uia est per os. Quemadmodum &amp;
<lb/>atrae bilis locus est infra iecur &amp; splenem: emissaria autem
<lb/>uia (si uulgò credatur) per oculos.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="10"> 
<p>10.Iam uerò ut cominus agamus, &amp; propius ad coeptum
<lb/>in Hippocratem commentarium aggrediamur. Praefatorum 
<lb/>quatuor humorum colores sic ferè habere uisuntur,
<lb/>ut sanguinis quidem ruber sit color: pituitae, albicans: bilis 
<lb/>uero flauae colorum celebriores differentiae, septem numero 
<lb/>existant. Quaedam enim peculiariter propriéque magis 
<lb/>flaua, quae elementaris proinde, ac ueluti fundamentum
<lb/>&amp; basis caeterarum dicitur: altera pallida, quaedam rubra,
<lb/>porracea alia, item &amp; uitellina: una eruginosa, alia glastea.
<lb/>Atrae uerò bilis proprius magis color oleaceus, isque reapte 
<lb/>est, quo paßim bilis atra notatur.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="11"> 
<p><pb n="5v"/>11.Est uerò ad gustum sanguis dulcis: geminae autem bilis 
<lb/>flaua equidem amarior, atra uerò acida. Pituita denique 
<lb/>primaria quidem sui sorte insipida, postea dulcis, exinde 
<lb/>acida, rursumque dulcis.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="12"> 
<p>12.Sunt autem atrae bilis differentiae quatuor. Vna enim
<lb/>ex faece sanguinis: altera ex flauae bilis supertorrefactione:
<lb/>tertia, asphaltode bitumen ipsum colore &amp; consistentia
<lb/>referens: quarta denique γυψώδης, id est gypsi formam
<lb/>quandam induens.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="13"> 
<p>13.Ad haec sanguis &amp; pituita secundum existentiam crassa
<lb/>quidem sunt, itidem &amp; bilis nigra seu atra: tenui uerò &amp;
<lb/>leui sursumque reptante substantia, flaua bilis constat. Quemadmodum 
<lb/>ex reliquis humoribus, duo equidem ut suopte
<lb/>nutu graues, sic grauitate sua facile pessum eunt, flaua bile
<lb/>contra sursum paßim uergente. Ambigit autem mediùmque 
<lb/>locum obtinet sanguis, uel ipsius scilicet caloris, cuius
<lb/>est particeps, moderatione.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="14"> 
<p><pb n="6r"/>14.Porrò ut horum quatuor aequabili moderatione humanae
<lb/>naturae sanitatem definiri ac contineri apparet, sic
<lb/>ipsismet plus iusto uel abundantibus, uel deficientibus,
<lb/>aut qualitate, aut quantitate, aut sedis propriae mutatione, 
<lb/>aut complexu horum confuso, aut putredinis corruptela 
<lb/>deprauatis, &amp; id genus uitium facientibus humoribus,
<lb/>morbi interim fiunt, quod communiter etiam dicitur morbos 
<lb/>accidere pro humorum intemperantia: quemadmodum
<lb/>&amp; sanitatem restitui uulgò dicitur subtractione &amp; additione, 
<lb/>ac insuper tenuitate &amp; craßitudine humoribus
<lb/>inducta: ut denique in uniuersum dicam, temperie ac symmetria 
<lb/>ipsorum: quemadmodum bellè Hippocrati nostro
<lb/>dictum est sexto Epidemion: Humores, uidelicet, quosdam
<lb/>exigendos esse è corporibus, alios uerò inserendos seu addendos, 
<pb n="6v"/>quosdam tenuandos, alios denique temperandos.
<lb/>Alia quidem atque alia ratione: neque enim pro sola humorali 
<lb/>morborum causa, consecutoria statim praesidiorum excogitatio 
<lb/>temerè &amp; indiscriminatim uenit suppeditanda: cum
<lb/>temperatos qualitate, &amp; aequatos quantitate humores esse
<lb/>oporteat, ut praesens sanitas persistat atque absens redeat.
<lb/>Vnde &amp; χυμοὶ, id est humores, Graecis appellationem sortiti
<lb/>sunt παρὰ τὸ χεῖαρ, id est quod unà ueluti fundantur &amp; fluant,
<lb/>aut quòd una ueluti fusi coeant &amp; permisceantur. Porro si
<lb/>id sanitas est: quod tale non apparet, morbum esse manifesto 
<lb/>liquet, ut etiam fusius antea demonstrauimus.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="15"> 
<p>15.Cùm autem morbi generale nomen in diuersas species diuidatur, 
<lb/>nonnullas ipsorum differentias à differentibus manare 
<lb/>causis necessum est: ut pro uarietate causarum, diuersi
<lb/>quoque morbi proueniant. At in morborum causis, humores
<lb/>non iniuria censendi sunt &amp; symptomata: quae quidem extrinsecus 
<lb/>accidunt, ut illi incrementis &amp; decrementis, propter
<pb n="7r"/>tempora, uiuendi rationem &amp; temperamentorum
<lb/>euariationes insuper mutantur, quemadmodum iam supra
<lb/>à nobis expressum est. Quod &amp; ipse Hippocrates abundè
<lb/>significare uidetur, cùm alios aliis tempestatibus uigere &amp;
<lb/>dominari nostris in corporibus humores prodidit. Colorésque 
<lb/>diuersos secundum extimam cutem in nobis efflorescere
<lb/>asseruit pro dominatu humorum in temperie praepolentium:
<lb/>nimirum si morbos quoque ipsos fieri pro redundantis 
<lb/>cuiusque humoris natura contingat.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="16"> 
<p>16.Sed &amp; statim in prooemio, seu praefatione sui de humoribus 
<lb/>inscripti operis. Color, inquit, humorum (ubi nulla 
<lb/>turbatio, ac ueluti ad interiora regressus acciderit) per
<lb/>summa cutis efflorescens, pro eorum dominatu &amp; excellentia 
<lb/>uariare, adeóque mutari in hominibus assolet, aetatum 
<lb/>maximè uicißitudinaria succeßione. Quinimò
<lb/>&amp; animi mores indidem mutari, ac ueluti de nouo informari 
<lb/>solent: nam &amp; hunc ipsi quoque humores ueluti 
<lb/>moratum reddiderunt. Nimirum si sanguis quidem hilariorem 
<lb/>animam reddat, bilis flaua iracundiorem &amp;
<pb n="7v"/>confidentiorem aut fastuosiorem, uel utrunque. At pituita
<lb/>inertiorem &amp; hebetiorem: atra uerò bilis, iracundiorem
<lb/>&amp; petulantiorem.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="17"> 
<p>17.Iam uerò animi mores mutari in morbis quoque ipsis
<lb/>contingit pro abundantis forma &amp; specie, ut &amp; in delirationibus 
<lb/>seu desipientiis fieri solet. Nam quae à sanguine 
<lb/>accidunt, cum cantionibus, oblectatione &amp; risu fiunt.
<lb/>Quaecunque uerò à flaua bile, confidentiores &amp; audaculae,
<lb/>atque adeò amariores existunt. Locupletißima horum
<lb/>omnium testimonia, aut uerius authoramenta, nobis praestat 
<lb/>Hippocrates sub his fere uerbis. Quae cum risu desipientiae 
<lb/>fiunt, securiores &amp; minus periculosae: quae uerò adhibito 
<lb/>studio, periculosiores: studium audaciam seu confidentiam 
<lb/>appellans. Quae uerò ab atra, moestiores, tetricosiores, 
<lb/>taciturniores, &amp; urbaniores: rursum quae à pituita, 
<lb/>nugaciores &amp; ineptiores.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="18"> 
<p><pb n="8r"/>18.Atque ut paßim alibi, sic in Epidemion libris idem ipse testatur 
<lb/>Hippocrates, nominatim cùm ait, Silinum quendam
<lb/>desipuisse cum cantionibus &amp; risu. Philisci uerò delirationem, 
<lb/>Epidemion tertio, fuisse ait confidentiorem. In furorem 
<lb/>enim, inquit, actus est ille, furibundúsque tandem
<lb/>euasit, medio ferè die: nam flaua bilis, morbi causa erat.
<lb/>Cyzici uero oppido seu loco, insanas factas ait Didymi filias, 
<lb/>a partu: delirationis autem speciem tristem moestámque 
<lb/>fuisse: taciturna enim erat, neque quenquam percontabatur. 
<lb/>ipsius autem morbi causa atra bilis erat. Pithionem 
<lb/>uero (qui habitabat ad Telluris fanum) in desipientiae
<lb/>genus fatuum incidisse. Neque mirum: pituitosa enim illic
<lb/>erat morbi occasio.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="19"> 
<p><pb n="8v"/>19.Ad haec medicum quoque oportet, si modò morbos uarios 
<lb/>rectè curaturus sit, multiiugas ipsorum causas praeuidere 
<lb/>ac praesentiscere. Quisquis enim (ut ait Hippocrates)
<lb/>morbi causam tenet, is unus quae corpori conducunt praesidia, 
<lb/>ex arte adhibere potest, contraria ipsa morbis legitimè 
<lb/>opponens. Insuper libello de morbis sic ferè habet. Cùm
<lb/>datur, artificem ipsum medicum decet, imo uerius necessum
<lb/>est, scitè interrogare, ad quaesita respondere, repugnare rectè, 
<lb/>seu commodè obiecta refutare, &amp; ratiocinari etiam
<lb/>conuenit, partim quidem unde morbi ipsi omnibus hominibus 
<lb/>oriuntur.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="20"> 
<p>20.Deprehenduntur autem morbificorum malorum causae: 
<pb n="9r"/>primum quidem ab aetate. Nam si adulescentulus aegrotat, 
<lb/>maxime in causa illi sanguis fuerit, quemadmodum
<lb/>supra demonstrauimus: atque de reliquis aetatibus consequenter.
<lb/>Secundario uerò ab anni partibus: nam si uernum
<lb/>tempus adfuerit, ferè sanguis est qui contristat, &amp; molestiam 
<lb/>ingenerat. Tertio à diaeta, uiuendique ratione. Ex esculentis 
<lb/>enim &amp; poculentis alia alterius humoris sunt efficientia: 
<lb/>atque uinolentias &amp; uoracitates, ciborùmue ingurgitationes, 
<lb/>sanguinariae affectiones consequuntur. Hac ratione 
<lb/>&amp; methodo internouit Hippocrates Silini affectum, cùm
<lb/>ipsum ex multa uini potatione aegrotasse didicisset. Atque
<lb/>uxorem olitoris cuiusdam, cum stanto tepore illi menses non prodiissent, 
<lb/>agnouit inquam, eam ex suppreßione mensium laborare:
<lb/>sese enim supra modum ingurgitauerat. Quarto dignoscuntur 
<lb/>morbi ab habitationis loco &amp; regione Siquidem calida 
<lb/>regio, calidiores conciliat affectus. Quinto ab efflorescentibus 
<lb/>in cute exanthematis: rubra enim &amp; rotunda, sanguinea:
<lb/>lata uerò, pituitosa: atque de aliis similiter. Quemadmodum 
<lb/>&amp; Hippocrates in Aphorismis ostendit inquiens, Vere 
<lb/>&amp; aestate fieri obscoenarum partium putredines &amp; sudationes: 
<lb/>ut pote, quae a permixtione sanguinis &amp; bilis fiat.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="21"> 
<p>21.Denique à colore: ut enim humoris dominatus, sic &amp;
<lb/>morbi occasio inde dignoscitur. Est autem haec quae a colore 
<pb n="9v"/>sumitur notatio, nihilo minor ac maximae dignotiones
<lb/>censenda. Vnde &amp; Diogeni reliquisque sapientibus qui eius
<lb/>seculo floruerunt, oraculi cuiusdam loco habita haec dignotio.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="section" n="22"> 
<p>22.Nimirum si uiri illi ueteres copiose de coloribus tractauerint, 
<lb/>partiti saepe morbos pro eorundem colorum differentiis 
<lb/>appellantes scilicet eos qui sanguine abundant
<lb/>ἐρυθρόχρουs, id est rubricolores homines: &amp; ignei flauíque
<lb/>coloris participes, in quibus amara bilis redundat: nigro
<lb/>item colore praeditos, in quibus atra bilis abundat: candido 
<lb/>tandem colore seu albidos, pituitosos: morbósque ab
<lb/>id genus humoribus factos, rubros, flauos, uel igneos, nigricolores 
<lb/>&amp; candidos colore uocitantes. Caeterum nescio
<lb/>qua causa adducti, fretíque tanti ij uiri coloribus solis acceptam 
<lb/>retulerint perfectam, suisque omnibus numeris absolutam 
<lb/>morborum notitiam: posthabitis scilicet aliis multis
<lb/>ipsius artis testimonis &amp; signis, hisque praesertim quae accuratiorem, 
<lb/>planioremque morborum dignotionem nobis
<lb/>exhibere poßint.</p></div>
    </div>
</body>
  </text>
</TEI>
